[
  {
    "sha256": "c44efec62d3a054cc40114c8ab33b2faaf17bf4d424e1bb21eef3aa5c9924494",
    "exams": [
      "106_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "106_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "106_高等考試-律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "甲與乙進入一家珠寶行，自稱緬甸珠寶商，兜售五顆頂級緬甸蛋面翡翠。為取信店家 A，表示可由店家指定鑑定師鑑定真偽，經鑑定後，A 確定為真貨。雙方議價時，甲、乙二人互相掩護，暗中將真翡翠掉包換成人工假翡翠，最後以 120 萬元成交。A 待他倆離去後，再檢視翡翠，才驚覺被掉包成假貨。甲、乙成立何罪？",
        "choices": "(A)侵占罪的共同正犯\n(B)搶奪罪的共同正犯\n(C)竊盜罪的共同正犯\n(D)詐欺罪的共同正犯",
        "choice_A": "(A)侵占罪的共同正犯",
        "choice_B": "(B)搶奪罪的共同正犯",
        "choice_C": "(C)竊盜罪的共同正犯",
        "choice_D": "(D)詐欺罪的共同正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)詐欺罪的共同正犯"
      },
      {
        "question": "公務員甲於辦理工程招標案時，欲圖利競標廠商，因招標瑕疵，致其行為未生圖利結果，經檢察官以圖利罪未遂犯起訴。因圖利罪之法律修正，不再處罰未遂之行為。若甲之圖利未遂行為係在裁判確定前，其法律適用關係，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲之圖利未遂行為，係在法律變更前所為，故無法律變更之比較適用問題\n(B)甲之圖利未遂行為，應依罪刑法定原則之要求，逕依行為時的法律規定論處，不需考慮法律變更問題\n(C)甲之圖利未遂行為，有法律變更之比較適用問題，應適用新修正之法律規定，不得再對甲為論罪科刑\n(D)甲之圖利未遂行為，有法律變更之比較適用問題，且應適用行為時法作為論罪科刑依據",
        "choice_A": "(A)甲之圖利未遂行為，係在法律變更前所為，故無法律變更之比較適用問題",
        "choice_B": "(B)甲之圖利未遂行為，應依罪刑法定原則之要求，逕依行為時的法律規定論處，不需考慮法律變更問題",
        "choice_C": "(C)甲之圖利未遂行為，有法律變更之比較適用問題，應適用新修正之法律規定，不得再對甲為論罪科刑",
        "choice_D": "(D)甲之圖利未遂行為，有法律變更之比較適用問題，且應適用行為時法作為論罪科刑依據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲之圖利未遂行為，有法律變更之比較適用問題，應適用新修正之法律規定，不得再對甲為論罪科刑"
      },
      {
        "question": "有關刑法第17條之加重結果犯，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)基本犯罪不問其為故意犯或過失犯，均得成立加重結果犯\n(B)基本犯罪與加重結果之間必須具備因果關係\n(C)加重結果犯並無未遂之型態\n(D)加重結果犯必定加重處罰",
        "choice_A": "(A)基本犯罪不問其為故意犯或過失犯，均得成立加重結果犯",
        "choice_B": "(B)基本犯罪與加重結果之間必須具備因果關係",
        "choice_C": "(C)加重結果犯並無未遂之型態",
        "choice_D": "(D)加重結果犯必定加重處罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)基本犯罪不問其為故意犯或過失犯，均得成立加重結果犯"
      },
      {
        "question": "甲僱用乙殺 A，乙購得開山刀一把，前往 A 宅途中，被警逮捕。依實務見解，甲、乙所為應如何論罪？",
        "choices": "(A)甲論以教唆殺人未遂，乙論預備殺人\n(B)甲論以幫助預備殺人，乙論預備殺人\n(C)甲、乙共同預備殺人\n(D)甲無罪，乙論以預備殺人",
        "choice_A": "(A)甲論以教唆殺人未遂，乙論預備殺人",
        "choice_B": "(B)甲論以幫助預備殺人，乙論預備殺人",
        "choice_C": "(C)甲、乙共同預備殺人",
        "choice_D": "(D)甲無罪，乙論以預備殺人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲無罪，乙論以預備殺人"
      },
      {
        "question": "關於刑法的效力，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)行為後法律變更者，適用行為時之法律。但行為後之法律有利於行為人者，適用最有利於行為人之法律\n(B)刑法採屬地主義為原則，凡在中華民國領域外犯罪者，必須刑法有特別規定者，始有刑法的適用\n(C)空白刑法的實質內容有變更，依大法官會議解釋，屬行為後法律變更，依從舊從輕原則處理\n(D)在位的總統犯罪，亦有刑法的適用",
        "choice_A": "(A)行為後法律變更者，適用行為時之法律。但行為後之法律有利於行為人者，適用最有利於行為人之法律",
        "choice_B": "(B)刑法採屬地主義為原則，凡在中華民國領域外犯罪者，必須刑法有特別規定者，始有刑法的適用",
        "choice_C": "(C)空白刑法的實質內容有變更，依大法官會議解釋，屬行為後法律變更，依從舊從輕原則處理",
        "choice_D": "(D)在位的總統犯罪，亦有刑法的適用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)空白刑法的實質內容有變更，依大法官會議解釋，屬行為後法律變更，依從舊從輕原則處理"
      },
      {
        "question": "下述情境，何者屬於正當防衛？",
        "choices": "(A)見友人皮包遭搶，追捕搶犯，將搶犯撲倒，搶犯因而骨折受傷\n(B)民間互助會會首倒會，會員見會首駕車滿載家當準備逃匿，持鐵釘將其汽車輪胎刺破\n(C)債務人積欠借款，逾期不還，屢催無效，傳聞債務人已潛逃，遂進入屋內搬取傢俱抵償\n(D)夫目睹妻與鄰居通姦，持木棍痛毆鄰居",
        "choice_A": "(A)見友人皮包遭搶，追捕搶犯，將搶犯撲倒，搶犯因而骨折受傷",
        "choice_B": "(B)民間互助會會首倒會，會員見會首駕車滿載家當準備逃匿，持鐵釘將其汽車輪胎刺破",
        "choice_C": "(C)債務人積欠借款，逾期不還，屢催無效，傳聞債務人已潛逃，遂進入屋內搬取傢俱抵償",
        "choice_D": "(D)夫目睹妻與鄰居通姦，持木棍痛毆鄰居",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)見友人皮包遭搶，追捕搶犯，將搶犯撲倒，搶犯因而骨折受傷"
      },
      {
        "question": "有關累犯，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)須以前犯罪曾受徒刑或拘役的執行\n(B)前次所受刑罰之犯罪，不以故意犯為限\n(C)須前次所受的刑罰執行完畢，或執行一部赦免後5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪\n(D)須前所犯之罪係受本國法院之裁判",
        "choice_A": "(A)須以前犯罪曾受徒刑或拘役的執行",
        "choice_B": "(B)前次所受刑罰之犯罪，不以故意犯為限",
        "choice_C": "(C)須前次所受的刑罰執行完畢，或執行一部赦免後5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪",
        "choice_D": "(D)須前所犯之罪係受本國法院之裁判",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)須以前犯罪曾受徒刑或拘役的執行"
      },
      {
        "question": "根據刑法規定，下列何種保安處分措施屬於「刑後處分」性質？",
        "choices": "(A)第88條對毒品成癮者的禁戒處分\n(B)第89條對酒癮者的禁戒處分\n(C)第90條對有犯罪習慣者的強制工作處分\n(D)第91條之1對強制性交犯罪人的強制治療處分",
        "choice_A": "(A)第88條對毒品成癮者的禁戒處分",
        "choice_B": "(B)第89條對酒癮者的禁戒處分",
        "choice_C": "(C)第90條對有犯罪習慣者的強制工作處分",
        "choice_D": "(D)第91條之1對強制性交犯罪人的強制治療處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)第91條之1對強制性交犯罪人的強制治療處分"
      },
      {
        "question": "甲以其所有手提電腦上網向某廠商威脅要在該公司出廠的飲料中下毒，因而恐嚇取財200萬元得手。警察逮捕甲，並在甲所持有的手提袋中扣得贓款 200 萬元與手提電腦一臺，電腦中儲存犯罪流程與恐嚇信電子檔。另外查扣無證據顯示為甲所有之手提袋一個，內有手槍一支。以下有關沒收之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法官在判決中得宣告沒收手提電腦\n(B)200萬元已實際發還被害人時，不予沒收\n(C)法官在持有手槍無罪判決部分，仍得對手槍單獨宣告沒收\n(D)如手槍屬第三人所有，而該第三人是合法允許持有且無違禁情形，仍應沒收",
        "choice_A": "(A)法官在判決中得宣告沒收手提電腦",
        "choice_B": "(B)200萬元已實際發還被害人時，不予沒收",
        "choice_C": "(C)法官在持有手槍無罪判決部分，仍得對手槍單獨宣告沒收",
        "choice_D": "(D)如手槍屬第三人所有，而該第三人是合法允許持有且無違禁情形，仍應沒收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)如手槍屬第三人所有，而該第三人是合法允許持有且無違禁情形，仍應沒收"
      },
      {
        "question": "法官對於精神障礙之被告判處監護處分，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)只要確定被告罹患妄想性精神分裂症，法官應判處被告監護處分\n(B)法官必須認定被告之情狀足認有再犯或危害公共之虞，始得判處監護處分\n(C)法官判決被告之監護處分期間為3年，但認為有繼續執行之必要者，法官得裁定延長\n(D)被告雖無責任能力，但是法官可以對被告既判處有期徒刑 3 年，又對被告判處令入相當處所施以監護3年",
        "choice_A": "(A)只要確定被告罹患妄想性精神分裂症，法官應判處被告監護處分",
        "choice_B": "(B)法官必須認定被告之情狀足認有再犯或危害公共之虞，始得判處監護處分",
        "choice_C": "(C)法官判決被告之監護處分期間為3年，但認為有繼續執行之必要者，法官得裁定延長",
        "choice_D": "(D)被告雖無責任能力，但是法官可以對被告既判處有期徒刑 3 年，又對被告判處令入相當處所施以監護3年",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法官必須認定被告之情狀足認有再犯或危害公共之虞，始得判處監護處分"
      },
      {
        "question": "甲不服主管機關土地徵收之處分，認為違法無效。縣政府執行人員 A 帶著公文前來執行，甲堅決抵抗而抱住A。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)由於A的行為具備有形式合法，甲限制A自由之行為，成立刑法第135條第1項妨害公務員執行職務罪\n(B)A 縱然為合法徵收行為，但土地原為甲所有，只要甲的強制行為，具有防衛意識，甲的行為儘管該當刑法第135條第1項之構成要件，仍可主張刑法第23條之正當防衛\n(C)A 只是執行機關的執行工具，對 A 所為之強暴或脅迫行為，不會該當刑法第 135 條第 1 項妨害公務員執行職務罪之構成要件\n(D)甲只是將A抱住，限制A的行為，不能將甲的行為，解釋為強暴或脅迫行為的實行",
        "choice_A": "(A)由於A的行為具備有形式合法，甲限制A自由之行為，成立刑法第135條第1項妨害公務員執行職務罪",
        "choice_B": "(B)A 縱然為合法徵收行為，但土地原為甲所有，只要甲的強制行為，具有防衛意識，甲的行為儘管該當刑法第135條第1項之構成要件，仍可主張刑法第23條之正當防衛",
        "choice_C": "(C)A 只是執行機關的執行工具，對 A 所為之強暴或脅迫行為，不會該當刑法第 135 條第 1 項妨害公務員執行職務罪之構成要件",
        "choice_D": "(D)甲只是將A抱住，限制A的行為，不能將甲的行為，解釋為強暴或脅迫行為的實行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)由於A的行為具備有形式合法，甲限制A自由之行為，成立刑法第135條第1項妨害公務員執行職務罪"
      },
      {
        "question": "甲於某地方法院檢察署，擔任書記官工作。經朋友居中牽線而承諾幫助受有罪判決人乙逃避刑事執行。在接受乙所贈送之50萬元後，即將自己所保管乙被判刑定讞之判決書與該案全部卷宗攜出法院，藏匿在自己家中之天花板上，導致該案遲未執行。問甲成立何罪？",
        "choices": "(A)成立湮滅刑事證據罪\n(B)成立收受賄賂罪\n(C)成立隱避人犯罪\n(D)成立期約賄賂罪",
        "choice_A": "(A)成立湮滅刑事證據罪",
        "choice_B": "(B)成立收受賄賂罪",
        "choice_C": "(C)成立隱避人犯罪",
        "choice_D": "(D)成立期約賄賂罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)成立收受賄賂罪"
      },
      {
        "question": "甲向友人乙借款，乙卻支付甲空白支票一張，唆使甲偽刻 A 之印章蓋於支票並填寫金額與到期日。甲從之，於交付前即被查獲。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲應成立偽造有價證券罪\n(B)甲應成立偽造印章罪與偽造有價證券罪，依想像競合論罪\n(C)乙應成立偽造印章罪與偽造有價證券罪之共同正犯\n(D)乙應成立偽造有價證券罪之幫助犯與偽造印章罪之教唆犯",
        "choice_A": "(A)甲應成立偽造有價證券罪",
        "choice_B": "(B)甲應成立偽造印章罪與偽造有價證券罪，依想像競合論罪",
        "choice_C": "(C)乙應成立偽造印章罪與偽造有價證券罪之共同正犯",
        "choice_D": "(D)乙應成立偽造有價證券罪之幫助犯與偽造印章罪之教唆犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲應成立偽造有價證券罪"
      },
      {
        "question": "甲為獨居老人，住在某棟 5 樓公寓的 2 樓，因久病厭世。於家中引火自焚，瞬間引發大火，經鄰居發現，趕緊打電話通知消防隊。消防隊迅速抵達灌水滅火，無其他人傷亡。問甲依刑法成立何罪？",
        "choices": "(A)第173條第1項放火燒燬現供人使用住宅或現有人所在之處所或交通工具罪\n(B)第173條第2項失火燒燬現供人使用住宅或現有人所在之處所或交通工具罪\n(C)第 174 條第 1 項放火燒燬現非供人使用之他人所有住宅或現未有人所在之他人所有處所或交通工具罪\n(D)第 174 條第 2 項放火燒燬現非供人使用之自己所有住宅或現未有人所在之自己所有處所或交通工具罪",
        "choice_A": "(A)第173條第1項放火燒燬現供人使用住宅或現有人所在之處所或交通工具罪",
        "choice_B": "(B)第173條第2項失火燒燬現供人使用住宅或現有人所在之處所或交通工具罪",
        "choice_C": "(C)第 174 條第 1 項放火燒燬現非供人使用之他人所有住宅或現未有人所在之他人所有處所或交通工具罪",
        "choice_D": "(D)第 174 條第 2 項放火燒燬現非供人使用之自己所有住宅或現未有人所在之自己所有處所或交通工具罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)第173條第1項放火燒燬現供人使用住宅或現有人所在之處所或交通工具罪"
      },
      {
        "question": "依實務見解，下列何者不屬於刑法第298條略誘婦女罪之行為客體？",
        "choices": "(A)未婚的成年女子\n(B)未滿20歲的女子\n(C)事實上無行使親權之人或其他監督權人之女子\n(D)離婚的17歲女子",
        "choice_A": "(A)未婚的成年女子",
        "choice_B": "(B)未滿20歲的女子",
        "choice_C": "(C)事實上無行使親權之人或其他監督權人之女子",
        "choice_D": "(D)離婚的17歲女子",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)未滿20歲的女子"
      },
      {
        "question": "建商甲擬投資某社區進行都市更新，甲和社區居民進行協商，大部分居民皆接受甲之條件，但居民A認為甲之條件太差而不願接受，由於 A 堅拒拆屋，因此甲遲遲無法動工進行改建工程。甲乃請求黑道分子乙趁 A 不在家時放火將 A 之房屋燒燬。乙於天黑時至 A 之住處，不問 A 之死活，即在其門口點火。火苗被風吹起而延燒，將 A 以及鄰居 B、C 之房屋燒燬，A 亦被燒死在屋內。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲應成立三個放火燒燬現供人使用住宅罪之教唆犯，依想像競合論處\n(B)甲應成立一個放火燒燬現供人使用住宅罪與過失致死罪之教唆犯，依想像競合論處\n(C)乙應成立三個放火燒燬現供人使用住宅罪與一個殺人罪，依想像競合論處\n(D)乙應成立一個放火燒燬現供人使用住宅罪與一個殺人罪，依想像競合論處",
        "choice_A": "(A)甲應成立三個放火燒燬現供人使用住宅罪之教唆犯，依想像競合論處",
        "choice_B": "(B)甲應成立一個放火燒燬現供人使用住宅罪與過失致死罪之教唆犯，依想像競合論處",
        "choice_C": "(C)乙應成立三個放火燒燬現供人使用住宅罪與一個殺人罪，依想像競合論處",
        "choice_D": "(D)乙應成立一個放火燒燬現供人使用住宅罪與一個殺人罪，依想像競合論處",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙應成立一個放火燒燬現供人使用住宅罪與一個殺人罪，依想像競合論處"
      },
      {
        "question": "甲殺人後，將屍體放在無人居住、使用的山區小木屋內。經乙提醒犯罪不應留下證據，隨即引火將屍體與房屋一同燒燬。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲構成損壞屍體罪\n(B)乙構成湮滅證據罪之幫助犯\n(C)甲構成放火燒燬現未有人所在之他人建築物罪\n(D)甲所構成之殺人罪，應與他罪論以數罪併罰",
        "choice_A": "(A)甲構成損壞屍體罪",
        "choice_B": "(B)乙構成湮滅證據罪之幫助犯",
        "choice_C": "(C)甲構成放火燒燬現未有人所在之他人建築物罪",
        "choice_D": "(D)甲所構成之殺人罪，應與他罪論以數罪併罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙構成湮滅證據罪之幫助犯"
      },
      {
        "question": "甲與乙共騎機車，路過某檳榔攤，見店內只有女子 A，遂共同決意取財。乙坐在未熄火的機車上等待，甲入店內假裝買飲料，趁A轉身拿東西時，取走桌上2000元和手機一支往外跑。A隨即追出店外，甲、乙已逃離無蹤。隔日，乙持取得之手機至當鋪典當，得款2000元，並與甲平分。依實務見解，甲、乙共同成立何罪？",
        "choices": "(A)竊盜罪與贓物罪，數罪併罰\n(B)搶奪罪與贓物罪，數罪併罰\n(C)竊盜罪\n(D)搶奪罪",
        "choice_A": "(A)竊盜罪與贓物罪，數罪併罰",
        "choice_B": "(B)搶奪罪與贓物罪，數罪併罰",
        "choice_C": "(C)竊盜罪",
        "choice_D": "(D)搶奪罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)搶奪罪"
      },
      {
        "question": "甲持偽造之信用卡至某影城的自動售票機，盜刷購買取得電影票及餐飲券，價值共計約 5 萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)成立刑法第339條之l不正利用收費設備取財罪\n(B)成立刑法第339條詐欺罪\n(C)成立刑法第320條竊盜罪\n(D)成立刑法第335條侵占罪",
        "choice_A": "(A)成立刑法第339條之l不正利用收費設備取財罪",
        "choice_B": "(B)成立刑法第339條詐欺罪",
        "choice_C": "(C)成立刑法第320條竊盜罪",
        "choice_D": "(D)成立刑法第335條侵占罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)成立刑法第339條之l不正利用收費設備取財罪"
      },
      {
        "question": "甲係 A 公司員工，負責載運電子產品至各地銷售門市，因無法及時送達物件，而遭公司主管嚴厲斥責。女友乙乃向甲建議，既然公司不仁，乾脆在下次送貨時，就將整車產品變賣，甲遂依計行事。依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙係教唆甲犯業務侵占罪，應依刑法第31條第1項、第29條論處\n(B)乙雖教唆甲犯業務侵占罪，惟乙係無身分之人，應依刑法第 31 條第 2 項、第 29 條，論以普通侵占罪之教唆犯\n(C)乙係與甲共同實行業務侵占罪，應依刑法第31條第1項、第28條論處\n(D)乙雖係與甲共同實行業務侵占罪，惟乙係無身分之人，應依刑法第 31 條第 2 項、第 28 條論以普通侵占罪之共同正犯",
        "choice_A": "(A)乙係教唆甲犯業務侵占罪，應依刑法第31條第1項、第29條論處",
        "choice_B": "(B)乙雖教唆甲犯業務侵占罪，惟乙係無身分之人，應依刑法第 31 條第 2 項、第 29 條，論以普通侵占罪之教唆犯",
        "choice_C": "(C)乙係與甲共同實行業務侵占罪，應依刑法第31條第1項、第28條論處",
        "choice_D": "(D)乙雖係與甲共同實行業務侵占罪，惟乙係無身分之人，應依刑法第 31 條第 2 項、第 28 條論以普通侵占罪之共同正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙係教唆甲犯業務侵占罪，應依刑法第31條第1項、第29條論處"
      },
      {
        "question": "甲於女友 A 不知情下，以手機將二人裸體之親密行為的影像畫面錄下。二人分手後，甲將前開手機內錄存之影像傳送至B 所有筆記型電腦內，再連結原即得知之A的臉書（Facebook）帳號，變更A之帳號密碼，並使加入A該帳號特定之多數連絡人均得以觀覽二人上開之網路動態照片。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲成立刑法第315條之2第3項妨害秘密罪\n(B)甲成立刑法第310條第2項加重誹謗罪\n(C)甲成立刑法第235條第l項散布猥褻影像罪\n(D)甲成立刑法第360條干擾電腦設備罪",
        "choice_A": "(A)甲成立刑法第315條之2第3項妨害秘密罪",
        "choice_B": "(B)甲成立刑法第310條第2項加重誹謗罪",
        "choice_C": "(C)甲成立刑法第235條第l項散布猥褻影像罪",
        "choice_D": "(D)甲成立刑法第360條干擾電腦設備罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲成立刑法第360條干擾電腦設備罪"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙議謀搶A之鑽石，擬由乙、丙實行強盜，甲則開車接應。某日，甲得知A帶鑽石要到工廠，即通知乙、丙。乙、丙攜帶刀棍埋伏等候 A，見 A 到達後，乃持刀棍攻擊。搶走鑽石後，由甲開車接應離去。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙、丙應成立普通強盜罪之共同正犯\n(B)甲、乙、丙應成立加重強盜罪之共同正犯\n(C)甲應成立強盜罪之教唆犯，乙、丙應成立強盜罪之共同正犯\n(D)甲應成立強盜罪之幫助犯，乙、丙應成立強盜罪之共同正犯",
        "choice_A": "(A)甲、乙、丙應成立普通強盜罪之共同正犯",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙應成立加重強盜罪之共同正犯",
        "choice_C": "(C)甲應成立強盜罪之教唆犯，乙、丙應成立強盜罪之共同正犯",
        "choice_D": "(D)甲應成立強盜罪之幫助犯，乙、丙應成立強盜罪之共同正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙、丙應成立加重強盜罪之共同正犯"
      },
      {
        "question": "甲持刀砍殺其妻A後，見A重傷倒地，央請鄰居醫師B救治，A得免於死。有關甲之刑責，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲之行為尚屬預備階段\n(B)甲之行為已進入著手階段，但僅為未了未遂\n(C)甲之行為不能發生結果，係不能未遂\n(D)甲雖未親自救治A，仍可成立中止犯",
        "choice_A": "(A)甲之行為尚屬預備階段",
        "choice_B": "(B)甲之行為已進入著手階段，但僅為未了未遂",
        "choice_C": "(C)甲之行為不能發生結果，係不能未遂",
        "choice_D": "(D)甲雖未親自救治A，仍可成立中止犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲雖未親自救治A，仍可成立中止犯"
      },
      {
        "question": "甲欲殺鄰居A，前往隔壁敲門時，見A前來應門，立即開槍射殺，不料子彈射中A身旁的B，致其死亡。依實務見解，有關甲之刑責，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲射擊之子彈與A之位置有所偏差，尚難認為已著手於故意殺人罪\n(B)本案屬因果歷程之偏離，甲成立故意殺人既遂\n(C)本案屬等價客體錯誤，甲成立故意殺人既遂\n(D)就B之死亡，甲僅負過失之責",
        "choice_A": "(A)甲射擊之子彈與A之位置有所偏差，尚難認為已著手於故意殺人罪",
        "choice_B": "(B)本案屬因果歷程之偏離，甲成立故意殺人既遂",
        "choice_C": "(C)本案屬等價客體錯誤，甲成立故意殺人既遂",
        "choice_D": "(D)就B之死亡，甲僅負過失之責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)就B之死亡，甲僅負過失之責"
      },
      {
        "question": "甲持 A 簽發之支票，於背書後，向人調借現款。嗣因支票不獲兌現，經執票人追償，為免除背書責任，乃趁機將自己之背書塗去（尚有其他人之背書）。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)成立刑法第356條損害債權罪\n(B)成立刑法第352條毀損文書罪\n(C)成立刑法第201條變造有價證券罪\n(D)成立刑法第339條詐欺取財罪",
        "choice_A": "(A)成立刑法第356條損害債權罪",
        "choice_B": "(B)成立刑法第352條毀損文書罪",
        "choice_C": "(C)成立刑法第201條變造有價證券罪",
        "choice_D": "(D)成立刑法第339條詐欺取財罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)成立刑法第352條毀損文書罪"
      },
      {
        "question": "甲為某銀行之職員，利用職務之便，將指令輸入電腦，增加自己存款金額，請問甲不成立下列那一項罪名？",
        "choices": "(A)刑法第339條之3電腦詐欺罪\n(B)刑法第210條變造文書罪\n(C)刑法第359條變更、取得電磁紀錄罪\n(D)刑法第336條第2項業務侵占罪",
        "choice_A": "(A)刑法第339條之3電腦詐欺罪",
        "choice_B": "(B)刑法第210條變造文書罪",
        "choice_C": "(C)刑法第359條變更、取得電磁紀錄罪",
        "choice_D": "(D)刑法第336條第2項業務侵占罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)刑法第336條第2項業務侵占罪"
      },
      {
        "question": "被告甲涉犯殺人罪，經檢察官聲請法院羈押獲准，嗣甲於檢察官命司法警察提解偵訊途中脫逃，躲入民宅，負責解送之司法警察緊追至附近，進入該民宅搜捕逮獲。下列關於此一過程在刑事訴訟法上意義之敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)甲為準現行犯，不問何人均得逕行逮捕，司法警察之進入該民宅搜捕自屬適法\n(B)甲雖係現行犯，但司法警察之搜捕屬強制處分之一種，故需要拘票\n(C)甲所犯為最輕本刑五年以上有期徒刑之罪，司法警察自得逕行逮捕\n(D)甲在解送途中脫逃，司法警察進入該民宅搜索，雖無搜索票，仍屬適法",
        "choice_A": "(A)甲為準現行犯，不問何人均得逕行逮捕，司法警察之進入該民宅搜捕自屬適法",
        "choice_B": "(B)甲雖係現行犯，但司法警察之搜捕屬強制處分之一種，故需要拘票",
        "choice_C": "(C)甲所犯為最輕本刑五年以上有期徒刑之罪，司法警察自得逕行逮捕",
        "choice_D": "(D)甲在解送途中脫逃，司法警察進入該民宅搜索，雖無搜索票，仍屬適法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲在解送途中脫逃，司法警察進入該民宅搜索，雖無搜索票，仍屬適法"
      },
      {
        "question": "甲因乙公然侮辱的行為，向檢察官提出告訴開始偵查。甲因不滿檢察官自提出告訴後八個月內僅開一次偵查庭，態度怠惰，故再委任律師為自訴代理人，轉向法院提起自訴。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲已向檢察官提出告訴，已由檢察官進行偵查中。甲不得對同一案件再提起自訴，故法院應對甲之自訴為不受理判決\n(B)因公然侮辱罪是告訴乃論之罪，甲雖先向檢察官提出告訴，仍得對同一案件再行提起自訴。檢察官應停止偵查，將案件移送法院\n(C)甲提起自訴時，距乙之公然侮辱行為發生時已逾六個月的時間，屬於不得再行告訴，且也不得再行自訴的情形。故法院應對甲之自訴為不受理判決\n(D)甲向檢察官提出告訴時並未委任律師為告訴代理人，故甲之告訴不合法，檢察官應為不起訴處分。甲提起自訴時有委任律師為自訴代理人，故甲之自訴合法，法院應依法判決",
        "choice_A": "(A)甲已向檢察官提出告訴，已由檢察官進行偵查中。甲不得對同一案件再提起自訴，故法院應對甲之自訴為不受理判決",
        "choice_B": "(B)因公然侮辱罪是告訴乃論之罪，甲雖先向檢察官提出告訴，仍得對同一案件再行提起自訴。檢察官應停止偵查，將案件移送法院",
        "choice_C": "(C)甲提起自訴時，距乙之公然侮辱行為發生時已逾六個月的時間，屬於不得再行告訴，且也不得再行自訴的情形。故法院應對甲之自訴為不受理判決",
        "choice_D": "(D)甲向檢察官提出告訴時並未委任律師為告訴代理人，故甲之告訴不合法，檢察官應為不起訴處分。甲提起自訴時有委任律師為自訴代理人，故甲之自訴合法，法院應依法判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)因公然侮辱罪是告訴乃論之罪，甲雖先向檢察官提出告訴，仍得對同一案件再行提起自訴。檢察官應停止偵查，將案件移送法院"
      },
      {
        "question": "甲告訴乙過失傷害，檢察官對乙為緩起訴處分，緩起訴期間1年。下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)如經檢察官面告乙諭知緩起訴處分，並記明筆錄者，則自該日起算緩起訴期間\n(B)在緩起訴期間內，甲提起自訴，檢察官應停止偵查，將案件移送法院\n(C)緩起訴期間，檢察官不察，誤以為乙未依令向某公益團體支付一定金額，撤銷緩起訴處分並提起公訴，法院應依刑事訴訟法第303條第4款為不受理判決\n(D)檢察官必須徵得乙同意，始得命乙向公益團體提供義務勞動100小時",
        "choice_A": "(A)如經檢察官面告乙諭知緩起訴處分，並記明筆錄者，則自該日起算緩起訴期間",
        "choice_B": "(B)在緩起訴期間內，甲提起自訴，檢察官應停止偵查，將案件移送法院",
        "choice_C": "(C)緩起訴期間，檢察官不察，誤以為乙未依令向某公益團體支付一定金額，撤銷緩起訴處分並提起公訴，法院應依刑事訴訟法第303條第4款為不受理判決",
        "choice_D": "(D)檢察官必須徵得乙同意，始得命乙向公益團體提供義務勞動100小時",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)檢察官必須徵得乙同意，始得命乙向公益團體提供義務勞動100小時"
      },
      {
        "question": "下列關於檢察官偵查、起訴之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)檢察官實施偵查，未經訊問被告，亦得起訴\n(B)檢察官實施偵查，非有必要，不得先行傳訊被告\n(C)檢察官因新聞報導知有犯罪嫌疑，應即開始偵查\n(D)檢察官知有犯罪嫌疑而不屬其管轄，不得開始偵查",
        "choice_A": "(A)檢察官實施偵查，未經訊問被告，亦得起訴",
        "choice_B": "(B)檢察官實施偵查，非有必要，不得先行傳訊被告",
        "choice_C": "(C)檢察官因新聞報導知有犯罪嫌疑，應即開始偵查",
        "choice_D": "(D)檢察官知有犯罪嫌疑而不屬其管轄，不得開始偵查",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)檢察官知有犯罪嫌疑而不屬其管轄，不得開始偵查"
      },
      {
        "question": "檢察官偵辦甲涉嫌姦殺幼童乙案，檢察官訊問後，媒體採訪相關人等，下列何人非屬法律規定偵查不公開限制之對象？",
        "choices": "(A)告發人對媒體透露：我去撿垃圾，看到草堆邊一堆破衣服，翻開看到是一名女童的屍體，趕快跑去報警\n(B)告訴代理人對媒體透露：剛才二名證人的證詞相反，檢察官說還要測謊\n(C)辯護人接受媒體訪問，表示：檢察官接著將尋找尚未曝光的證人A與B出庭，A是被害人幼稚園同班同學，B是被害人之表姐\n(D)法警對媒體透露：剛才開庭時被告完全否認犯罪，檢察官說還要測謊",
        "choice_A": "(A)告發人對媒體透露：我去撿垃圾，看到草堆邊一堆破衣服，翻開看到是一名女童的屍體，趕快跑去報警",
        "choice_B": "(B)告訴代理人對媒體透露：剛才二名證人的證詞相反，檢察官說還要測謊",
        "choice_C": "(C)辯護人接受媒體訪問，表示：檢察官接著將尋找尚未曝光的證人A與B出庭，A是被害人幼稚園同班同學，B是被害人之表姐",
        "choice_D": "(D)法警對媒體透露：剛才開庭時被告完全否認犯罪，檢察官說還要測謊",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)告發人對媒體透露：我去撿垃圾，看到草堆邊一堆破衣服，翻開看到是一名女童的屍體，趕快跑去報警"
      },
      {
        "question": "檢察官在家上網打連線遊戲，發現公開給任何玩家都可以看見的聊天頻道上，出現甲大罵乙無故砍死甲的訊息，而乙表示大家打電玩都只是為了好玩，何必如此認真的態度，且被砍死的又不是真實世界的人，砍死又如何？！甲非常生氣要求乙道歉，乙就說：「好啊，甲你就說要道歉，那就道歉阿～～道歉阿～～哈哈哈……」甲就更生氣地認為乙沒有道歉誠意而用三字經罵乙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)檢察官在家上網打電玩發現案情，案發時間點是檢察官下班時間，所以對此案件無權發動偵查\n(B)根據刑事訴訟法第 228 條規定，偵查發動之開端，檢察官因告訴、告發、自首或其他情事知有犯罪嫌疑者，即可開始偵查，所以檢察官可以對此案發動偵查\n(C)因為甲與乙都不知道彼此的真實身分，未該當刑法的公然侮辱罪，所以檢察官無權發動偵查\n(D)網路上互罵涉及刑法的公然侮辱罪，本罪是告訴乃論罪，故檢察官在未經當事人提出告訴之情形下，不得發動偵查",
        "choice_A": "(A)檢察官在家上網打電玩發現案情，案發時間點是檢察官下班時間，所以對此案件無權發動偵查",
        "choice_B": "(B)根據刑事訴訟法第 228 條規定，偵查發動之開端，檢察官因告訴、告發、自首或其他情事知有犯罪嫌疑者，即可開始偵查，所以檢察官可以對此案發動偵查",
        "choice_C": "(C)因為甲與乙都不知道彼此的真實身分，未該當刑法的公然侮辱罪，所以檢察官無權發動偵查",
        "choice_D": "(D)網路上互罵涉及刑法的公然侮辱罪，本罪是告訴乃論罪，故檢察官在未經當事人提出告訴之情形下，不得發動偵查",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)根據刑事訴訟法第 228 條規定，偵查發動之開端，檢察官因告訴、告發、自首或其他情事知有犯罪嫌疑者，即可開始偵查，所以檢察官可以對此案發動偵查"
      },
      {
        "question": "某處發生兇殺案，警察據報前往調查，發現被害人已經死亡，兇手逃之夭夭，乃封鎖現場。下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)警察並非勘驗之主體，法院及檢察官始為勘驗之主體，警察必須先報請檢察官核准，始得為即時之勘察\n(B)警察為即時之勘察後，倘依法定程式製作勘察報告，則該報告本身即取得證據能力；至該報告之證明力如何，則由法院審酌、判斷\n(C)警察為即時之勘察後，所製作之勘察報告，屬被告以外之人在審判外之書面陳述，原則上不具有證據能力\n(D)警察所製作之勘察報告，係公務員職務上所製作之紀錄文書，除顯有不可信之情況外，原則上有證據能力",
        "choice_A": "(A)警察並非勘驗之主體，法院及檢察官始為勘驗之主體，警察必須先報請檢察官核准，始得為即時之勘察",
        "choice_B": "(B)警察為即時之勘察後，倘依法定程式製作勘察報告，則該報告本身即取得證據能力；至該報告之證明力如何，則由法院審酌、判斷",
        "choice_C": "(C)警察為即時之勘察後，所製作之勘察報告，屬被告以外之人在審判外之書面陳述，原則上不具有證據能力",
        "choice_D": "(D)警察所製作之勘察報告，係公務員職務上所製作之紀錄文書，除顯有不可信之情況外，原則上有證據能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)警察為即時之勘察後，所製作之勘察報告，屬被告以外之人在審判外之書面陳述，原則上不具有證據能力"
      },
      {
        "question": "甲持拾獲之金融卡，盜領被害人之存款，全程經監視器錄影存證，檢察官將錄影光碟作為起訴之證據，法院定期勘驗光碟，經通知被告、辯護人均未到場，法院將光碟之畫面停格列印，附於勘驗筆錄，審判期日未再勘驗光碟，僅向被告提示勘驗筆錄及列印之畫面，並告以要旨後，採為論罪之依據。就法院調查證據之適法性而言，依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)光碟未經於審判期日當庭勘驗、播放，法院調查證據之程序違法，構成應於審判期日調查之證據未予調查之違法，法院採為論罪之依據，判決違背法令\n(B)光碟中之畫面業經法院實施勘驗，製成勘驗筆錄，並將畫面停格列印附卷，則該筆錄已屬書證，法院依書證之調查程序，就該筆錄內容向被告宣讀或告以要旨後，採為論罪之依據，判決並不違法\n(C)金融機構之監視錄影光碟，係違法取得之證據，侵犯被告之隱私權，自無證據能力，法院勘驗光碟所取得之畫面與勘驗筆錄，屬毒樹果實，自亦無證據能力，法院採為論罪之依據，判決違背法令\n(D)金融機構之監視錄影光碟，全憑機械力拍攝，並非人之見聞，容易造假，自無證據能力。法院勘驗後作成勘驗筆錄，並非原始證據，縱經勘驗亦無法使無證據能力之證據變成有證據能力，法院採為論罪之依據，判決違背法令",
        "choice_A": "(A)光碟未經於審判期日當庭勘驗、播放，法院調查證據之程序違法，構成應於審判期日調查之證據未予調查之違法，法院採為論罪之依據，判決違背法令",
        "choice_B": "(B)光碟中之畫面業經法院實施勘驗，製成勘驗筆錄，並將畫面停格列印附卷，則該筆錄已屬書證，法院依書證之調查程序，就該筆錄內容向被告宣讀或告以要旨後，採為論罪之依據，判決並不違法",
        "choice_C": "(C)金融機構之監視錄影光碟，係違法取得之證據，侵犯被告之隱私權，自無證據能力，法院勘驗光碟所取得之畫面與勘驗筆錄，屬毒樹果實，自亦無證據能力，法院採為論罪之依據，判決違背法令",
        "choice_D": "(D)金融機構之監視錄影光碟，全憑機械力拍攝，並非人之見聞，容易造假，自無證據能力。法院勘驗後作成勘驗筆錄，並非原始證據，縱經勘驗亦無法使無證據能力之證據變成有證據能力，法院採為論罪之依據，判決違背法令",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)光碟中之畫面業經法院實施勘驗，製成勘驗筆錄，並將畫面停格列印附卷，則該筆錄已屬書證，法院依書證之調查程序，就該筆錄內容向被告宣讀或告以要旨後，採為論罪之依據，判決並不違法"
      },
      {
        "question": "甲販毒後，因良心不安，乃向好友乙透露犯行，乙認茲事體大，暗中報警，並規勸甲投案。嗣警據報將甲逮捕，甲在警察曉諭自白得減刑之情形下，雖承認販毒，但抗辯其販毒係受人指使利用。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲雖承認販毒，但主張販毒係受人指使利用，其所供非屬自白\n(B)甲審判外之自白，有傳聞法則之適用\n(C)甲之警詢自白，雖係出於警察之曉諭，但不構成利誘，故仍得採為判決之基礎\n(D)甲既主張其自白係出於警察之利誘，非出於任意性，自應就此負舉證責任",
        "choice_A": "(A)甲雖承認販毒，但主張販毒係受人指使利用，其所供非屬自白",
        "choice_B": "(B)甲審判外之自白，有傳聞法則之適用",
        "choice_C": "(C)甲之警詢自白，雖係出於警察之曉諭，但不構成利誘，故仍得採為判決之基礎",
        "choice_D": "(D)甲既主張其自白係出於警察之利誘，非出於任意性，自應就此負舉證責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲之警詢自白，雖係出於警察之曉諭，但不構成利誘，故仍得採為判決之基礎"
      },
      {
        "question": "被告甲於第一審審判程序中，明示同意使用未到庭之乙證人警詢筆錄作為證據，而第一審判決甲有罪後，甲上訴至第二審，於第二審審理程序中，甲竟反對使用乙證人警詢筆錄時，依我國實務見解，第二審法院應如何處理，下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)第二審法院應推翻第一審法院作法，不得使用乙之筆錄\n(B)甲於第一審之明示同意，如符合刑事訴訟法第 159 條之 5 第 1 項之規定，原則上甲不得反對其於第一審之同意\n(C)乙證人筆錄係傳聞證據，法院應考量有無其他傳聞證據例外事由，具體判斷該筆錄有無證據能力\n(D)乙證人筆錄並非傳聞證據，甲有權拒絕該證據之使用，二審法院不得使用乙之筆錄作為證據",
        "choice_A": "(A)第二審法院應推翻第一審法院作法，不得使用乙之筆錄",
        "choice_B": "(B)甲於第一審之明示同意，如符合刑事訴訟法第 159 條之 5 第 1 項之規定，原則上甲不得反對其於第一審之同意",
        "choice_C": "(C)乙證人筆錄係傳聞證據，法院應考量有無其他傳聞證據例外事由，具體判斷該筆錄有無證據能力",
        "choice_D": "(D)乙證人筆錄並非傳聞證據，甲有權拒絕該證據之使用，二審法院不得使用乙之筆錄作為證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲於第一審之明示同意，如符合刑事訴訟法第 159 條之 5 第 1 項之規定，原則上甲不得反對其於第一審之同意"
      },
      {
        "question": "甲因涉嫌犯偽造貨幣罪，經刑警依法拘提到場。於詢問前，刑警僅對甲說：「你現在是因涉嫌犯有偽造貨幣罪而接受詢問，你可以保持緘默，也可以請求調查對你有利之證據。」就開始詢問。詢問後，甲坦承多次偽造千元鈔票。關於甲之陳述，依現行法，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲的陳述原則上無證據能力。但甲之陳述出於任意，以及警察詢問非出於惡意者，不在此限\n(B)甲之陳述可作為認定甲的犯罪事實之用，因為警察在詢問前已盡到告知義務，已足以保障甲的程序權益不會受到不當之侵害\n(C)甲之陳述有無證據能力不可一概而論，需視警察詢問時是否有使用強暴或脅迫等不正方法，以及甲之陳述是否與事實相符而定\n(D)甲之陳述不具有證據能力，因為警察未告知甲得選任辯護人已等同於係以詐欺之方式騙取甲之自白，故應排除甲之陳述的證據能力，以嚇阻執法機關之不法行為",
        "choice_A": "(A)甲的陳述原則上無證據能力。但甲之陳述出於任意，以及警察詢問非出於惡意者，不在此限",
        "choice_B": "(B)甲之陳述可作為認定甲的犯罪事實之用，因為警察在詢問前已盡到告知義務，已足以保障甲的程序權益不會受到不當之侵害",
        "choice_C": "(C)甲之陳述有無證據能力不可一概而論，需視警察詢問時是否有使用強暴或脅迫等不正方法，以及甲之陳述是否與事實相符而定",
        "choice_D": "(D)甲之陳述不具有證據能力，因為警察未告知甲得選任辯護人已等同於係以詐欺之方式騙取甲之自白，故應排除甲之陳述的證據能力，以嚇阻執法機關之不法行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲的陳述原則上無證據能力。但甲之陳述出於任意，以及警察詢問非出於惡意者，不在此限"
      },
      {
        "question": "甲涉犯違背職務瀆職罪嫌（刑法第122條第1項），經法院裁定羈押10日後，甲的辯護人乙認為，甲並沒有逃亡之虞而應該被釋放；想要達到這個目的，甲或乙應該要怎麼作？",
        "choices": "(A)以甲的名義提出抗告\n(B)以乙的名義提出抗告\n(C)僅有甲得以自己名義提出撤銷羈押的聲請\n(D)甲、乙皆可獨立提出撤銷羈押的聲請",
        "choice_A": "(A)以甲的名義提出抗告",
        "choice_B": "(B)以乙的名義提出抗告",
        "choice_C": "(C)僅有甲得以自己名義提出撤銷羈押的聲請",
        "choice_D": "(D)甲、乙皆可獨立提出撤銷羈押的聲請",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲、乙皆可獨立提出撤銷羈押的聲請"
      },
      {
        "question": "甲因遭乙傷害而向地檢署提出告訴，經檢察官偵查終結，作出不起訴處分。甲收到不起訴處分書之當日，立即委任丙律師聲請再議。但嗣後因丙律師過於忙碌，忘了在七日內提出聲請再議狀。甲後來向丙律師事務所詢問，始發現丙律師忘了提出再議之事。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)再議期間不屬於得聲請回復原狀之期間，所以甲不得聲請回復原狀\n(B)丙律師忘了在再議期間內提出再議之過失，視為甲的過失，所以甲不得聲請回復原狀\n(C)甲應向該管法院以書狀提出回復原狀之聲請，待法院裁定准予回復原狀後，再向該地檢署提出再議\n(D)甲應在發現丙律師忘了提出再議之時起的十日內，以書狀釋明回復原狀的理由，連同再議的提出，向作出不起訴處分的原檢察官聲請回復原狀",
        "choice_A": "(A)再議期間不屬於得聲請回復原狀之期間，所以甲不得聲請回復原狀",
        "choice_B": "(B)丙律師忘了在再議期間內提出再議之過失，視為甲的過失，所以甲不得聲請回復原狀",
        "choice_C": "(C)甲應向該管法院以書狀提出回復原狀之聲請，待法院裁定准予回復原狀後，再向該地檢署提出再議",
        "choice_D": "(D)甲應在發現丙律師忘了提出再議之時起的十日內，以書狀釋明回復原狀的理由，連同再議的提出，向作出不起訴處分的原檢察官聲請回復原狀",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙律師忘了在再議期間內提出再議之過失，視為甲的過失，所以甲不得聲請回復原狀"
      },
      {
        "question": "甲涉犯違背職務受賄罪嫌而被起訴。第一審法院審理中甲沒有選任辯護人，法院亦未指定公設辯護人為甲辯護，判決後，甲提起第二審上訴，第二審法院為甲指定公設辯護人乙，辯論終結後，依現行法，法院為何種判決最為正確？",
        "choices": "(A)撤銷第一審判決並發回。因為在第一審，辯護人缺席的瑕疵判決當然違背法令\n(B)撤銷第一審判決並發回。因為在第一審，辯護人缺席的判決侵害到甲的審級利益\n(C)撤銷第一審判決並自為判決。因為在第一審，辯護人缺席的瑕疵判決當然違背法令\n(D)撤銷第一審判決並自為判決。因為在第一審，儘管辯護人缺席，判決仍然合法",
        "choice_A": "(A)撤銷第一審判決並發回。因為在第一審，辯護人缺席的瑕疵判決當然違背法令",
        "choice_B": "(B)撤銷第一審判決並發回。因為在第一審，辯護人缺席的判決侵害到甲的審級利益",
        "choice_C": "(C)撤銷第一審判決並自為判決。因為在第一審，辯護人缺席的瑕疵判決當然違背法令",
        "choice_D": "(D)撤銷第一審判決並自為判決。因為在第一審，儘管辯護人缺席，判決仍然合法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)撤銷第一審判決並自為判決。因為在第一審，辯護人缺席的瑕疵判決當然違背法令"
      },
      {
        "question": "第一審以甲犯刑法第 201 條第 2 項行使偽造有價證券罪，處有期徒刑 1 年 6 月。檢察官未對第一審判決提起上訴，甲提起上訴，第二審變更檢察官起訴法條，改論甲以刑法第 216 條、第 210 條第 1項之行使偽造私文書罪，處有期徒刑 2 年，緩刑 2 年。關於第二審判決之量刑，依實務見解，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)適用法條不同，屬第二審法院職權行使之事項，沒有違背不利益變更禁止原則，第二審之科刑判決為合法\n(B)雖然刑度較重，但已諭知緩刑，於甲並無不利，未違反不利益變更禁止原則，第二審之科刑判決為合法\n(C)刑度較重，違反不利益變更禁止原則，第二審之科刑判決為違法\n(D)依第一審、第二審判決所臚列量刑審酌事項多寡，綜合判斷有無違反不利益變更禁止原則以及罪刑相當原則",
        "choice_A": "(A)適用法條不同，屬第二審法院職權行使之事項，沒有違背不利益變更禁止原則，第二審之科刑判決為合法",
        "choice_B": "(B)雖然刑度較重，但已諭知緩刑，於甲並無不利，未違反不利益變更禁止原則，第二審之科刑判決為合法",
        "choice_C": "(C)刑度較重，違反不利益變更禁止原則，第二審之科刑判決為違法",
        "choice_D": "(D)依第一審、第二審判決所臚列量刑審酌事項多寡，綜合判斷有無違反不利益變更禁止原則以及罪刑相當原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)刑度較重，違反不利益變更禁止原則，第二審之科刑判決為違法"
      },
      {
        "question": "甲涉嫌違背職務瀆職罪（刑法第 122 條第 1 項）案件。辯護人乙是合議庭陪席法官丙的太太。關於如何作成丙迴避之裁定，下列何者最為正確？",
        "choices": "(A)乙和丙有婚姻關係，丙恐有偏頗之虞，其所屬法院得依乙的聲請作成裁定\n(B)乙和丙有婚姻關係，丙恐有偏頗之虞，其所屬法院不得依職權裁定\n(C)乙和丙有婚姻關係，丙恐有偏頗之虞，應由上級法院合議庭作成裁定\n(D)乙和丙有婚姻關係，丙恐有偏頗之虞，其所屬法院得依職權作成裁定",
        "choice_A": "(A)乙和丙有婚姻關係，丙恐有偏頗之虞，其所屬法院得依乙的聲請作成裁定",
        "choice_B": "(B)乙和丙有婚姻關係，丙恐有偏頗之虞，其所屬法院不得依職權裁定",
        "choice_C": "(C)乙和丙有婚姻關係，丙恐有偏頗之虞，應由上級法院合議庭作成裁定",
        "choice_D": "(D)乙和丙有婚姻關係，丙恐有偏頗之虞，其所屬法院得依職權作成裁定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙和丙有婚姻關係，丙恐有偏頗之虞，其所屬法院不得依職權裁定"
      },
      {
        "question": "甲為詐騙財物行使偽造有價證券，於A地行使偽造之有價證券，而於B地取得不法利益。經檢察官偵查終結，就其行使有價證券事實，向A法院提起公訴。嗣後又將詐欺事實另行向B法院起訴。A、B二法院對於所受理之案件，應如何處理？",
        "choices": "(A)A、B二法院受理之案件，因屬檢察官分別起訴，應各自為實體審判\n(B)A、B二法院所受理案件，乃屬同一案件，應由繫屬在先的A法院為實體審判\n(C)A、B二法院受理之案件，因被告同一人，故應裁定合併由一法院審判\n(D)A、B二法院受理之案件，屬相牽連案件，若A、B法院不同意時，應各為審判",
        "choice_A": "(A)A、B二法院受理之案件，因屬檢察官分別起訴，應各自為實體審判",
        "choice_B": "(B)A、B二法院所受理案件，乃屬同一案件，應由繫屬在先的A法院為實體審判",
        "choice_C": "(C)A、B二法院受理之案件，因被告同一人，故應裁定合併由一法院審判",
        "choice_D": "(D)A、B二法院受理之案件，屬相牽連案件，若A、B法院不同意時，應各為審判",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)A、B二法院所受理案件，乃屬同一案件，應由繫屬在先的A法院為實體審判"
      },
      {
        "question": "甲住臺中，某日至臺北拜訪乙，因故與乙爭吵後殺害乙，旋即逃至高雄，經警方在高雄緝獲甲，嗣經檢察官向高雄地院聲請羈押獲准，起訴時甲被羈押於高雄看守所。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)臺中地院對於此案有管轄權，其他地院則無管轄權\n(B)臺北地院對於此案有管轄權，其他地院則無管轄權\n(C)高雄地院對於此案有管轄權，其他地院則無管轄權\n(D)臺北、臺中、高雄地院對甲殺乙案件都有管轄權",
        "choice_A": "(A)臺中地院對於此案有管轄權，其他地院則無管轄權",
        "choice_B": "(B)臺北地院對於此案有管轄權，其他地院則無管轄權",
        "choice_C": "(C)高雄地院對於此案有管轄權，其他地院則無管轄權",
        "choice_D": "(D)臺北、臺中、高雄地院對甲殺乙案件都有管轄權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)臺北、臺中、高雄地院對甲殺乙案件都有管轄權"
      },
      {
        "question": "甲向法院提起自訴，指控公務員乙犯凌虐人犯罪，乙於同一法院向甲提出誣告罪之反訴。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)凌虐人犯罪與誣告罪並非同一案件，故乙不得向甲提出反訴\n(B)乙須於第一審辯論終結前向法院提出反訴\n(C)為求訴訟經濟，法院應先判決甲提出之自訴，再審理乙提出之反訴\n(D)甲非犯罪被害人，不得提起自訴，故乙亦不得提起反訴",
        "choice_A": "(A)凌虐人犯罪與誣告罪並非同一案件，故乙不得向甲提出反訴",
        "choice_B": "(B)乙須於第一審辯論終結前向法院提出反訴",
        "choice_C": "(C)為求訴訟經濟，法院應先判決甲提出之自訴，再審理乙提出之反訴",
        "choice_D": "(D)甲非犯罪被害人，不得提起自訴，故乙亦不得提起反訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙須於第一審辯論終結前向法院提出反訴"
      },
      {
        "question": "慣竊甲與姓名不詳之男子，在捷運車站內扒竊時，甲當場被逮，惟該不詳姓名之共犯趁隙逃脫。甲經移送地檢署並坦承犯案，惟於值班內勤檢察官乙訊問時，拒絕供述共犯姓名，乙下列那一項處置，不違反檢察官倫理？",
        "choices": "(A)乙訊問甲時，當庭告知甲，如甲能誠實供出共犯姓名，代表犯後態度良好，會記明筆錄，將來承辦檢察官可從輕處理，一定會給予緩起訴\n(B)乙訊問甲時，當庭告知甲，如不供出共犯姓名，將向法院聲請羈押甲\n(C)乙訊問甲時，當庭告知甲，因甲係慣竊，已有多次竊盜前科，恐有再犯之虞，且有不詳姓名共犯在逃，有串證之虞，決定向法院聲請羈押甲\n(D)乙訊問甲時，為使甲明白供出共犯與否之利害關係，先暫停製作筆錄並關閉偵查庭錄音設備，與甲閒聊說明，說明完畢後，再重新開啟偵查庭錄音設備進行筆錄製作",
        "choice_A": "(A)乙訊問甲時，當庭告知甲，如甲能誠實供出共犯姓名，代表犯後態度良好，會記明筆錄，將來承辦檢察官可從輕處理，一定會給予緩起訴",
        "choice_B": "(B)乙訊問甲時，當庭告知甲，如不供出共犯姓名，將向法院聲請羈押甲",
        "choice_C": "(C)乙訊問甲時，當庭告知甲，因甲係慣竊，已有多次竊盜前科，恐有再犯之虞，且有不詳姓名共犯在逃，有串證之虞，決定向法院聲請羈押甲",
        "choice_D": "(D)乙訊問甲時，為使甲明白供出共犯與否之利害關係，先暫停製作筆錄並關閉偵查庭錄音設備，與甲閒聊說明，說明完畢後，再重新開啟偵查庭錄音設備進行筆錄製作",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙訊問甲時，當庭告知甲，因甲係慣竊，已有多次竊盜前科，恐有再犯之虞，且有不詳姓名共犯在逃，有串證之虞，決定向法院聲請羈押甲"
      },
      {
        "question": "甲法官因其子駕車肇事逃逸遭檢察官起訴，經某地方法院刑事庭判決有罪後，嗣其子向臺灣高等法院提起上訴，乃基於愛子心切，透過大學同學法官乙向承辦該案件之受命法官丙及審判長丁關說，希能判決無罪。其後，丁在評議簿中表示該案應判決無罪，丙則表示應至少判決五個月有期徒刑。陪席法官戊未曾閱卷，基於丁之指示，同意為無罪判決。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲請託乙向丙關說，乃人情之常，應未違反法官倫理\n(B)丁受乙請託，基於同事情誼，判決被告無罪，係自由心證所容許，無違反法官倫理\n(C)丙表示應判決有期徒刑五個月，此與丁之意見相左，應已違反法官倫理\n(D)戊未閱卷即參與評議，雖未接受關說，其同意無罪之行為，應已違反法官倫理",
        "choice_A": "(A)甲請託乙向丙關說，乃人情之常，應未違反法官倫理",
        "choice_B": "(B)丁受乙請託，基於同事情誼，判決被告無罪，係自由心證所容許，無違反法官倫理",
        "choice_C": "(C)丙表示應判決有期徒刑五個月，此與丁之意見相左，應已違反法官倫理",
        "choice_D": "(D)戊未閱卷即參與評議，雖未接受關說，其同意無罪之行為，應已違反法官倫理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)戊未閱卷即參與評議，雖未接受關說，其同意無罪之行為，應已違反法官倫理"
      },
      {
        "question": "法官甲之妻乙因從事網拍業務遭丙提出詐欺取財之控告，乙接獲警察局之調查通知，即向甲訴說原委，法官甲遇此情形所採行下列之處置，何者不違反法律倫理之要求？",
        "choices": "(A)私下提供個人意見，但向乙說明僅供參考，如果有必要，最好還是委任律師處理\n(B)打電話給承辦警員，表示乙雖為法官之配偶，但不要求特別待遇，只拜託務必審慎公正處理\n(C)直接聯絡丙，以自己歷年豐富之審判經驗及專業知識，向丙說明乙所為不構成犯罪，促丙諒解及撤回告訴\n(D)為乙輔佐辯護",
        "choice_A": "(A)私下提供個人意見，但向乙說明僅供參考，如果有必要，最好還是委任律師處理",
        "choice_B": "(B)打電話給承辦警員，表示乙雖為法官之配偶，但不要求特別待遇，只拜託務必審慎公正處理",
        "choice_C": "(C)直接聯絡丙，以自己歷年豐富之審判經驗及專業知識，向丙說明乙所為不構成犯罪，促丙諒解及撤回告訴",
        "choice_D": "(D)為乙輔佐辯護",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)私下提供個人意見，但向乙說明僅供參考，如果有必要，最好還是委任律師處理"
      },
      {
        "question": "甲法官之配偶乙為律師，試問甲法官關於配偶之工作應注意之倫理規範，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲法官應避免其配偶乙經常進出其法院之辦公室，且其亦應避免經常進出配偶乙之律師事務所\n(B)甲法官得同意乙在受配住之法官職務宿舍接見乙之委託人，但此時甲法官宜迴避\n(C)甲法官應避免與配偶乙一同出席乙所屬律師事務所同事之婚禮\n(D)乙律師出馬競選民意代表，甲法官不得為乙公開站台助選，僅得在私下為乙向社區鄰居請求支持",
        "choice_A": "(A)甲法官應避免其配偶乙經常進出其法院之辦公室，且其亦應避免經常進出配偶乙之律師事務所",
        "choice_B": "(B)甲法官得同意乙在受配住之法官職務宿舍接見乙之委託人，但此時甲法官宜迴避",
        "choice_C": "(C)甲法官應避免與配偶乙一同出席乙所屬律師事務所同事之婚禮",
        "choice_D": "(D)乙律師出馬競選民意代表，甲法官不得為乙公開站台助選，僅得在私下為乙向社區鄰居請求支持",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲法官應避免其配偶乙經常進出其法院之辦公室，且其亦應避免經常進出配偶乙之律師事務所"
      },
      {
        "question": "下列法官開庭時之行為，何者並不違反法官倫理？",
        "choices": "(A)法官在開庭時告知被告所犯罪名輕微，且事證明確，被害人要求賠償金額未必高於委任律師辯護之花費，建議被告考慮直接與被害人和解\n(B)法官開庭時，對於當場筆記開庭情形，並無其他妨礙開庭行為之旁聽者，一律要求法警予以禁止，對於不從者，即以影響法庭秩序為理由命退出法庭\n(C)法官開庭時，因書記官反應懼怕犬類動物，而禁止視覺功能障礙者帶同導盲犬入庭\n(D)法官於審理家庭暴力保護令聲請事件，訊問15歲之未成年被害人時，認為有隔離訊問之必要，命陪同到庭之社會工作人員退出庭外，而在訊問完畢後，始請社會工作人員入庭並告以訊問要旨",
        "choice_A": "(A)法官在開庭時告知被告所犯罪名輕微，且事證明確，被害人要求賠償金額未必高於委任律師辯護之花費，建議被告考慮直接與被害人和解",
        "choice_B": "(B)法官開庭時，對於當場筆記開庭情形，並無其他妨礙開庭行為之旁聽者，一律要求法警予以禁止，對於不從者，即以影響法庭秩序為理由命退出法庭",
        "choice_C": "(C)法官開庭時，因書記官反應懼怕犬類動物，而禁止視覺功能障礙者帶同導盲犬入庭",
        "choice_D": "(D)法官於審理家庭暴力保護令聲請事件，訊問15歲之未成年被害人時，認為有隔離訊問之必要，命陪同到庭之社會工作人員退出庭外，而在訊問完畢後，始請社會工作人員入庭並告以訊問要旨",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)法官在開庭時告知被告所犯罪名輕微，且事證明確，被害人要求賠償金額未必高於委任律師辯護之花費，建議被告考慮直接與被害人和解"
      },
      {
        "question": "甲檢察官負責檢察署偵查案件之辦理，每月新收案件超過百件，工作負荷量極大，未結案件量為該檢察署最高，且辦案遲延嚴重。下列敘述，何者符合檢察官倫理規範之要求？",
        "choices": "(A)因新收案件量大，但甲檢察官為求謹慎，仔細調查案件，採取一件辦完再辦另一件的方式偵辦案件，且為避免造成其他檢察官工作負擔，未請求檢察長調整人力協助\n(B)甲檢察官認為新收案件量大，但不能草率結案，案件偵辦遲延係司法機關正常現象，案件當事人須耐心等待\n(C)甲檢察官案件量過多無法負荷，造成未結案件量為該檢察署最高，該署檢察長可衡酌人力調度，本諸檢察一體指揮調度，將甲檢察官承辦之部分案件，移轉其他檢察官偵辦\n(D)甲檢察官對於所屬檢察長行使檢察一體職務移轉命令，要求其交出未結之案件，其已開始偵辦之案件，可拒絕移轉，僅就尚未開始偵辦之案件移轉",
        "choice_A": "(A)因新收案件量大，但甲檢察官為求謹慎，仔細調查案件，採取一件辦完再辦另一件的方式偵辦案件，且為避免造成其他檢察官工作負擔，未請求檢察長調整人力協助",
        "choice_B": "(B)甲檢察官認為新收案件量大，但不能草率結案，案件偵辦遲延係司法機關正常現象，案件當事人須耐心等待",
        "choice_C": "(C)甲檢察官案件量過多無法負荷，造成未結案件量為該檢察署最高，該署檢察長可衡酌人力調度，本諸檢察一體指揮調度，將甲檢察官承辦之部分案件，移轉其他檢察官偵辦",
        "choice_D": "(D)甲檢察官對於所屬檢察長行使檢察一體職務移轉命令，要求其交出未結之案件，其已開始偵辦之案件，可拒絕移轉，僅就尚未開始偵辦之案件移轉",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲檢察官案件量過多無法負荷，造成未結案件量為該檢察署最高，該署檢察長可衡酌人力調度，本諸檢察一體指揮調度，將甲檢察官承辦之部分案件，移轉其他檢察官偵辦"
      },
      {
        "question": "檢察官身為執法者，言行舉止，應有一定之要求，下列敘述，何者明顯不符合檢察官倫理規範要求？",
        "choices": "(A)檢察官因購置住宅，向銀行申辦購屋貸款\n(B)檢察官於非上班時間，將其薪資所得，購買公債，進行個人理財\n(C)檢察官結婚，於婚宴收受與其無職務上利害關係，擔任律師之大學同學祝賀禮金2000元\n(D)檢察官利用下班時間，未向機關申請，在公職考試補習班教授法律課程，領取鐘點費",
        "choice_A": "(A)檢察官因購置住宅，向銀行申辦購屋貸款",
        "choice_B": "(B)檢察官於非上班時間，將其薪資所得，購買公債，進行個人理財",
        "choice_C": "(C)檢察官結婚，於婚宴收受與其無職務上利害關係，擔任律師之大學同學祝賀禮金2000元",
        "choice_D": "(D)檢察官利用下班時間，未向機關申請，在公職考試補習班教授法律課程，領取鐘點費",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)檢察官利用下班時間，未向機關申請，在公職考試補習班教授法律課程，領取鐘點費"
      },
      {
        "question": "甲檢察官在網路上有其自己所屬之臉書（Facebook），一般民眾可透過公開網路，觀看甲檢察官之臉書，甲檢察官之臉書上記載其職業為檢察官。下列相關行為敘述，何者不違反檢察官倫理？",
        "choices": "(A)甲檢察官在其臉書上發表文章，評論美國影藝學院本年度奧斯卡最佳影片獎的得獎作品藝術價值不高\n(B)颱風來襲，A 縣山區爆發土石流，造成多處道路坍方，甲檢察官在其臉書上撰文批評該地方政府首長，防洪治水嚴重失職，監察院應調查彈劾\n(C)甲檢察官在臉書上為文分享其執行外勤相驗時之心得，並張貼死者陳屍現場的照片，說明其心情的轉折與震撼\n(D)甲不滿其起訴之案件遭法院判決無罪，將法院之判決書全文及其撰寫之上訴書全文，登於其臉書上，要求大家評評理，號召大眾共同監督上級審法院之上訴審理程序",
        "choice_A": "(A)甲檢察官在其臉書上發表文章，評論美國影藝學院本年度奧斯卡最佳影片獎的得獎作品藝術價值不高",
        "choice_B": "(B)颱風來襲，A 縣山區爆發土石流，造成多處道路坍方，甲檢察官在其臉書上撰文批評該地方政府首長，防洪治水嚴重失職，監察院應調查彈劾",
        "choice_C": "(C)甲檢察官在臉書上為文分享其執行外勤相驗時之心得，並張貼死者陳屍現場的照片，說明其心情的轉折與震撼",
        "choice_D": "(D)甲不滿其起訴之案件遭法院判決無罪，將法院之判決書全文及其撰寫之上訴書全文，登於其臉書上，要求大家評評理，號召大眾共同監督上級審法院之上訴審理程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲檢察官在其臉書上發表文章，評論美國影藝學院本年度奧斯卡最佳影片獎的得獎作品藝術價值不高"
      },
      {
        "question": "甲律師和 A 當事人初次討論完案情之後，甲覺得這個案件需要有專業建築師的參考意見，因此可能會有鑑定費用或諮詢費用，甲應如何處理？",
        "choices": "(A)甲必須將可能產生的鑑定費用或諮詢費用預先告知A，作為A委任與否之考量\n(B)先不要講這件事情，等到A委任之後，再向A說明有這筆費用，以免A不委任\n(C)鑑定費用和諮詢費用並不在律師報酬裡面，因此不須任何說明\n(D)把預期的諮詢費用或鑑定費用計入律師的報酬裡面，再向當事人報價",
        "choice_A": "(A)甲必須將可能產生的鑑定費用或諮詢費用預先告知A，作為A委任與否之考量",
        "choice_B": "(B)先不要講這件事情，等到A委任之後，再向A說明有這筆費用，以免A不委任",
        "choice_C": "(C)鑑定費用和諮詢費用並不在律師報酬裡面，因此不須任何說明",
        "choice_D": "(D)把預期的諮詢費用或鑑定費用計入律師的報酬裡面，再向當事人報價",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲必須將可能產生的鑑定費用或諮詢費用預先告知A，作為A委任與否之考量"
      },
      {
        "question": "關於律師制度及律師倫理，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)律師職務具有公益性，執行職務時不能僅考慮當事人私益而忽略公益\n(B)律師必須重視其職務之獨立性，不能完全順從當事人的要求或指示\n(C)律師不應為了追求當事人勝訴，而忽略自己有協助法院發現事實之真實義務\n(D)當事人於一審敗訴後，只要當事人堅持，即使顯無理由律師仍應代為上訴",
        "choice_A": "(A)律師職務具有公益性，執行職務時不能僅考慮當事人私益而忽略公益",
        "choice_B": "(B)律師必須重視其職務之獨立性，不能完全順從當事人的要求或指示",
        "choice_C": "(C)律師不應為了追求當事人勝訴，而忽略自己有協助法院發現事實之真實義務",
        "choice_D": "(D)當事人於一審敗訴後，只要當事人堅持，即使顯無理由律師仍應代為上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)當事人於一審敗訴後，只要當事人堅持，即使顯無理由律師仍應代為上訴"
      },
      {
        "question": "甲律師因為事務所所在地的律師人數過多，競爭激烈，所以案源不足。他想設法推廣業務、增加案源。請問下列各種推廣業務的方法，何者違反律師法及律師倫理規範？",
        "choices": "(A)於網際網路上設立事務所的臉書（Facebook）專頁，提供個人學經歷資料及連絡方式\n(B)律師委請其配偶，聯繫某地方法院之法警長，請託其介紹羈押庭人犯委任該律師擔任辯護人\n(C)參加民間社團組織以結識朋友拓展人脈\n(D)經常撰寫法律相關文章署名律師身分而投書報紙",
        "choice_A": "(A)於網際網路上設立事務所的臉書（Facebook）專頁，提供個人學經歷資料及連絡方式",
        "choice_B": "(B)律師委請其配偶，聯繫某地方法院之法警長，請託其介紹羈押庭人犯委任該律師擔任辯護人",
        "choice_C": "(C)參加民間社團組織以結識朋友拓展人脈",
        "choice_D": "(D)經常撰寫法律相關文章署名律師身分而投書報紙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)律師委請其配偶，聯繫某地方法院之法警長，請託其介紹羈押庭人犯委任該律師擔任辯護人"
      },
      {
        "question": "於臺中執業的甲律師，認為任職於臺中地院的乙法官辦理一宗剛結案的家族爭產的案件時，開庭時對雙方當事人語帶責備，並一再要求雙方和解否則「判決會對不孝及浪費司法資源的人不利」，造成甲的當事人丙很大精神負擔致影響陳述而敗訴，甲認為已有法官法規定應付評鑑的情形，請問下列何者非屬甲依法可陳請發動個案評鑑的機關、團體？",
        "choices": "(A)臺中高分院\n(B)律師公會全國聯合會\n(C)臺中律師公會\n(D)臺中高分檢",
        "choice_A": "(A)臺中高分院",
        "choice_B": "(B)律師公會全國聯合會",
        "choice_C": "(C)臺中律師公會",
        "choice_D": "(D)臺中高分檢",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)臺中高分檢"
      },
      {
        "question": "下列何種情形，律師得受委任？",
        "choices": "(A)甲律師為A公司之法律顧問，A公司曾向甲諮詢與B員工間之勞資糾紛。嗣B擬委任甲律師對A公司提起確認僱傭關係存在之訴訟\n(B)乙律師受A委任偵查中為其辯護涉嫌偽造本票案，偵查中A嗣已終止委任，本票執票人B擬委任乙律師對A訴請給付票款之訴訟\n(C)丙律師受 A委任對 B 訴請調整租金，訴訟中達成訴訟上和解。5 年後，A訴請 B給付借款，B擬委任丙律師為訴訟代理人\n(D)丁律師曾受A公司委任而提供與B員工間之勞資糾紛法律諮詢。嗣B擬委任與丁律師同一事務所之戊律師對A公司提起確認僱傭關係存在之訴訟",
        "choice_A": "(A)甲律師為A公司之法律顧問，A公司曾向甲諮詢與B員工間之勞資糾紛。嗣B擬委任甲律師對A公司提起確認僱傭關係存在之訴訟",
        "choice_B": "(B)乙律師受A委任偵查中為其辯護涉嫌偽造本票案，偵查中A嗣已終止委任，本票執票人B擬委任乙律師對A訴請給付票款之訴訟",
        "choice_C": "(C)丙律師受 A委任對 B 訴請調整租金，訴訟中達成訴訟上和解。5 年後，A訴請 B給付借款，B擬委任丙律師為訴訟代理人",
        "choice_D": "(D)丁律師曾受A公司委任而提供與B員工間之勞資糾紛法律諮詢。嗣B擬委任與丁律師同一事務所之戊律師對A公司提起確認僱傭關係存在之訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙律師受 A委任對 B 訴請調整租金，訴訟中達成訴訟上和解。5 年後，A訴請 B給付借款，B擬委任丙律師為訴訟代理人"
      },
      {
        "question": "下列關於律師與司法機關之關係的敘述，何者正確或未違反律師倫理？",
        "choices": "(A)被告辯護律師甲於法院開庭後，接受媒體訪問，得公開批評承辦法官係基於特定政治立場而羈押被告，顯係政治迫害\n(B)乙律師為自訴人撰寫上訴狀，指摘原判決聽信證人片面之詞而判決被告無罪，實乃司法偏袒不公等語\n(C)丙律師基於其對法庭之真實義務，自證人處取得證據後，雖合理判斷其並非真實，仍應提出供法院判斷取捨\n(D)丁律師發現被告所述，合理判斷與真實不符時，基於被告不自證己罪之原則，不應提出被告之陳述於法院",
        "choice_A": "(A)被告辯護律師甲於法院開庭後，接受媒體訪問，得公開批評承辦法官係基於特定政治立場而羈押被告，顯係政治迫害",
        "choice_B": "(B)乙律師為自訴人撰寫上訴狀，指摘原判決聽信證人片面之詞而判決被告無罪，實乃司法偏袒不公等語",
        "choice_C": "(C)丙律師基於其對法庭之真實義務，自證人處取得證據後，雖合理判斷其並非真實，仍應提出供法院判斷取捨",
        "choice_D": "(D)丁律師發現被告所述，合理判斷與真實不符時，基於被告不自證己罪之原則，不應提出被告之陳述於法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙律師為自訴人撰寫上訴狀，指摘原判決聽信證人片面之詞而判決被告無罪，實乃司法偏袒不公等語"
      },
      {
        "question": "有當事人張三透過友人介紹找到王律師，王律師了解到張三曾經先諮詢過李律師，也正在考慮案件到底要委任那一位律師辦理。王律師就向張三指述李律師在法院的人緣很差，私生活不檢點等等不實的情事，並要張三不要委任李律師。王律師所為是否有違律師倫理規範？",
        "choices": "(A)律師不能以不正當之方法妨礙其他律師受任事件，王律師所為違反律師倫理規範\n(B)如果王律師認識李律師就會違反律師倫理規範，但如果兩個人完全不認識，王律師就不會違反律師倫理規範\n(C)王律師只對張三講，並沒有散布於眾的意思，不構成誹謗，所以沒有違反律師倫理規範\n(D)如果王律師認識李律師就不會違反律師倫理規範，但如果兩個人完全不認識，王律師就會違反律師倫理規範二、複選題（第 61 題至第 70 題，每題 3 分，占 30 分）說明：所列的五個選項，其中至少有二個是正確答案。各題之選項獨立判定，全部答對者，得3分；答錯一個選項者，得1.8分；答錯二個選項者，得0.6分；所有選項均未作答或答錯多於二個選項（不含二個）者，該題以零分計算。",
        "choice_A": "(A)律師不能以不正當之方法妨礙其他律師受任事件，王律師所為違反律師倫理規範",
        "choice_B": "(B)如果王律師認識李律師就會違反律師倫理規範，但如果兩個人完全不認識，王律師就不會違反律師倫理規範",
        "choice_C": "(C)王律師只對張三講，並沒有散布於眾的意思，不構成誹謗，所以沒有違反律師倫理規範",
        "choice_D": "(D)如果王律師認識李律師就不會違反律師倫理規範，但如果兩個人完全不認識，王律師就會違反律師倫理規範二、複選題（第 61 題至第 70 題，每題 3 分，占 30 分）說明：所列的五個選項，其中至少有二個是正確答案。各題之選項獨立判定，全部答對者，得3分；答錯一個選項者，得1.8分；答錯二個選項者，得0.6分；所有選項均未作答或答錯多於二個選項（不含二個）者，該題以零分計算。",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)律師不能以不正當之方法妨礙其他律師受任事件，王律師所為違反律師倫理規範"
      },
      {
        "question": "關於公然侮辱罪與誹謗罪，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)公然侮辱罪所稱「公然」之要件，指不特定人得以共聞共見之狀況，特定之多數人不構成「公然」之要件\n(B)在公開場合傳述毀損他人名譽之具體事實，致他人名譽受損，應論以公然侮辱罪，不成立誹謗罪\n(C)行為人必須已著手散布文字、圖畫之行為，始能滿足加重誹謗罪之構成要件\n(D)誹謗罪不罰的法定條件，行為人除需能證明所誹謗之事為真實外，尚需該事非「涉於私德而與公共利益無關」\n(E)行為人雖不能證明言論為真實，但依其所提證據資料，可認其有相當理由確信所言為真實者，仍不成立誹謗罪",
        "choice_A": "(A)公然侮辱罪所稱「公然」之要件，指不特定人得以共聞共見之狀況，特定之多數人不構成「公然」之要件",
        "choice_B": "(B)在公開場合傳述毀損他人名譽之具體事實，致他人名譽受損，應論以公然侮辱罪，不成立誹謗罪",
        "choice_C": "(C)行為人必須已著手散布文字、圖畫之行為，始能滿足加重誹謗罪之構成要件",
        "choice_D": "(D)誹謗罪不罰的法定條件，行為人除需能證明所誹謗之事為真實外，尚需該事非「涉於私德而與公共利益無關」",
        "choice_E": "(E)行為人雖不能證明言論為真實，但依其所提證據資料，可認其有相當理由確信所言為真實者，仍不成立誹謗罪",
        "answer": "(C)行為人必須已著手散布文字、圖畫之行為，始能滿足加重誹謗罪之構成要件\n(D)誹謗罪不罰的法定條件，行為人除需能證明所誹謗之事為真實外，尚需該事非「涉於私德而與公共利益無關」\n(E)行為人雖不能證明言論為真實，但依其所提證據資料，可認其有相當理由確信所言為真實者，仍不成立誹謗罪"
      },
      {
        "question": "下列情境，何者成立刑法第185條之3不能安全駕駛罪？",
        "choices": "(A)甲吃完麻油雞後，騎機車遭警臨檢，經量吐氣所含酒精濃度達每公升 0.35 毫克，甲騎車時意識清楚，亦通過警察為其進行之生理平衡測試\n(B)乙從夜店喝酒結束，甫開車離去，意識清楚，經警盤查通過生理平衡測試，量得吐氣所含酒精濃度為每公升0.22毫克\n(C)丙服用感冒藥，開車時因藥物影響，嗜睡而注意力不集中，肇事撞傷行人\n(D)丁前一晚熬夜喝酒，第二天駕車上班時，宿醉昏沉追撞前車，經警測量吐氣所含酒精濃度達每公升0.25毫克\n(E)戊從酒店應酬結束後，欲開車返家，自覺精神不濟，於車上休息，經警盤查進行酒測，量得吐氣所含酒精濃度為每公升0.58毫克",
        "choice_A": "(A)甲吃完麻油雞後，騎機車遭警臨檢，經量吐氣所含酒精濃度達每公升 0.35 毫克，甲騎車時意識清楚，亦通過警察為其進行之生理平衡測試",
        "choice_B": "(B)乙從夜店喝酒結束，甫開車離去，意識清楚，經警盤查通過生理平衡測試，量得吐氣所含酒精濃度為每公升0.22毫克",
        "choice_C": "(C)丙服用感冒藥，開車時因藥物影響，嗜睡而注意力不集中，肇事撞傷行人",
        "choice_D": "(D)丁前一晚熬夜喝酒，第二天駕車上班時，宿醉昏沉追撞前車，經警測量吐氣所含酒精濃度達每公升0.25毫克",
        "choice_E": "(E)戊從酒店應酬結束後，欲開車返家，自覺精神不濟，於車上休息，經警盤查進行酒測，量得吐氣所含酒精濃度為每公升0.58毫克",
        "answer": "(A)甲吃完麻油雞後，騎機車遭警臨檢，經量吐氣所含酒精濃度達每公升 0.35 毫克，甲騎車時意識清楚，亦通過警察為其進行之生理平衡測試\n(C)丙服用感冒藥，開車時因藥物影響，嗜睡而注意力不集中，肇事撞傷行人\n(D)丁前一晚熬夜喝酒，第二天駕車上班時，宿醉昏沉追撞前車，經警測量吐氣所含酒精濃度達每公升0.25毫克"
      },
      {
        "question": "關於教唆犯與幫助犯，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)教唆犯與幫助犯的成立，必須符合從屬性原則\n(B)依限制從屬原則，教唆行為或幫助行為必須正犯著手於違法行為之實行\n(C)對犯意已決者的教唆，仍可成立教唆犯\n(D)依實務見解，被教唆人有等價客體錯誤時，教唆人不成立教唆既遂罪\n(E)對於過失的行為，無法成立教唆犯或幫助犯",
        "choice_A": "(A)教唆犯與幫助犯的成立，必須符合從屬性原則",
        "choice_B": "(B)依限制從屬原則，教唆行為或幫助行為必須正犯著手於違法行為之實行",
        "choice_C": "(C)對犯意已決者的教唆，仍可成立教唆犯",
        "choice_D": "(D)依實務見解，被教唆人有等價客體錯誤時，教唆人不成立教唆既遂罪",
        "choice_E": "(E)對於過失的行為，無法成立教唆犯或幫助犯",
        "answer": "(A)教唆犯與幫助犯的成立，必須符合從屬性原則\n(B)依限制從屬原則，教唆行為或幫助行為必須正犯著手於違法行為之實行\n(E)對於過失的行為，無法成立教唆犯或幫助犯"
      },
      {
        "question": "甲犯竊盜及強盜二罪，竊盜罪受有期徒刑 8 月的宣告確定，並已執行完畢。嗣後，裁判確定前所犯的強盜罪，經判處有期徒刑7年確定。試問定執行刑處置方式，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因竊盜罪刑已執行，毋須與強盜罪之刑重定執行刑，僅再執行強盜罪之刑即可\n(B)應將二罪之刑重新定應執行之刑，並扣除已執行之刑後，定為應執行之刑\n(C)應將二罪之刑改定應執行之刑，並於應執行之刑中扣除已執行之刑\n(D)應將二罪之刑改定應執行之刑，且應執行之刑不得低於7年\n(E)應執行強盜罪之刑，並扣除已執行之8月，應執行之刑為6年4月",
        "choice_A": "(A)因竊盜罪刑已執行，毋須與強盜罪之刑重定執行刑，僅再執行強盜罪之刑即可",
        "choice_B": "(B)應將二罪之刑重新定應執行之刑，並扣除已執行之刑後，定為應執行之刑",
        "choice_C": "(C)應將二罪之刑改定應執行之刑，並於應執行之刑中扣除已執行之刑",
        "choice_D": "(D)應將二罪之刑改定應執行之刑，且應執行之刑不得低於7年",
        "choice_E": "(E)應執行強盜罪之刑，並扣除已執行之8月，應執行之刑為6年4月",
        "answer": "(C)應將二罪之刑改定應執行之刑，並於應執行之刑中扣除已執行之刑\n(D)應將二罪之刑改定應執行之刑，且應執行之刑不得低於7年"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人為珠寶公司同事，相約竊取公司保險櫃內的鑽石。甲負責偷取，乙、丙在外接應。得手後，於離去時被捕。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙、丙應成立竊盜罪之「共謀」共同正犯\n(B)因甲已經著手實行，與乙、丙成立共同正犯\n(C)甲、乙、丙成立共同竊盜未遂罪\n(D)甲、乙、丙成立結夥三人加重竊盜罪\n(E)乙、丙未出現在犯罪現場，不成立犯罪",
        "choice_A": "(A)乙、丙應成立竊盜罪之「共謀」共同正犯",
        "choice_B": "(B)因甲已經著手實行，與乙、丙成立共同正犯",
        "choice_C": "(C)甲、乙、丙成立共同竊盜未遂罪",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙成立結夥三人加重竊盜罪",
        "choice_E": "(E)乙、丙未出現在犯罪現場，不成立犯罪",
        "answer": "(A)乙、丙應成立竊盜罪之「共謀」共同正犯\n(C)甲、乙、丙成立共同竊盜未遂罪\n(E)乙、丙未出現在犯罪現場，不成立犯罪"
      },
      {
        "question": "關於業務過失致死罪，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)業務屬行為人之身分要件，需有證照始得執行，無證照之人執行業務，過失致死，不適用之\n(B)實務上認為，業務不以主要部分之業務為限，亦包括為完成主要業務附隨之準備工作與輔助事務在內\n(C)實務上認為，業務過失以業務上有注意義務為前提，且按其當時情節係能注意而不注意者，始能構成\n(D)曾經從事過之業務，不再執業後，偶然實施同種行為，因過失而致人於死，仍應依本罪論處\n(E)二人共同業務上過失致人於死，實務上認為二人應個別論罪，無共同正犯之適用",
        "choice_A": "(A)業務屬行為人之身分要件，需有證照始得執行，無證照之人執行業務，過失致死，不適用之",
        "choice_B": "(B)實務上認為，業務不以主要部分之業務為限，亦包括為完成主要業務附隨之準備工作與輔助事務在內",
        "choice_C": "(C)實務上認為，業務過失以業務上有注意義務為前提，且按其當時情節係能注意而不注意者，始能構成",
        "choice_D": "(D)曾經從事過之業務，不再執業後，偶然實施同種行為，因過失而致人於死，仍應依本罪論處",
        "choice_E": "(E)二人共同業務上過失致人於死，實務上認為二人應個別論罪，無共同正犯之適用",
        "answer": "(B)實務上認為，業務不以主要部分之業務為限，亦包括為完成主要業務附隨之準備工作與輔助事務在內\n(C)實務上認為，業務過失以業務上有注意義務為前提，且按其當時情節係能注意而不注意者，始能構成\n(E)二人共同業務上過失致人於死，實務上認為二人應個別論罪，無共同正犯之適用"
      },
      {
        "question": "甲涉犯竊盜罪為警查獲，司法警察官乙為蒐集甲涉犯竊盜罪之證據，通知證人丙（甲之配偶）及丁（向甲購買贓物者）到場詢問。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)依刑事訴訟法規定，證人丙及丁均有拒絕證言權\n(B)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定無須向丁告知得以拒絕證言\n(C)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定應向丙告知得以拒絕證言\n(D)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定均無須向丙及丁告知得以拒絕證言\n(E)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定均應向丙及丁告知得以拒絕證言",
        "choice_A": "(A)依刑事訴訟法規定，證人丙及丁均有拒絕證言權",
        "choice_B": "(B)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定無須向丁告知得以拒絕證言",
        "choice_C": "(C)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定應向丙告知得以拒絕證言",
        "choice_D": "(D)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定均無須向丙及丁告知得以拒絕證言",
        "choice_E": "(E)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定均應向丙及丁告知得以拒絕證言",
        "answer": "(A)依刑事訴訟法規定，證人丙及丁均有拒絕證言權\n(B)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定無須向丁告知得以拒絕證言\n(C)司法警察官乙，依刑事訴訟法規定應向丙告知得以拒絕證言"
      },
      {
        "question": "甲、乙父子二人感情不睦，經常口角，乙竟與其友人丙謀議共同竊取甲所有的古董賤售牟利，經甲報警循線查獲乙、丙共同竊盜犯行。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲僅對丙提出告訴，檢察官查明乙、丙共同竊盜，檢察官可起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌\n(B)甲僅對丙提出告訴，檢察官起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌，法院可判決乙、丙共犯竊盜罪刑\n(C)甲對乙、丙提出告訴，檢察官起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌，法院審理中，甲得對乙撤回告訴\n(D)甲對乙、丙提出告訴，檢察官起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌，法院審理中，甲不得對丙撤回告訴\n(E)甲僅對乙提出告訴，檢察官查明乙、丙共同竊盜，檢察官可起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌",
        "choice_A": "(A)甲僅對丙提出告訴，檢察官查明乙、丙共同竊盜，檢察官可起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌",
        "choice_B": "(B)甲僅對丙提出告訴，檢察官起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌，法院可判決乙、丙共犯竊盜罪刑",
        "choice_C": "(C)甲對乙、丙提出告訴，檢察官起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌，法院審理中，甲得對乙撤回告訴",
        "choice_D": "(D)甲對乙、丙提出告訴，檢察官起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌，法院審理中，甲不得對丙撤回告訴",
        "choice_E": "(E)甲僅對乙提出告訴，檢察官查明乙、丙共同竊盜，檢察官可起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌",
        "answer": "(C)甲對乙、丙提出告訴，檢察官起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌，法院審理中，甲得對乙撤回告訴\n(D)甲對乙、丙提出告訴，檢察官起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌，法院審理中，甲不得對丙撤回告訴\n(E)甲僅對乙提出告訴，檢察官查明乙、丙共同竊盜，檢察官可起訴乙、丙共犯竊盜罪嫌"
      },
      {
        "question": "甲涉嫌強盜殺人罪被檢察官提起公訴，甲於審判中選任乙律師為辯護人為其辯護。依實務見解，下列何種情形，違反強制辯護案件無辯護人到庭不得審判之規定？",
        "choices": "(A)審判期日，檢察官陳述起訴要旨時，辯護人未到庭\n(B)審判期日，書記官朗讀案由時，辯護人未到庭\n(C)辯護人未提出刑事辯護狀，僅於審判庭辯護時稱：「被告已辯解其並無強盜殺人行為，請庭上斟酌被告之辯解，作為妥適的判決」\n(D)審判期日，審判長為人別訊問時，辯護人未到庭\n(E)辯護人是否構成無效之辯護，應同時具備「行為瑕疵」與「結果不利」二要件",
        "choice_A": "(A)審判期日，檢察官陳述起訴要旨時，辯護人未到庭",
        "choice_B": "(B)審判期日，書記官朗讀案由時，辯護人未到庭",
        "choice_C": "(C)辯護人未提出刑事辯護狀，僅於審判庭辯護時稱：「被告已辯解其並無強盜殺人行為，請庭上斟酌被告之辯解，作為妥適的判決」",
        "choice_D": "(D)審判期日，審判長為人別訊問時，辯護人未到庭",
        "choice_E": "(E)辯護人是否構成無效之辯護，應同時具備「行為瑕疵」與「結果不利」二要件",
        "answer": "(A)審判期日，檢察官陳述起訴要旨時，辯護人未到庭\n(C)辯護人未提出刑事辯護狀，僅於審判庭辯護時稱：「被告已辯解其並無強盜殺人行為，請庭上斟酌被告之辯解，作為妥適的判決」\n(E)辯護人是否構成無效之辯護，應同時具備「行為瑕疵」與「結果不利」二要件"
      },
      {
        "question": "甲因故與乙發生口角，基於傷害之故意，將乙毆打成傷，送醫急救，乙具狀告訴甲傷害。依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)檢察官起訴甲犯傷害罪嫌，地方法院審理中，乙因傷重致死，法院對乙死亡事實不得合一審判\n(B)地方法院判決甲傷害罪刑後，乙因傷重致死，檢察官提起上訴，高等法院對乙死亡事實應合一審判\n(C)地方法院判決甲傷害罪刑確定後，乙因傷重致死，檢察官對死亡事實得另行起訴\n(D)地方法院判決甲傷害罪刑確定後，乙因傷重致死，乙之家屬得以發現新事實對原判決聲請重新審判\n(E)檢察官起訴甲犯傷害罪嫌，法院判決甲無罪確定後，乙因傷重致死，檢察官對乙死亡事實不得另行起訴",
        "choice_A": "(A)檢察官起訴甲犯傷害罪嫌，地方法院審理中，乙因傷重致死，法院對乙死亡事實不得合一審判",
        "choice_B": "(B)地方法院判決甲傷害罪刑後，乙因傷重致死，檢察官提起上訴，高等法院對乙死亡事實應合一審判",
        "choice_C": "(C)地方法院判決甲傷害罪刑確定後，乙因傷重致死，檢察官對死亡事實得另行起訴",
        "choice_D": "(D)地方法院判決甲傷害罪刑確定後，乙因傷重致死，乙之家屬得以發現新事實對原判決聲請重新審判",
        "choice_E": "(E)檢察官起訴甲犯傷害罪嫌，法院判決甲無罪確定後，乙因傷重致死，檢察官對乙死亡事實不得另行起訴",
        "answer": "(B)地方法院判決甲傷害罪刑後，乙因傷重致死，檢察官提起上訴，高等法院對乙死亡事實應合一審判\n(E)檢察官起訴甲犯傷害罪嫌，法院判決甲無罪確定後，乙因傷重致死，檢察官對乙死亡事實不得另行起訴"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "9623a7e87ae07eeca3a5728b020853809a09744eed523d68306e30c7b3f46460",
    "exams": [
      "106_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "106_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "106_高等考試-律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "司法院大法官對於憲法第8條人身自由之解釋，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)司法院釋字第 708 號解釋認為：外國人受驅逐前由內政部入出國及移民署為暫時收容，未有即時司法救濟；又逾越暫時收容期間之收容，非由法院審查決定，均違憲\n(B)司法院釋字第588號解釋認為：憲法第8條第1項之「警察機關」應僅指組織法上之形式「警察」之意，行政執行處執行拘提、管收非屬憲法第8條第1項之指涉範圍\n(C)司法院釋字第 690 號解釋認為：強制隔離以保障人民生命與身體健康為目的，與刑事處罰之本質不同，可由專業主管機關衡酌情況，決定施行必要強制隔離處置，自較由法院決定能收迅速防治之功，毋須與刑事處罰之限制被告人身自由所須踐行之程序相同\n(D)司法院釋字第 392 號解釋認為：憲法第 8 條第 1 項、第 2 項所規定之「審問」，係指法院審理之訊問，其無審判權者既不得為之，則此兩項所稱之「法院」，當指有審判權之法官所構成之獨任或合議之法院之謂；法院以外之逮捕拘禁機關，應至遲於24小時內，將因犯罪嫌疑被逮捕拘禁之人民移送該管法院審問",
        "choice_A": "(A)司法院釋字第 708 號解釋認為：外國人受驅逐前由內政部入出國及移民署為暫時收容，未有即時司法救濟；又逾越暫時收容期間之收容，非由法院審查決定，均違憲",
        "choice_B": "(B)司法院釋字第588號解釋認為：憲法第8條第1項之「警察機關」應僅指組織法上之形式「警察」之意，行政執行處執行拘提、管收非屬憲法第8條第1項之指涉範圍",
        "choice_C": "(C)司法院釋字第 690 號解釋認為：強制隔離以保障人民生命與身體健康為目的，與刑事處罰之本質不同，可由專業主管機關衡酌情況，決定施行必要強制隔離處置，自較由法院決定能收迅速防治之功，毋須與刑事處罰之限制被告人身自由所須踐行之程序相同",
        "choice_D": "(D)司法院釋字第 392 號解釋認為：憲法第 8 條第 1 項、第 2 項所規定之「審問」，係指法院審理之訊問，其無審判權者既不得為之，則此兩項所稱之「法院」，當指有審判權之法官所構成之獨任或合議之法院之謂；法院以外之逮捕拘禁機關，應至遲於24小時內，將因犯罪嫌疑被逮捕拘禁之人民移送該管法院審問",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)司法院釋字第588號解釋認為：憲法第8條第1項之「警察機關」應僅指組織法上之形式「警察」之意，行政執行處執行拘提、管收非屬憲法第8條第1項之指涉範圍"
      },
      {
        "question": "有監察委員主張監察院應主動向立法院提出一個「監察委員提名與同意程序法」的法律案，來規範總統提名與立法委員之行使同意權之程序，依司法院解釋，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)監察院就本法律案沒有提案權\n(B)監察院須先經行政院院會同意後，方得向立法院提出本法律案\n(C)監察院須先經總統同意後，方得向立法院提出本法律案\n(D)監察院得逕向立法院提出本法律案",
        "choice_A": "(A)監察院就本法律案沒有提案權",
        "choice_B": "(B)監察院須先經行政院院會同意後，方得向立法院提出本法律案",
        "choice_C": "(C)監察院須先經總統同意後，方得向立法院提出本法律案",
        "choice_D": "(D)監察院得逕向立法院提出本法律案",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)監察院就本法律案沒有提案權"
      },
      {
        "question": "關於法官聲請釋憲之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)若案件之審理者係合議庭，則應以合議庭名義聲請\n(B)法官非經所屬法院核可，不得向司法院大法官聲請釋憲\n(C)法官若認裁判上所適用之判例違憲，得逕行拒絕適用而毋庸聲請釋憲\n(D)軍事法院法官於審判中亦得為聲請人",
        "choice_A": "(A)若案件之審理者係合議庭，則應以合議庭名義聲請",
        "choice_B": "(B)法官非經所屬法院核可，不得向司法院大法官聲請釋憲",
        "choice_C": "(C)法官若認裁判上所適用之判例違憲，得逕行拒絕適用而毋庸聲請釋憲",
        "choice_D": "(D)軍事法院法官於審判中亦得為聲請人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法官非經所屬法院核可，不得向司法院大法官聲請釋憲"
      },
      {
        "question": "下列有關我國地方財政之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)依憲法規定，中央稅與地方稅之劃分，應由中央與地方協商後定之\n(B)依司法院解釋意旨，法律之實施須由地方負擔經費者，於立法過程中，應給予地方政府充分之參與\n(C)依司法院解釋意旨，地方財政自主權受憲法制度性保障，故無法律保留原則之適用\n(D)為求財政公平，中央不得對某些地方自治團體提供特別補助",
        "choice_A": "(A)依憲法規定，中央稅與地方稅之劃分，應由中央與地方協商後定之",
        "choice_B": "(B)依司法院解釋意旨，法律之實施須由地方負擔經費者，於立法過程中，應給予地方政府充分之參與",
        "choice_C": "(C)依司法院解釋意旨，地方財政自主權受憲法制度性保障，故無法律保留原則之適用",
        "choice_D": "(D)為求財政公平，中央不得對某些地方自治團體提供特別補助",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)依司法院解釋意旨，法律之實施須由地方負擔經費者，於立法過程中，應給予地方政府充分之參與"
      },
      {
        "question": "下列有關司法院解釋之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)司法院大法官有時會宣告行政命令及處分違憲，並立即失效\n(B)司法院大法官有時會宣告系爭法律違憲定期失效\n(C)司法院大法官有時會宣告違憲的法律不予適用\n(D)司法院大法官有時會宣告系爭法律應於一定期限內檢討修正，以符憲法意旨",
        "choice_A": "(A)司法院大法官有時會宣告行政命令及處分違憲，並立即失效",
        "choice_B": "(B)司法院大法官有時會宣告系爭法律違憲定期失效",
        "choice_C": "(C)司法院大法官有時會宣告違憲的法律不予適用",
        "choice_D": "(D)司法院大法官有時會宣告系爭法律應於一定期限內檢討修正，以符憲法意旨",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)司法院大法官有時會宣告行政命令及處分違憲，並立即失效"
      },
      {
        "question": "對於拒絕酒精濃度測試者，吊銷其駕駛執照之規定，依司法院解釋，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)僅因酒後駕駛危及他人及自己之生命、身體、健康、財產，即要求駕駛人有依法配合酒測之義務，其所限制與所保護之法益間，顯失均衡\n(B)採吊銷駕駛執照之手段，無助於促使駕駛人接受酒測，遏止酒後駕車之不當行為，防範發生交通事故\n(C)酒測時，執行機關雖先行勸導並告知拒絕之法律效果，使受檢人已有將受吊銷其駕駛執照處罰之認知，吊銷其駕駛執照仍屬過當\n(D)立法者應針對不同情況，斟酌個案具體情節，諸如駕駛人是否曾有酒駕或拒絕酒測之紀錄、拒絕酒測時所駕駛之車輛種類分別規定",
        "choice_A": "(A)僅因酒後駕駛危及他人及自己之生命、身體、健康、財產，即要求駕駛人有依法配合酒測之義務，其所限制與所保護之法益間，顯失均衡",
        "choice_B": "(B)採吊銷駕駛執照之手段，無助於促使駕駛人接受酒測，遏止酒後駕車之不當行為，防範發生交通事故",
        "choice_C": "(C)酒測時，執行機關雖先行勸導並告知拒絕之法律效果，使受檢人已有將受吊銷其駕駛執照處罰之認知，吊銷其駕駛執照仍屬過當",
        "choice_D": "(D)立法者應針對不同情況，斟酌個案具體情節，諸如駕駛人是否曾有酒駕或拒絕酒測之紀錄、拒絕酒測時所駕駛之車輛種類分別規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)立法者應針對不同情況，斟酌個案具體情節，諸如駕駛人是否曾有酒駕或拒絕酒測之紀錄、拒絕酒測時所駕駛之車輛種類分別規定"
      },
      {
        "question": "下列有關憲法第52條總統刑事豁免權之敘述，何者不是司法院解釋之見解？",
        "choices": "(A)總統刑事豁免權不及於對總統身分之尊崇與職權行使無直接關係之措施\n(B)雖暫時不得以總統為犯罪嫌疑人而進行偵查，但得就犯罪現場為即時勘查\n(C)總統刑事豁免權保障範圍內之各項特權，原則上不得拋棄\n(D)總統於他人刑事案件為證人時，主張刑事豁免之特權，須經高等法院 5 名法官組成特別合議庭之裁定",
        "choice_A": "(A)總統刑事豁免權不及於對總統身分之尊崇與職權行使無直接關係之措施",
        "choice_B": "(B)雖暫時不得以總統為犯罪嫌疑人而進行偵查，但得就犯罪現場為即時勘查",
        "choice_C": "(C)總統刑事豁免權保障範圍內之各項特權，原則上不得拋棄",
        "choice_D": "(D)總統於他人刑事案件為證人時，主張刑事豁免之特權，須經高等法院 5 名法官組成特別合議庭之裁定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)總統於他人刑事案件為證人時，主張刑事豁免之特權，須經高等法院 5 名法官組成特別合議庭之裁定"
      },
      {
        "question": "不論大學教師的研究與講學，還是大學生的學習，主要在大學的環境內進行，所以，國家有義務去保障有利於大學成員實踐其基本權的環境，因而衍生出「大學自治」的憲法保障。請問：大學自治主要在於確保下列那種基本權的實現？",
        "choices": "(A)隱私權\n(B)講學自由\n(C)受國民教育之權利\n(D)結社自由",
        "choice_A": "(A)隱私權",
        "choice_B": "(B)講學自由",
        "choice_C": "(C)受國民教育之權利",
        "choice_D": "(D)結社自由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)講學自由"
      },
      {
        "question": "依據憲法增修條文相關規定，於不信任案通過後，下列有關總統解散立法院之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)須先經由行政院院長之呈請，方能解散立法院\n(B)須先取得立法院院長同意，始得解散立法院\n(C)行政院院長無須提出辭職，即得呈請總統解散立法院\n(D)總統解散立法院後，30日內應舉行立法委員選舉",
        "choice_A": "(A)須先經由行政院院長之呈請，方能解散立法院",
        "choice_B": "(B)須先取得立法院院長同意，始得解散立法院",
        "choice_C": "(C)行政院院長無須提出辭職，即得呈請總統解散立法院",
        "choice_D": "(D)總統解散立法院後，30日內應舉行立法委員選舉",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)須先經由行政院院長之呈請，方能解散立法院"
      },
      {
        "question": "司法院釋字第 709 號解釋指出，主管機關核准都市更新事業概要之程序規定，未設置適當組織以審議都市更新事業概要，且未確保利害關係人知悉相關資訊及適時陳述意見之機會，與憲法要求之下列何種保障不符？",
        "choices": "(A)正當司法程序\n(B)正當行政程序\n(C)正當司法行政程序\n(D)正當立法程序",
        "choice_A": "(A)正當司法程序",
        "choice_B": "(B)正當行政程序",
        "choice_C": "(C)正當司法行政程序",
        "choice_D": "(D)正當立法程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)正當行政程序"
      },
      {
        "question": "憲法保障信仰宗教之自由，依司法院解釋，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)係指人民有信仰與不信仰任何宗教之自由，以及參與或不參與宗教活動之自由\n(B)國家基於特定目的，得對特定之宗教加以獎勵或禁制，或對人民特定信仰畀予優待或不利益\n(C)宗教行為之自由與宗教結社之自由，在必要之最小限度內，仍應受國家相關法律之約束\n(D)兵役法所規定服兵役之義務，與憲法第7條平等原則及第13條宗教信仰自由之保障，並無牴觸",
        "choice_A": "(A)係指人民有信仰與不信仰任何宗教之自由，以及參與或不參與宗教活動之自由",
        "choice_B": "(B)國家基於特定目的，得對特定之宗教加以獎勵或禁制，或對人民特定信仰畀予優待或不利益",
        "choice_C": "(C)宗教行為之自由與宗教結社之自由，在必要之最小限度內，仍應受國家相關法律之約束",
        "choice_D": "(D)兵役法所規定服兵役之義務，與憲法第7條平等原則及第13條宗教信仰自由之保障，並無牴觸",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)國家基於特定目的，得對特定之宗教加以獎勵或禁制，或對人民特定信仰畀予優待或不利益"
      },
      {
        "question": "憲法第19條規定：「人民有依法律納稅之義務」。請問：根據司法院釋字第426號解釋之意旨，下列何者非屬稅捐之特性？",
        "choices": "(A)以支應國家普通或特別施政支出為目的\n(B)以一般國民為對象\n(C)各稅之支出按通常預算程序辦理\n(D)各稅之徵收均應明定課徵之用途",
        "choice_A": "(A)以支應國家普通或特別施政支出為目的",
        "choice_B": "(B)以一般國民為對象",
        "choice_C": "(C)各稅之支出按通常預算程序辦理",
        "choice_D": "(D)各稅之徵收均應明定課徵之用途",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)各稅之徵收均應明定課徵之用途"
      },
      {
        "question": "甲至 A 房屋仲介公司工作而簽訂「競業禁止條款」，其中有規定甲離職後（一定年限內）不得至性質相近之其他公司工作。甲離職後至離A公司相距極遠的另一縣市之B房屋仲介公司工作，A公司即向普通法院提起訴訟，請求甲應負違反契約的損害賠償責任。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A公司對甲的工作權造成違法侵害，應屬違憲\n(B)本案普通法院審理A公司與甲間之民事爭執，係私法關係的解決，無涉憲法\n(C)普通法院於審理時，除考量民事的法律關係外，於當事人主張時，亦應為本案雙方憲法上基本權利效力的衡量\n(D)如普通法院審理時錯誤衡量本案基本權利的重要性，敗訴之一方得在窮盡救濟途徑後，以法院解釋法律的見解違憲而聲請釋憲，司法院大法官當然應予以受理",
        "choice_A": "(A)A公司對甲的工作權造成違法侵害，應屬違憲",
        "choice_B": "(B)本案普通法院審理A公司與甲間之民事爭執，係私法關係的解決，無涉憲法",
        "choice_C": "(C)普通法院於審理時，除考量民事的法律關係外，於當事人主張時，亦應為本案雙方憲法上基本權利效力的衡量",
        "choice_D": "(D)如普通法院審理時錯誤衡量本案基本權利的重要性，敗訴之一方得在窮盡救濟途徑後，以法院解釋法律的見解違憲而聲請釋憲，司法院大法官當然應予以受理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)普通法院於審理時，除考量民事的法律關係外，於當事人主張時，亦應為本案雙方憲法上基本權利效力的衡量"
      },
      {
        "question": "根據司法院解釋，有關律師懲戒之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)律師懲戒事件之審理，採彈劾主義\n(B)有關證據調查、筆錄製作等，準用行政訴訟法之規定\n(C)組織結構上律師懲戒委員會及律師懲戒覆審委員會分別設在高等法院及最高法院，其成員行使職權時實質上具有獨立性\n(D)律師懲戒委員會之成員，除法官、檢察官外，尚有律師或學者，為職業懲戒組織之通例，於其行使職業懲戒權法庭之特性並無影響",
        "choice_A": "(A)律師懲戒事件之審理，採彈劾主義",
        "choice_B": "(B)有關證據調查、筆錄製作等，準用行政訴訟法之規定",
        "choice_C": "(C)組織結構上律師懲戒委員會及律師懲戒覆審委員會分別設在高等法院及最高法院，其成員行使職權時實質上具有獨立性",
        "choice_D": "(D)律師懲戒委員會之成員，除法官、檢察官外，尚有律師或學者，為職業懲戒組織之通例，於其行使職業懲戒權法庭之特性並無影響",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)有關證據調查、筆錄製作等，準用行政訴訟法之規定"
      },
      {
        "question": "依行政程序法之規定，「不當聯結禁止」原則，除明文適用於行政處分之附款外，也明文適用於下列那一種行政行為？",
        "choices": "(A)人民陳情時之不予受理\n(B)行政處分之廢止\n(C)締結行政契約中之雙務契約\n(D)訂頒行政規則中之解釋性規定",
        "choice_A": "(A)人民陳情時之不予受理",
        "choice_B": "(B)行政處分之廢止",
        "choice_C": "(C)締結行政契約中之雙務契約",
        "choice_D": "(D)訂頒行政規則中之解釋性規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)締結行政契約中之雙務契約"
      },
      {
        "question": "甲向主管機關申請設立補習班，嗣後接獲主管機關予以否准設立之行政處分，其中並未告知救濟途徑及期間，請問此一行政處分之效力如何？",
        "choices": "(A)無效\n(B)得撤銷\n(C)得補正\n(D)仍為有效",
        "choice_A": "(A)無效",
        "choice_B": "(B)得撤銷",
        "choice_C": "(C)得補正",
        "choice_D": "(D)仍為有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)仍為有效"
      },
      {
        "question": "行政程序法有關行政處分廢止之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)廢止係針對自始合法的行政處分\n(B)廢止僅能向後發生效力\n(C)行政處分的廢止如具裁罰性質者，應優先適用行政罰法\n(D)廢止權發生事由包含「附負擔授益行政處分之相對人未履行負擔」",
        "choice_A": "(A)廢止係針對自始合法的行政處分",
        "choice_B": "(B)廢止僅能向後發生效力",
        "choice_C": "(C)行政處分的廢止如具裁罰性質者，應優先適用行政罰法",
        "choice_D": "(D)廢止權發生事由包含「附負擔授益行政處分之相對人未履行負擔」",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)廢止僅能向後發生效力"
      },
      {
        "question": "有關行政訴訟程序之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)當事人或訴訟代理人經審判長之許可，得於期日偕同三人以下之輔佐人到場\n(B)原告於判決確定前得撤回訴訟，但訴之撤回對於公益之維護有礙者，原告不得撤回訴訟\n(C)行政法院為使訴訟關係明確，得命司法事務官就事實上及法律上之事項提出分析報告，但司法事務官不得直接向當事人說明\n(D)當事人兩造於言詞辯論期日無正當理由均不到場時，應視為合意停止訴訟程序。如於 4 個月內不續行訴訟者，一律視為撤回其訴",
        "choice_A": "(A)當事人或訴訟代理人經審判長之許可，得於期日偕同三人以下之輔佐人到場",
        "choice_B": "(B)原告於判決確定前得撤回訴訟，但訴之撤回對於公益之維護有礙者，原告不得撤回訴訟",
        "choice_C": "(C)行政法院為使訴訟關係明確，得命司法事務官就事實上及法律上之事項提出分析報告，但司法事務官不得直接向當事人說明",
        "choice_D": "(D)當事人兩造於言詞辯論期日無正當理由均不到場時，應視為合意停止訴訟程序。如於 4 個月內不續行訴訟者，一律視為撤回其訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)原告於判決確定前得撤回訴訟，但訴之撤回對於公益之維護有礙者，原告不得撤回訴訟"
      },
      {
        "question": "某縣政府為防止已爆發之動物傳染病疫情繼續擴大，要求縣內所有動物養殖場之所有人應於30日內完成動物之疫苗注射，否則依法律規定予以處罰。關於縣政府之行為，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)縣政府係實施行政執行行為，動物養殖場所有人如有不服得聲明異議\n(B)縣政府係發布法規命令，應明列法律授權依據，且不得逾越授權範圍\n(C)縣政府係對於動物養殖場所有人作成一般處分，並得以公告代替送達\n(D)縣政府係為行政指導，動物養殖場所有人如明確拒絕，即應停止指導",
        "choice_A": "(A)縣政府係實施行政執行行為，動物養殖場所有人如有不服得聲明異議",
        "choice_B": "(B)縣政府係發布法規命令，應明列法律授權依據，且不得逾越授權範圍",
        "choice_C": "(C)縣政府係對於動物養殖場所有人作成一般處分，並得以公告代替送達",
        "choice_D": "(D)縣政府係為行政指導，動物養殖場所有人如明確拒絕，即應停止指導",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)縣政府係對於動物養殖場所有人作成一般處分，並得以公告代替送達"
      },
      {
        "question": "承上題，縣政府如公告委託縣內合法執業之獸醫師執行疫苗注射，並核發注射證明文件。此時縣政府之委託方式，與下列何者不同？",
        "choices": "(A)民營汽車修理廠受公路監理機關委託辦理汽車定期檢驗並核發合格證明\n(B)民間實驗室受商品檢驗主管機關委託從事商品檢驗並核發合格證明\n(C)私立大學依私立學校法及學位授予法之規定頒發學生學位證書\n(D)電業同業工會受電業主管機關委託辦理電匠考驗及登記",
        "choice_A": "(A)民營汽車修理廠受公路監理機關委託辦理汽車定期檢驗並核發合格證明",
        "choice_B": "(B)民間實驗室受商品檢驗主管機關委託從事商品檢驗並核發合格證明",
        "choice_C": "(C)私立大學依私立學校法及學位授予法之規定頒發學生學位證書",
        "choice_D": "(D)電業同業工會受電業主管機關委託辦理電匠考驗及登記",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)私立大學依私立學校法及學位授予法之規定頒發學生學位證書"
      },
      {
        "question": "承上題，如動物養殖場所有人逾期未配合強制注射疫苗，縣政府於依法處罰並確定罰鍰額度時，下列何者非屬應列入考量之因素？",
        "choices": "(A)動物養殖場所有人應受責難之程度\n(B)逾期未完成疫苗注射所生之影響\n(C)國家因未完成注射而節省之成本\n(D)動物養殖場所有人因此所得之利益",
        "choice_A": "(A)動物養殖場所有人應受責難之程度",
        "choice_B": "(B)逾期未完成疫苗注射所生之影響",
        "choice_C": "(C)國家因未完成注射而節省之成本",
        "choice_D": "(D)動物養殖場所有人因此所得之利益",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)國家因未完成注射而節省之成本"
      },
      {
        "question": "下列何項行政行為屬法規命令？",
        "choices": "(A)漁業主管機關依漁業法規定公告禁止漁民使用流刺網\n(B)高雄市政府依土壤及地下水污染整治法公告認定A廠區為污染整治場址\n(C)財政部依稅捐稽徵法公告欠稅新臺幣100萬元以上之納稅義務人名單\n(D)教育部依消費者保護法公告留遊學業者年度查核結果",
        "choice_A": "(A)漁業主管機關依漁業法規定公告禁止漁民使用流刺網",
        "choice_B": "(B)高雄市政府依土壤及地下水污染整治法公告認定A廠區為污染整治場址",
        "choice_C": "(C)財政部依稅捐稽徵法公告欠稅新臺幣100萬元以上之納稅義務人名單",
        "choice_D": "(D)教育部依消費者保護法公告留遊學業者年度查核結果",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)漁業主管機關依漁業法規定公告禁止漁民使用流刺網"
      },
      {
        "question": "某中學生因蹺課一次而被學校記大過，依司法實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)學校於作成記大過處分前應給予該學生陳述意見機會\n(B)該學生得提起行政訴訟\n(C)記大過處分應符合比例原則\n(D)該學生得依行政程序法，請求閱覽學校學生獎懲委員會相關會議紀錄",
        "choice_A": "(A)學校於作成記大過處分前應給予該學生陳述意見機會",
        "choice_B": "(B)該學生得提起行政訴訟",
        "choice_C": "(C)記大過處分應符合比例原則",
        "choice_D": "(D)該學生得依行政程序法，請求閱覽學校學生獎懲委員會相關會議紀錄",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)記大過處分應符合比例原則"
      },
      {
        "question": "國小教師甲取得碩士學位後，若縣政府按教育部依職權訂定之辦法，改以甲之新學歷起敘，採計服務成績優良年資提敘，但甲帶職帶薪進修期間之年資不予採計。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)教師待遇屬給付行政之範圍，在職進修年資是否採計，無須以法律或法律明確授權之法規命令作為依據\n(B)教師待遇涉及財產權之保障，在職進修年資是否採計，應以法律或法律明確授權之法規命令予以規範\n(C)教師待遇涉及財產權之保障，在職進修年資是否採計，應以法律規範，不得授權由法規命令規範\n(D)教師待遇屬給付行政之範圍，縣政府得自行依其財政狀況，以行政規則決定是否採計在職進修之年資",
        "choice_A": "(A)教師待遇屬給付行政之範圍，在職進修年資是否採計，無須以法律或法律明確授權之法規命令作為依據",
        "choice_B": "(B)教師待遇涉及財產權之保障，在職進修年資是否採計，應以法律或法律明確授權之法規命令予以規範",
        "choice_C": "(C)教師待遇涉及財產權之保障，在職進修年資是否採計，應以法律規範，不得授權由法規命令規範",
        "choice_D": "(D)教師待遇屬給付行政之範圍，縣政府得自行依其財政狀況，以行政規則決定是否採計在職進修之年資",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)教師待遇涉及財產權之保障，在職進修年資是否採計，應以法律或法律明確授權之法規命令予以規範"
      },
      {
        "question": "承上題，教育部就上開辦法之適用疑義通函指出：「寫作論文期間，雖未利用日間進修課程，惟仍屬進修期間，其服務年資之採計請仍依上開辦法有關學歷與經歷時間牴觸者擇一採認之規定，扣除其在職進修年資後辦理。」下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)該函為法規命令，若甲對該函不服，應向教育部提起訴願\n(B)該函為行政規則，若甲提起行政訴訟，行政法院得拒絕適用該函\n(C)該函為行政指導，若甲對該函不服，應向行政法院提起撤銷訴訟\n(D)該函為職權命令，若甲對該函不服，應向行政院陳情",
        "choice_A": "(A)該函為法規命令，若甲對該函不服，應向教育部提起訴願",
        "choice_B": "(B)該函為行政規則，若甲提起行政訴訟，行政法院得拒絕適用該函",
        "choice_C": "(C)該函為行政指導，若甲對該函不服，應向行政法院提起撤銷訴訟",
        "choice_D": "(D)該函為職權命令，若甲對該函不服，應向行政院陳情",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)該函為行政規則，若甲提起行政訴訟，行政法院得拒絕適用該函"
      },
      {
        "question": "某甲於臺北市經營網咖，卻未向主管機關辦理營利事業登記，已遭主管機關處罰鍰後，仍繼續營業，經主管機關依行政執行法處以怠金，對此怠金處分不服，請問某甲應提起何種救濟途徑？",
        "choices": "(A)向科處怠金之主管機關聲明異議\n(B)直接向主管機關之上級機關提起訴願\n(C)直接向法務部行政執行署聲明異議\n(D)直接向行政法院提起行政訴訟",
        "choice_A": "(A)向科處怠金之主管機關聲明異議",
        "choice_B": "(B)直接向主管機關之上級機關提起訴願",
        "choice_C": "(C)直接向法務部行政執行署聲明異議",
        "choice_D": "(D)直接向行政法院提起行政訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)向科處怠金之主管機關聲明異議"
      },
      {
        "question": "下列何種設施之設置管理有欠缺，國家不負損害賠償責任？",
        "choices": "(A)交通部臺灣鐵路管理局之設施\n(B)臺灣電力公司設置管理之設施\n(C)政府設置而委由民間代為管理之公共設施\n(D)私人所有而由行政機關管理之供大眾通行之道路",
        "choice_A": "(A)交通部臺灣鐵路管理局之設施",
        "choice_B": "(B)臺灣電力公司設置管理之設施",
        "choice_C": "(C)政府設置而委由民間代為管理之公共設施",
        "choice_D": "(D)私人所有而由行政機關管理之供大眾通行之道路",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)臺灣電力公司設置管理之設施"
      },
      {
        "question": "甲為診所負責人，並與衛生福利部中央健康保險署簽訂全民健康保險特約醫事服務機構合約。嗣該署查核發現，甲申報領取醫事服務費中所開立之藥品，非屬全民健康保險給付項目，違規情節重大，乃通知甲停止特約期間 3 個月。甲不服該停止特約之通知，依行政法院實務見解，應循下列何種程序救濟？",
        "choices": "(A)向臺北高等行政法院提起給付訴訟，請求履行契約\n(B)向臺北高等行政法院提起確認健保特約法律關係存在之訴訟\n(C)提起訴願，不服訴願決定，得向臺北高等行政法院提起課予義務訴訟\n(D)提起訴願，不服訴願決定，得向臺北高等行政法院提起撤銷訴訟",
        "choice_A": "(A)向臺北高等行政法院提起給付訴訟，請求履行契約",
        "choice_B": "(B)向臺北高等行政法院提起確認健保特約法律關係存在之訴訟",
        "choice_C": "(C)提起訴願，不服訴願決定，得向臺北高等行政法院提起課予義務訴訟",
        "choice_D": "(D)提起訴願，不服訴願決定，得向臺北高等行政法院提起撤銷訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)提起訴願，不服訴願決定，得向臺北高等行政法院提起撤銷訴訟"
      },
      {
        "question": "衛生福利部對外發布某食品成分不符合法令之要求，籲請民眾勿購買食用。該食品製造業者認為該發布之訊息內容不實，損及商譽及影響銷售，欲請求救濟。下列救濟途徑何者正確？",
        "choices": "(A)提起訴願\n(B)提起國家賠償訴訟\n(C)提起撤銷訴訟\n(D)提起課予義務訴訟",
        "choice_A": "(A)提起訴願",
        "choice_B": "(B)提起國家賠償訴訟",
        "choice_C": "(C)提起撤銷訴訟",
        "choice_D": "(D)提起課予義務訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)提起國家賠償訴訟"
      },
      {
        "question": "甲公司依公平交易法向主管機關申請為聯合行為，主管機關經舉行聽證後作成否准聯合行為之處分。甲公司不服而提起行政訴訟時，為達到暫時權利保護之目的，請問下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)應先向原處分機關申請停止執行\n(B)應先向訴願決定機關申請停止執行\n(C)應向原處分機關聲請為假處分\n(D)應向行政法院聲請為假處分",
        "choice_A": "(A)應先向原處分機關申請停止執行",
        "choice_B": "(B)應先向訴願決定機關申請停止執行",
        "choice_C": "(C)應向原處分機關聲請為假處分",
        "choice_D": "(D)應向行政法院聲請為假處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)應向行政法院聲請為假處分"
      },
      {
        "question": "下列有關訴願程序之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)訴願人應繕具訴願書經由原行政處分機關向訴願管轄機關提起訴願\n(B)原行政處分機關收受訴願書後，應先行重新審查原處分是否合法妥當\n(C)原行政處分機關認訴願為有理由者，得自行撤銷或變更原行政處分，並陳報訴願管轄機關\n(D)訴願提起後，訴願人得隨時撤回訴願",
        "choice_A": "(A)訴願人應繕具訴願書經由原行政處分機關向訴願管轄機關提起訴願",
        "choice_B": "(B)原行政處分機關收受訴願書後，應先行重新審查原處分是否合法妥當",
        "choice_C": "(C)原行政處分機關認訴願為有理由者，得自行撤銷或變更原行政處分，並陳報訴願管轄機關",
        "choice_D": "(D)訴願提起後，訴願人得隨時撤回訴願",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)訴願提起後，訴願人得隨時撤回訴願"
      },
      {
        "question": "甲為內政部公務員，因退休年資採計，不服銓敘部不予計入國營事業服務年資之退休核定函，應如何提起行政救濟？",
        "choices": "(A)以考試院為受理救濟機關，提起訴願\n(B)以銓敘部為受理救濟機關，提起訴願\n(C)以行政院為受理救濟機關，提起訴願\n(D)以公務人員保障暨培訓委員會為受理救濟機關，提起復審",
        "choice_A": "(A)以考試院為受理救濟機關，提起訴願",
        "choice_B": "(B)以銓敘部為受理救濟機關，提起訴願",
        "choice_C": "(C)以行政院為受理救濟機關，提起訴願",
        "choice_D": "(D)以公務人員保障暨培訓委員會為受理救濟機關，提起復審",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)以公務人員保障暨培訓委員會為受理救濟機關，提起復審"
      },
      {
        "question": "甲竊車，被警察發覺，遂即開走所竊之車。警車緊追其後，並追撞甲所竊之車，甲因而受傷，且波及其他車輛與路人。下列何者不得依行政執行法規定，請求損失補償？",
        "choices": "(A)甲\n(B)其他車輛之車主\n(C)路人\n(D)甲所竊之車輛車主",
        "choice_A": "(A)甲",
        "choice_B": "(B)其他車輛之車主",
        "choice_C": "(C)路人",
        "choice_D": "(D)甲所竊之車輛車主",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲"
      },
      {
        "question": "行政機關與甲約定，行政機關免除甲興建法定停車場義務，甲則給付代金供行政機關興建公有停車場。甲事後主張上開約定違法無效而發生爭議，請問甲得如何尋求救濟？",
        "choices": "(A)甲得提起確認行政契約無效之訴\n(B)甲得提起確認公法上法律關係不成立之訴\n(C)甲得提起確認行政契約違法之訴\n(D)甲在現行法制下並無救濟管道",
        "choice_A": "(A)甲得提起確認行政契約無效之訴",
        "choice_B": "(B)甲得提起確認公法上法律關係不成立之訴",
        "choice_C": "(C)甲得提起確認行政契約違法之訴",
        "choice_D": "(D)甲在現行法制下並無救濟管道",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲得提起確認公法上法律關係不成立之訴"
      },
      {
        "question": "下列何者為行政罰法上之行政罰？",
        "choices": "(A)廢止罹患精神疾病醫師之醫師證書\n(B)沒入違反行政法上義務行為人之物\n(C)命疑遭下毒之商品下架\n(D)禁止欠繳稅款之納稅義務人移轉其財產",
        "choice_A": "(A)廢止罹患精神疾病醫師之醫師證書",
        "choice_B": "(B)沒入違反行政法上義務行為人之物",
        "choice_C": "(C)命疑遭下毒之商品下架",
        "choice_D": "(D)禁止欠繳稅款之納稅義務人移轉其財產",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)沒入違反行政法上義務行為人之物"
      },
      {
        "question": "甲與乙故意共同實施違反行政法上義務之行為，依法律規定得處新臺幣（下同）6 萬元以上 30 萬元以下罰鍰。依行政罰法之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)主管機關所為之罰鍰處分，應由甲與乙平均分擔\n(B)主管機關所為之罰鍰處分，應由甲與乙負連帶責任\n(C)主管機關對甲與乙應依其情節輕重，分別處罰\n(D)主管機關對甲、乙所裁處之罰鍰總額不得逾30萬元",
        "choice_A": "(A)主管機關所為之罰鍰處分，應由甲與乙平均分擔",
        "choice_B": "(B)主管機關所為之罰鍰處分，應由甲與乙負連帶責任",
        "choice_C": "(C)主管機關對甲與乙應依其情節輕重，分別處罰",
        "choice_D": "(D)主管機關對甲、乙所裁處之罰鍰總額不得逾30萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)主管機關對甲與乙應依其情節輕重，分別處罰"
      },
      {
        "question": "甲公司欲於國家公園區域內興建休閒渡假村，經主管機關作成通過環境影響評估之審查結論後，主管機關發現甲公司於申請審查時，提供不正確之文件，擬依職權撤銷已公告之環境影響評估審查結論（原處分）。主管機關於撤銷原處分時，下列何者不屬於是否撤銷應考量之因素？",
        "choices": "(A)原處分之合法性\n(B)原處分是否溯及失效\n(C)申請文件之不正確是否出於甲公司之故意過失\n(D)國家公園應受保護之公益",
        "choice_A": "(A)原處分之合法性",
        "choice_B": "(B)原處分是否溯及失效",
        "choice_C": "(C)申請文件之不正確是否出於甲公司之故意過失",
        "choice_D": "(D)國家公園應受保護之公益",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)申請文件之不正確是否出於甲公司之故意過失"
      },
      {
        "question": "依現行司法實務見解，A機關將其主管權限之一部委任所屬下級機關辦理。關於管轄權之變動效果，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A機關喪失全部管轄權\n(B)A機關喪失一部管轄權\n(C)A機關未收回委任之權限，喪失該部分管轄權\n(D)A機關之管轄權不因委任而發生喪失之效果",
        "choice_A": "(A)A機關喪失全部管轄權",
        "choice_B": "(B)A機關喪失一部管轄權",
        "choice_C": "(C)A機關未收回委任之權限，喪失該部分管轄權",
        "choice_D": "(D)A機關之管轄權不因委任而發生喪失之效果",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A機關之管轄權不因委任而發生喪失之效果"
      },
      {
        "question": "A 公司於自有土地上申請設置加油站，經經濟部核發籌設許可。於開始施工構築時，因當地居民陳情，經濟部重行審酌後，以加油站設置恐影響附近國小學童健康為由，將原處分廢止。倘廢止許可為合法，A公司得為下列何者之主張？",
        "choices": "(A)基於比例原則，請求國家賠償\n(B)基於禁止不當聯結原則，請求國家賠償\n(C)基於信賴保護原則，請求補償其損失\n(D)基於明確性原則，請求補償其損失",
        "choice_A": "(A)基於比例原則，請求國家賠償",
        "choice_B": "(B)基於禁止不當聯結原則，請求國家賠償",
        "choice_C": "(C)基於信賴保護原則，請求補償其損失",
        "choice_D": "(D)基於明確性原則，請求補償其損失",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)基於信賴保護原則，請求補償其損失"
      },
      {
        "question": "下列有關法規命令之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法規命令係指行政機關基於法律授權，對多數不特定人民就一般事項所作抽象之對外發生法律效果之規定\n(B)衛生福利部依全民健康保險法規定授權所公告之「調整全民健保保險費率」，其規範性質並不屬於法規命令\n(C)授權訂定法規命令之法律，如無得轉授權之規定，受授權之行政機關，不得自行再次轉授權\n(D)法規命令如限制人民之權利者，應符合授權明確性之要求",
        "choice_A": "(A)法規命令係指行政機關基於法律授權，對多數不特定人民就一般事項所作抽象之對外發生法律效果之規定",
        "choice_B": "(B)衛生福利部依全民健康保險法規定授權所公告之「調整全民健保保險費率」，其規範性質並不屬於法規命令",
        "choice_C": "(C)授權訂定法規命令之法律，如無得轉授權之規定，受授權之行政機關，不得自行再次轉授權",
        "choice_D": "(D)法規命令如限制人民之權利者，應符合授權明確性之要求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)衛生福利部依全民健康保險法規定授權所公告之「調整全民健保保險費率」，其規範性質並不屬於法規命令"
      },
      {
        "question": "A、B兩國發生邊界武裝衝突，雙方同意將此爭端交由國際法院審理，國際法院亦受理，依據國際法院規約第38條，關於法官審判時適用法律之問題，下列何者敘述正確？",
        "choices": "(A)A國控訴B國違反一項國際習慣，依據蓮花號案判決，應由B國反證此國際習慣不存在\n(B)B國主張A、B兩國間訂有之停火協定，對雙方本有拘束力，應優先於判例與學說而適用\n(C)A 國控訴 B 國違反一般法律原則，此一般法律原則是指聯合國安理會 5 個常任理事國均一致同意適用的原則\n(D)B國提出國際法院過去曾有與本案案情類似之確定判決作為抗辯，國際法院法官必須依照「遵循先例原則」（stare decisis），受到過去國際法院案件判決之拘束",
        "choice_A": "(A)A國控訴B國違反一項國際習慣，依據蓮花號案判決，應由B國反證此國際習慣不存在",
        "choice_B": "(B)B國主張A、B兩國間訂有之停火協定，對雙方本有拘束力，應優先於判例與學說而適用",
        "choice_C": "(C)A 國控訴 B 國違反一般法律原則，此一般法律原則是指聯合國安理會 5 個常任理事國均一致同意適用的原則",
        "choice_D": "(D)B國提出國際法院過去曾有與本案案情類似之確定判決作為抗辯，國際法院法官必須依照「遵循先例原則」（stare decisis），受到過去國際法院案件判決之拘束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)B國主張A、B兩國間訂有之停火協定，對雙方本有拘束力，應優先於判例與學說而適用"
      },
      {
        "question": "下列關於我國對於條約或協定是否可自動生效之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)在我國之情況，條約經立法院議決、總統公布後，具國內法效力\n(B)條約中如有特別規定須另定法律者，須俟立法完成後，法院才得適用\n(C)條約中的條款若表示對締約國將來行為之抽象承諾，如規定「締約國應促進較高之生活程度、全民就業及經濟與社會進展等」，應屬於條約制定之精神與目的，可以自動生效\n(D)未定有批准條款之條約經立法院議決及總統公布後，亦可發生國內法效力",
        "choice_A": "(A)在我國之情況，條約經立法院議決、總統公布後，具國內法效力",
        "choice_B": "(B)條約中如有特別規定須另定法律者，須俟立法完成後，法院才得適用",
        "choice_C": "(C)條約中的條款若表示對締約國將來行為之抽象承諾，如規定「締約國應促進較高之生活程度、全民就業及經濟與社會進展等」，應屬於條約制定之精神與目的，可以自動生效",
        "choice_D": "(D)未定有批准條款之條約經立法院議決及總統公布後，亦可發生國內法效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)條約中的條款若表示對締約國將來行為之抽象承諾，如規定「締約國應促進較高之生活程度、全民就業及經濟與社會進展等」，應屬於條約制定之精神與目的，可以自動生效"
      },
      {
        "question": "下列有關國家責任之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)一國對他國之援助行為，如明知為國際不法行為，則該項援助之實施亦構成國際不法行為，援助國應負起國際責任\n(B)一國對他國實施脅迫而從事國際不法行為，則脅迫國應負起國家責任\n(C)一國於其領土內合乎其國內法之活動，對鄰國造成損害，受害國無權要求加害國給予賠償\n(D)國家的國際不法行為在本質上違反國際義務，可能產生國家責任",
        "choice_A": "(A)一國對他國之援助行為，如明知為國際不法行為，則該項援助之實施亦構成國際不法行為，援助國應負起國際責任",
        "choice_B": "(B)一國對他國實施脅迫而從事國際不法行為，則脅迫國應負起國家責任",
        "choice_C": "(C)一國於其領土內合乎其國內法之活動，對鄰國造成損害，受害國無權要求加害國給予賠償",
        "choice_D": "(D)國家的國際不法行為在本質上違反國際義務，可能產生國家責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)一國於其領土內合乎其國內法之活動，對鄰國造成損害，受害國無權要求加害國給予賠償"
      },
      {
        "question": "下列有關國際法主體之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)依1933年蒙特維多國家權利義務公約第1條規定，組成國家之要素為固定之居民、一定界限之領土、政府、與他國交往之能力等四項要件\n(B)梵蒂岡及巴勒斯坦目前皆為聯合國之觀察員，得參與聯合國大部分會議，但不具有投票權\n(C)國際組織之集體措施違反國際法時，國際法院得經由被害國提起控訴，審理該國際組織之違法行為\n(D)個人若觸犯違反人道罪、破壞和平罪、及滅絕種族罪等，可能受到國際刑事法院之追訴與審理",
        "choice_A": "(A)依1933年蒙特維多國家權利義務公約第1條規定，組成國家之要素為固定之居民、一定界限之領土、政府、與他國交往之能力等四項要件",
        "choice_B": "(B)梵蒂岡及巴勒斯坦目前皆為聯合國之觀察員，得參與聯合國大部分會議，但不具有投票權",
        "choice_C": "(C)國際組織之集體措施違反國際法時，國際法院得經由被害國提起控訴，審理該國際組織之違法行為",
        "choice_D": "(D)個人若觸犯違反人道罪、破壞和平罪、及滅絕種族罪等，可能受到國際刑事法院之追訴與審理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)國際組織之集體措施違反國際法時，國際法院得經由被害國提起控訴，審理該國際組織之違法行為"
      },
      {
        "question": "下列四者中，何者可以加入世界貿易組織（WTO）成為其會員？",
        "choices": "(A)區域性國際組織\n(B)個別關稅領域\n(C)個別貨幣領域\n(D)世界銀行",
        "choice_A": "(A)區域性國際組織",
        "choice_B": "(B)個別關稅領域",
        "choice_C": "(C)個別貨幣領域",
        "choice_D": "(D)世界銀行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)個別關稅領域"
      },
      {
        "question": "下列何者屬於國家領土之非原始取得？",
        "choices": "(A)先占\n(B)添附\n(C)軍事占領\n(D)割讓",
        "choice_A": "(A)先占",
        "choice_B": "(B)添附",
        "choice_C": "(C)軍事占領",
        "choice_D": "(D)割讓",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)割讓"
      },
      {
        "question": "關於大陸礁層範圍的敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)依1982年海洋法公約，大陸礁層的範圍不以200海里為限\n(B)大陸礁層與陸地的自然延伸無涉\n(C)大陸礁層不包括陸架、陸坡和陸基\n(D)1958年大陸礁層公約對大陸礁層範圍的界定方式與1982年海洋法公約相同",
        "choice_A": "(A)依1982年海洋法公約，大陸礁層的範圍不以200海里為限",
        "choice_B": "(B)大陸礁層與陸地的自然延伸無涉",
        "choice_C": "(C)大陸礁層不包括陸架、陸坡和陸基",
        "choice_D": "(D)1958年大陸礁層公約對大陸礁層範圍的界定方式與1982年海洋法公約相同",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)依1982年海洋法公約，大陸礁層的範圍不以200海里為限"
      },
      {
        "question": "根據公認的國際習慣法，對於一般刑事犯罪行為，有權管轄之國家不包括：",
        "choices": "(A)犯罪人國籍所屬國\n(B)罪犯目前所在地國\n(C)犯罪行為發生地國\n(D)被害人國籍所屬國",
        "choice_A": "(A)犯罪人國籍所屬國",
        "choice_B": "(B)罪犯目前所在地國",
        "choice_C": "(C)犯罪行為發生地國",
        "choice_D": "(D)被害人國籍所屬國",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)罪犯目前所在地國"
      },
      {
        "question": "關於永久中立國權利與義務的內容，下列何者正確？",
        "choices": "(A)永久中立國不得主動使用武力\n(B)永久中立國的人民如果對交戰國任一方採取敵對行動，仍不失去中立地位\n(C)永久中立國需放棄使用武力\n(D)永久中立國不得允許交戰國的傷病人員過境",
        "choice_A": "(A)永久中立國不得主動使用武力",
        "choice_B": "(B)永久中立國的人民如果對交戰國任一方採取敵對行動，仍不失去中立地位",
        "choice_C": "(C)永久中立國需放棄使用武力",
        "choice_D": "(D)永久中立國不得允許交戰國的傷病人員過境",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)永久中立國不得主動使用武力"
      },
      {
        "question": "有關常設仲裁法院之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)設在海牙的常設司法機構，院長1人，仲裁員14人，針對當事國的爭端，根據聯合國標準仲裁規則裁判之\n(B)根據1899年海牙和平解決爭端公約，成立於海牙之常設司法機構，以國際法院副院長為當然院長，仲裁員14人，根據聯合國標準仲裁規則及國際法院規約第38條所列舉之各項裁判爭端\n(C)根據常設國際法院規約所設立之秘書處，負責保存國際法委員會及國際法院所推薦之仲裁員名單，供爭端當事國選擇俾組成之臨時性司法機構\n(D)根據1899年海牙和平解決爭端公約成立於海牙，並無固定成員之法官，只是保存各國推薦之仲裁人，以供爭端當事國選定俾組成仲裁機構之秘書處",
        "choice_A": "(A)設在海牙的常設司法機構，院長1人，仲裁員14人，針對當事國的爭端，根據聯合國標準仲裁規則裁判之",
        "choice_B": "(B)根據1899年海牙和平解決爭端公約，成立於海牙之常設司法機構，以國際法院副院長為當然院長，仲裁員14人，根據聯合國標準仲裁規則及國際法院規約第38條所列舉之各項裁判爭端",
        "choice_C": "(C)根據常設國際法院規約所設立之秘書處，負責保存國際法委員會及國際法院所推薦之仲裁員名單，供爭端當事國選擇俾組成之臨時性司法機構",
        "choice_D": "(D)根據1899年海牙和平解決爭端公約成立於海牙，並無固定成員之法官，只是保存各國推薦之仲裁人，以供爭端當事國選定俾組成仲裁機構之秘書處",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)根據1899年海牙和平解決爭端公約成立於海牙，並無固定成員之法官，只是保存各國推薦之仲裁人，以供爭端當事國選定俾組成仲裁機構之秘書處"
      },
      {
        "question": "原告甲（我國法人）向我國法院起訴主張，被告乙（A 國法人）與訴外人丙（A 國法人）之間訂有寬頻服務訂單，準據法約定為A國法，乙因違約應賠償丙美金20萬元。丙將上開損害賠償債權讓與甲，甲請求乙給付上開金額與法定遲延利息。問：法院就甲、乙間之法律關係應適用何國法律？",
        "choices": "(A)我國法。因為依準物權行為之成立及效力所適用之法律\n(B)A國法。因為依準物權行為之成立及效力所適用之法律\n(C)我國法。因為依原債權之成立及效力所適用之法律\n(D)A國法。因為依原債權之成立及效力所適用之法律",
        "choice_A": "(A)我國法。因為依準物權行為之成立及效力所適用之法律",
        "choice_B": "(B)A國法。因為依準物權行為之成立及效力所適用之法律",
        "choice_C": "(C)我國法。因為依原債權之成立及效力所適用之法律",
        "choice_D": "(D)A國法。因為依原債權之成立及效力所適用之法律",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A國法。因為依原債權之成立及效力所適用之法律"
      },
      {
        "question": "我國人甲男與韓國人乙女結婚，兩人結婚後住所設於日本。關於甲、乙婚姻之效力，應適用何國法律？",
        "choices": "(A)我國法\n(B)韓國法\n(C)日本法\n(D)依結婚時約定之法",
        "choice_A": "(A)我國法",
        "choice_B": "(B)韓國法",
        "choice_C": "(C)日本法",
        "choice_D": "(D)依結婚時約定之法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)日本法"
      },
      {
        "question": "A國人甲因買賣之法律關係對B國人乙取得請求支付1000元美金之債權，甲將此一債權贈與給中華民國人丙，並做成債權讓與之合意。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲與丙間關於債權贈與契約之法律關係，屬於法律行為發生債之關係，得依當事人意思決定應適用之準據法\n(B)丙受讓債權後得對乙請求支付1000元美金，倆人對此若有爭執，應以原債權成立地之法律做為解決爭執之準據\n(C)丙受讓債權後得對乙請求支付1000元美金，倆人對此若有爭執，基於保護債務人乙之理由，應以債務人乙住所地之法律做為解決爭執之準據\n(D)甲與丙之間關於債權讓與之法律關係屬於法律行為發生債之關係，應依債權人行為時之住所地法為準據法",
        "choice_A": "(A)甲與丙間關於債權贈與契約之法律關係，屬於法律行為發生債之關係，得依當事人意思決定應適用之準據法",
        "choice_B": "(B)丙受讓債權後得對乙請求支付1000元美金，倆人對此若有爭執，應以原債權成立地之法律做為解決爭執之準據",
        "choice_C": "(C)丙受讓債權後得對乙請求支付1000元美金，倆人對此若有爭執，基於保護債務人乙之理由，應以債務人乙住所地之法律做為解決爭執之準據",
        "choice_D": "(D)甲與丙之間關於債權讓與之法律關係屬於法律行為發生債之關係，應依債權人行為時之住所地法為準據法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲與丙間關於債權贈與契約之法律關係，屬於法律行為發生債之關係，得依當事人意思決定應適用之準據法"
      },
      {
        "question": "A 國籍夫婦甲、乙到我國旅遊期間，乙獲知甲與 B 國人丙女有姦情而發生嚴重爭執。乙隨即向我國法院提起訴訟，並提供具體證據，請求法院判決乙與其夫甲離婚。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)受訴法院應適用我國法判決甲、乙離婚\n(B)受訴法院應以法院不便利為由而予以裁定駁回\n(C)受訴法院應以無國際管轄權為由予以裁定駁回\n(D)受訴法院應於依我國法及A國法均具判決離婚事由，始得判決甲、乙離婚",
        "choice_A": "(A)受訴法院應適用我國法判決甲、乙離婚",
        "choice_B": "(B)受訴法院應以法院不便利為由而予以裁定駁回",
        "choice_C": "(C)受訴法院應以無國際管轄權為由予以裁定駁回",
        "choice_D": "(D)受訴法院應於依我國法及A國法均具判決離婚事由，始得判決甲、乙離婚",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)受訴法院應以無國際管轄權為由予以裁定駁回"
      },
      {
        "question": "A 國人甲與 B 國人乙相約到亞洲各國旅遊，甲於泰國侵害乙，乙受傷先後在泰國及臺灣治療。嗣後二人對於賠償事宜無法達成協議，約定由乙向我國法院起訴；乙依約向我國法院對甲提起訴訟，請求賠償。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)我國法院無國際管轄權，應移送泰國法院\n(B)我國法院應適用我國法為本案判決\n(C)我國法院應以欠缺國際管轄權而裁定駁回起訴\n(D)我國法院應適用泰國法為本案判決",
        "choice_A": "(A)我國法院無國際管轄權，應移送泰國法院",
        "choice_B": "(B)我國法院應適用我國法為本案判決",
        "choice_C": "(C)我國法院應以欠缺國際管轄權而裁定駁回起訴",
        "choice_D": "(D)我國法院應適用泰國法為本案判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)我國法院應適用泰國法為本案判決"
      },
      {
        "question": "甲、乙夫妻均為A 國籍，婚後遷往 B國居住，嗣來中華民國工作。該夫妻於中華民國102 年 7 月1日收養中華民國籍兒童丙，並決定一起回 B 國生活。有關該夫妻收養兒童「成立要件」應適用的法律（無須考慮反致），下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)僅適用中華民國法律\n(B)僅適用B國法律\n(C)應各依A國法與中華民國法律\n(D)應各依B國法與中華民國法律",
        "choice_A": "(A)僅適用中華民國法律",
        "choice_B": "(B)僅適用B國法律",
        "choice_C": "(C)應各依A國法與中華民國法律",
        "choice_D": "(D)應各依B國法與中華民國法律",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)應各依A國法與中華民國法律"
      },
      {
        "question": "A 國人甲與 B 國人乙於中華民國 102 年在我國訂立手機零件之買賣契約，若關於契約之實質內容有爭執而在我國提起訴訟，法院應如何定其準據法？",
        "choices": "(A)以甲與乙明示或默示意思所定之法律為準據法\n(B)以契約履行地法為準據法\n(C)甲與乙未以明示意思約定應適用之法律時，以關係最切之法為準據法\n(D)以付款地法為準據法",
        "choice_A": "(A)以甲與乙明示或默示意思所定之法律為準據法",
        "choice_B": "(B)以契約履行地法為準據法",
        "choice_C": "(C)甲與乙未以明示意思約定應適用之法律時，以關係最切之法為準據法",
        "choice_D": "(D)以付款地法為準據法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲與乙未以明示意思約定應適用之法律時，以關係最切之法為準據法"
      },
      {
        "question": "A 國人甲男以我國人乙女與其子丙為被告，向我國法院提起否認子女之訴，關於丙之身分，其準據法應如何決定？",
        "choices": "(A)準據法應依涉外民事法律適用法第47條婚姻之效力，依夫妻共同之本國法；無共同之本國法時，依共同之住所地法；無共同之住所地法時，依與夫妻婚姻關係最切地之法律\n(B)準據法應依涉外民事法律適用法第51條子女之身分，依出生時該子女、其母或其母之夫之本國法為婚生子女者，為婚生子女\n(C)準據法應依涉外民事法律適用法第52條非婚生子女之生父與生母結婚者，其身分依生父與生母婚姻之效力所應適用之法律\n(D)準據法應依涉外民事法律適用法第55條父母與子女間之法律關係，依子女之本國法",
        "choice_A": "(A)準據法應依涉外民事法律適用法第47條婚姻之效力，依夫妻共同之本國法；無共同之本國法時，依共同之住所地法；無共同之住所地法時，依與夫妻婚姻關係最切地之法律",
        "choice_B": "(B)準據法應依涉外民事法律適用法第51條子女之身分，依出生時該子女、其母或其母之夫之本國法為婚生子女者，為婚生子女",
        "choice_C": "(C)準據法應依涉外民事法律適用法第52條非婚生子女之生父與生母結婚者，其身分依生父與生母婚姻之效力所應適用之法律",
        "choice_D": "(D)準據法應依涉外民事法律適用法第55條父母與子女間之法律關係，依子女之本國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)準據法應依涉外民事法律適用法第51條子女之身分，依出生時該子女、其母或其母之夫之本國法為婚生子女者，為婚生子女"
      },
      {
        "question": "甲之父母分別為 A 國與 B 國人，甲基於出生之原因而取得 A 與 B 兩國國籍，若甲之住所在 C 國，依我國涉外民事法律適用法規定，應適用甲之本國法，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)適用C國法\n(B)得選擇適用A、B二國之任一國法\n(C)適用關係最切之A國或B國法\n(D)適用甲選定之A國、B國或C國法",
        "choice_A": "(A)適用C國法",
        "choice_B": "(B)得選擇適用A、B二國之任一國法",
        "choice_C": "(C)適用關係最切之A國或B國法",
        "choice_D": "(D)適用甲選定之A國、B國或C國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)適用關係最切之A國或B國法"
      },
      {
        "question": "我國人甲請求A國人乙認領甲為乙之子女，訴訟繫屬中乙又取得B國籍（A國國籍仍存在），設乙在A國有住所，則關於認領之要件，我國法院應適用何國法律？",
        "choices": "(A)適用我國法\n(B)適用A國法或我國法\n(C)適用B國法或我國法\n(D)適用A國法、B國法或我國法二、複選題（第 61 題至第 70 題，每題 3 分，占 30 分）說明：所列的五個選項，其中至少有二個是正確答案。各題之選項獨立判定，全部答對者，得3分；答錯一個選項者，得1.8分；答錯二個選項者，得0.6分；所有選項均未作答或答錯多於二個選項（不含二個）者，該題以零分計算。",
        "choice_A": "(A)適用我國法",
        "choice_B": "(B)適用A國法或我國法",
        "choice_C": "(C)適用B國法或我國法",
        "choice_D": "(D)適用A國法、B國法或我國法二、複選題（第 61 題至第 70 題，每題 3 分，占 30 分）說明：所列的五個選項，其中至少有二個是正確答案。各題之選項獨立判定，全部答對者，得3分；答錯一個選項者，得1.8分；答錯二個選項者，得0.6分；所有選項均未作答或答錯多於二個選項（不含二個）者，該題以零分計算。",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)適用A國法或我國法"
      },
      {
        "question": "原住民族工作權保障法第 12 條第 1 項規定：「依政府採購法得標之廠商，於國內員工總人數逾 100人者，應於履約期間僱用原住民，其人數不得低於總人數百分之一。」同條第 3 項規定：「得標廠商進用原住民人數未達第一項標準者，應向原住民族綜合發展基金之就業基金繳納代金。」請問司法院大法官對於上述規定有何評價？",
        "choices": "(A)上述規定限制了得標廠商之營業自由，應依時空環境與保障工作權之需求，定期檢討修正\n(B)上述有關得標廠商進用原住民人數未達標準者應繳納代金之規定，違反比例原則\n(C)上述規定係立法者為貫徹憲法增修條文第10條第12項之意旨所為之積極優惠措施\n(D)上述規定僅針對進用員工人數逾一定數量之廠商課予義務，違反憲法上之平等原則\n(E)上述規定不符合聯合國原住民族權利宣言及國際勞工組織原住民和部落人民公約保障原住民族之精神",
        "choice_A": "(A)上述規定限制了得標廠商之營業自由，應依時空環境與保障工作權之需求，定期檢討修正",
        "choice_B": "(B)上述有關得標廠商進用原住民人數未達標準者應繳納代金之規定，違反比例原則",
        "choice_C": "(C)上述規定係立法者為貫徹憲法增修條文第10條第12項之意旨所為之積極優惠措施",
        "choice_D": "(D)上述規定僅針對進用員工人數逾一定數量之廠商課予義務，違反憲法上之平等原則",
        "choice_E": "(E)上述規定不符合聯合國原住民族權利宣言及國際勞工組織原住民和部落人民公約保障原住民族之精神",
        "answer": "(A)上述規定限制了得標廠商之營業自由，應依時空環境與保障工作權之需求，定期檢討修正\n(C)上述規定係立法者為貫徹憲法增修條文第10條第12項之意旨所為之積極優惠措施"
      },
      {
        "question": "根據司法院解釋，下列何種基本權利係以憲法第22條規定作為基礎？",
        "choices": "(A)人民收養子女之自由\n(B)寺廟之宗教組織自主權\n(C)人民得自主決定是否及與何人發生性行為\n(D)人民得經由無線電廣播，以取得資訊之自由\n(E)人民有隨時任意前往他方或停留一定處所之行動自由",
        "choice_A": "(A)人民收養子女之自由",
        "choice_B": "(B)寺廟之宗教組織自主權",
        "choice_C": "(C)人民得自主決定是否及與何人發生性行為",
        "choice_D": "(D)人民得經由無線電廣播，以取得資訊之自由",
        "choice_E": "(E)人民有隨時任意前往他方或停留一定處所之行動自由",
        "answer": "(A)人民收養子女之自由\n(C)人民得自主決定是否及與何人發生性行為\n(E)人民有隨時任意前往他方或停留一定處所之行動自由"
      },
      {
        "question": "民主原則是我國憲法之基本原則，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)民主原則屬於憲法中具有本質重要性，而為憲法規範存立基礎\n(B)憲法增修條文引進政黨違憲解散制度，旨在防衛自由民主之憲政秩序\n(C)我國憲法對於民主制度的建構，以代議民主為原則，並不允許全國性的直接民主制度\n(D)民意代表定期改選乃民主原則核心內容之一\n(E)司法院大法官的法律違憲審查權與民主原則互不相容",
        "choice_A": "(A)民主原則屬於憲法中具有本質重要性，而為憲法規範存立基礎",
        "choice_B": "(B)憲法增修條文引進政黨違憲解散制度，旨在防衛自由民主之憲政秩序",
        "choice_C": "(C)我國憲法對於民主制度的建構，以代議民主為原則，並不允許全國性的直接民主制度",
        "choice_D": "(D)民意代表定期改選乃民主原則核心內容之一",
        "choice_E": "(E)司法院大法官的法律違憲審查權與民主原則互不相容",
        "answer": "(A)民主原則屬於憲法中具有本質重要性，而為憲法規範存立基礎\n(B)憲法增修條文引進政黨違憲解散制度，旨在防衛自由民主之憲政秩序\n(D)民意代表定期改選乃民主原則核心內容之一"
      },
      {
        "question": "關於集會遊行自由，依司法院解釋，下列何者正確？",
        "choices": "(A)為保障集會、遊行自由，國家除應提供適當集會場所，採取有效保護集會之安全措施外，並應在法律規定與制度設計上使參與集會、遊行者在毫無恐懼的情況下行使集會自由\n(B)有關時間、地點及方式等未涉及集會、遊行之目的或內容事項之管制，為維持社會秩序及增進公共利益所必要，立法者有形成自由，得採行事前許可\n(C)倘集會遊行管制涉及表現自由之目的或內容，立法者應採事前許可制，以維持自由民主憲政秩序\n(D)集會遊行法以「主張共產主義或分裂國土」為不予許可之要件，使主管機關於許可集會、遊行以前，得就人民政治上之言論而為審查，與憲法保障表現自由之意旨有違\n(E)就群眾因特殊原因未經召集而偶發聚集之集會、遊行，立法者不得採事前許可制，但仍得要求事前報備",
        "choice_A": "(A)為保障集會、遊行自由，國家除應提供適當集會場所，採取有效保護集會之安全措施外，並應在法律規定與制度設計上使參與集會、遊行者在毫無恐懼的情況下行使集會自由",
        "choice_B": "(B)有關時間、地點及方式等未涉及集會、遊行之目的或內容事項之管制，為維持社會秩序及增進公共利益所必要，立法者有形成自由，得採行事前許可",
        "choice_C": "(C)倘集會遊行管制涉及表現自由之目的或內容，立法者應採事前許可制，以維持自由民主憲政秩序",
        "choice_D": "(D)集會遊行法以「主張共產主義或分裂國土」為不予許可之要件，使主管機關於許可集會、遊行以前，得就人民政治上之言論而為審查，與憲法保障表現自由之意旨有違",
        "choice_E": "(E)就群眾因特殊原因未經召集而偶發聚集之集會、遊行，立法者不得採事前許可制，但仍得要求事前報備",
        "answer": "(A)為保障集會、遊行自由，國家除應提供適當集會場所，採取有效保護集會之安全措施外，並應在法律規定與制度設計上使參與集會、遊行者在毫無恐懼的情況下行使集會自由\n(B)有關時間、地點及方式等未涉及集會、遊行之目的或內容事項之管制，為維持社會秩序及增進公共利益所必要，立法者有形成自由，得採行事前許可\n(D)集會遊行法以「主張共產主義或分裂國土」為不予許可之要件，使主管機關於許可集會、遊行以前，得就人民政治上之言論而為審查，與憲法保障表現自由之意旨有違"
      },
      {
        "question": "行政訴訟法第7條規定：「提起行政訴訟，得於同一程序中，合併請求損害賠償或其他財產上給付」，關於本條之解釋及適用，依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)其為獨立之訴訟種類，毋庸與撤銷、確認、給付及課予義務各種訴訟合併請求\n(B)其並非獨立之訴訟種類，僅得與撤銷、確認、給付及課予義務各種訴訟合併請求\n(C)因為其請求損害賠償或其他財產上給付，與其所合併提起之行政訴訟間，有一定之前提關係或因果關係\n(D)當事人提起行政訴訟時，若就同一原因事實合併請求國家賠償，行政法院於此情形下取得國家賠償訴訟審判權\n(E)依上開規定合併請求損害賠償者，如認行政訴訟部分因不合法而經裁定駁回，其附帶提起國家賠償之訴部分，仍應為實體審查",
        "choice_A": "(A)其為獨立之訴訟種類，毋庸與撤銷、確認、給付及課予義務各種訴訟合併請求",
        "choice_B": "(B)其並非獨立之訴訟種類，僅得與撤銷、確認、給付及課予義務各種訴訟合併請求",
        "choice_C": "(C)因為其請求損害賠償或其他財產上給付，與其所合併提起之行政訴訟間，有一定之前提關係或因果關係",
        "choice_D": "(D)當事人提起行政訴訟時，若就同一原因事實合併請求國家賠償，行政法院於此情形下取得國家賠償訴訟審判權",
        "choice_E": "(E)依上開規定合併請求損害賠償者，如認行政訴訟部分因不合法而經裁定駁回，其附帶提起國家賠償之訴部分，仍應為實體審查",
        "answer": "(B)其並非獨立之訴訟種類，僅得與撤銷、確認、給付及課予義務各種訴訟合併請求\n(C)因為其請求損害賠償或其他財產上給付，與其所合併提起之行政訴訟間，有一定之前提關係或因果關係\n(D)當事人提起行政訴訟時，若就同一原因事實合併請求國家賠償，行政法院於此情形下取得國家賠償訴訟審判權"
      },
      {
        "question": "關於行政處分與行政契約，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)行政處分為單方行為，行政契約為雙方行為，二者絕無得相互替代之關係\n(B)行政處分除法規另有要式規定外，得以書面、言詞或其他方式為之；行政契約除法規另有方式之規定外，僅得以書面為之\n(C)需相對人同意之行政處分，相對人事前對行政處分之內容無決定權；行政契約之一方為人民，其對契約之內容與締約機關有共同決定權\n(D)行政契約，如與其內容相同之行政處分有得撤銷之違法原因，則該行政契約亦得撤銷\n(E)具第三人效力之行政處分，未經第三人同意者，不生效力；行政契約履行將侵害第三人權利者，須經該第三人之書面同意，始生效力",
        "choice_A": "(A)行政處分為單方行為，行政契約為雙方行為，二者絕無得相互替代之關係",
        "choice_B": "(B)行政處分除法規另有要式規定外，得以書面、言詞或其他方式為之；行政契約除法規另有方式之規定外，僅得以書面為之",
        "choice_C": "(C)需相對人同意之行政處分，相對人事前對行政處分之內容無決定權；行政契約之一方為人民，其對契約之內容與締約機關有共同決定權",
        "choice_D": "(D)行政契約，如與其內容相同之行政處分有得撤銷之違法原因，則該行政契約亦得撤銷",
        "choice_E": "(E)具第三人效力之行政處分，未經第三人同意者，不生效力；行政契約履行將侵害第三人權利者，須經該第三人之書面同意，始生效力",
        "answer": "(B)行政處分除法規另有要式規定外，得以書面、言詞或其他方式為之；行政契約除法規另有方式之規定外，僅得以書面為之\n(C)需相對人同意之行政處分，相對人事前對行政處分之內容無決定權；行政契約之一方為人民，其對契約之內容與締約機關有共同決定權"
      },
      {
        "question": "下列有關行政法一般法律原則之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)只要行政機關作成行政先例，均不得違背，否則違反平等原則\n(B)授益處分即使無效，仍有信賴保護原則之適用\n(C)在公法法律關係中，行政機關與人民均應遵守誠信原則\n(D)法律優越原則對所有公法性質之行政行為均有適用\n(E)對個人權利之干預，若獲得個人同意，即可不適用法律保留原則",
        "choice_A": "(A)只要行政機關作成行政先例，均不得違背，否則違反平等原則",
        "choice_B": "(B)授益處分即使無效，仍有信賴保護原則之適用",
        "choice_C": "(C)在公法法律關係中，行政機關與人民均應遵守誠信原則",
        "choice_D": "(D)法律優越原則對所有公法性質之行政行為均有適用",
        "choice_E": "(E)對個人權利之干預，若獲得個人同意，即可不適用法律保留原則",
        "answer": "(A)只要行政機關作成行政先例，均不得違背，否則違反平等原則\n(B)授益處分即使無效，仍有信賴保護原則之適用\n(E)對個人權利之干預，若獲得個人同意，即可不適用法律保留原則"
      },
      {
        "question": "勞動部勞動力發展署與學員簽訂職業訓練行政契約書，約定由勞動力發展署負擔學員受訓期間之費用，惟學員如擅自退訓，應賠償相關之訓練費用。今有學員甲擅自退訓，但不賠償相關訓練費用新臺幣（下同）8萬元，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)若該行政契約中有甲自願接受執行之約定，勞動力發展署得以該行政契約為執行名義，聲請地方法院行政訴訟庭強制執行\n(B)若該行政契約中有甲自願接受執行之約定，勞動力發展署得作成行政處分，命甲返還 8 萬元，並以該處分為執行名義強制執行\n(C)若該行政契約中有甲自願接受執行之約定，勞動力發展署卻以甲為被告逕向行政法院起訴請求返還8萬元費用，屬欠缺權利保護之必要，法院應予駁回\n(D)若該行政契約中未約定甲自願接受執行，勞動力發展署得作成行政處分，限期命甲返還該8萬元；甲逾期仍不履行，得依行政執行法移送強制執行\n(E)若該行政契約中未約定甲自願接受執行，勞動力發展署得向行政法院提起一般給付訴訟，取得勝訴判決後，以之為執行名義，聲請強制執行",
        "choice_A": "(A)若該行政契約中有甲自願接受執行之約定，勞動力發展署得以該行政契約為執行名義，聲請地方法院行政訴訟庭強制執行",
        "choice_B": "(B)若該行政契約中有甲自願接受執行之約定，勞動力發展署得作成行政處分，命甲返還 8 萬元，並以該處分為執行名義強制執行",
        "choice_C": "(C)若該行政契約中有甲自願接受執行之約定，勞動力發展署卻以甲為被告逕向行政法院起訴請求返還8萬元費用，屬欠缺權利保護之必要，法院應予駁回",
        "choice_D": "(D)若該行政契約中未約定甲自願接受執行，勞動力發展署得作成行政處分，限期命甲返還該8萬元；甲逾期仍不履行，得依行政執行法移送強制執行",
        "choice_E": "(E)若該行政契約中未約定甲自願接受執行，勞動力發展署得向行政法院提起一般給付訴訟，取得勝訴判決後，以之為執行名義，聲請強制執行",
        "answer": "(A)若該行政契約中有甲自願接受執行之約定，勞動力發展署得以該行政契約為執行名義，聲請地方法院行政訴訟庭強制執行\n(C)若該行政契約中有甲自願接受執行之約定，勞動力發展署卻以甲為被告逕向行政法院起訴請求返還8萬元費用，屬欠缺權利保護之必要，法院應予駁回\n(E)若該行政契約中未約定甲自願接受執行，勞動力發展署得向行政法院提起一般給付訴訟，取得勝訴判決後，以之為執行名義，聲請強制執行"
      },
      {
        "question": "下列何種情形係屬行政機關根據行政執行法所實施之即時強制？",
        "choices": "(A)警察機關緝拿通緝犯，將通緝犯扣上手銬與腳鐐\n(B)消防機關為避免火災蔓延，而將人民屋舍緊急拆除，開闢為防火巷\n(C)消防機關為避免有人自殺，破門而入，並搶下意圖自殺者之刀刃，致該人民手部被割傷\n(D)違章建築經通知限期自動拆除，逾期仍未拆除，建管機關乃執行拆除\n(E)行政機關為取締違章營業，會同水電與瓦斯供應公司執行斷水斷電及停止瓦斯之供應",
        "choice_A": "(A)警察機關緝拿通緝犯，將通緝犯扣上手銬與腳鐐",
        "choice_B": "(B)消防機關為避免火災蔓延，而將人民屋舍緊急拆除，開闢為防火巷",
        "choice_C": "(C)消防機關為避免有人自殺，破門而入，並搶下意圖自殺者之刀刃，致該人民手部被割傷",
        "choice_D": "(D)違章建築經通知限期自動拆除，逾期仍未拆除，建管機關乃執行拆除",
        "choice_E": "(E)行政機關為取締違章營業，會同水電與瓦斯供應公司執行斷水斷電及停止瓦斯之供應",
        "answer": "(B)消防機關為避免火災蔓延，而將人民屋舍緊急拆除，開闢為防火巷\n(C)消防機關為避免有人自殺，破門而入，並搶下意圖自殺者之刀刃，致該人民手部被割傷"
      },
      {
        "question": "有關國家賠償之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)公務員執行職務行使公權力，因故意或過失不法侵害人民權利者，國家應負損害賠償責任\n(B)公有公共設施，設置或管理有欠缺，致人民生命受損害者，以有故意過失為限，國家應負損害賠償責任\n(C)國家負損害賠償責任者，應以回復原狀為原則\n(D)賠償請求權，自請求權人知有損害時起，因二年間不行使而消滅；自損害發生時起，逾五年者亦同\n(E)依國家賠償法請求損害賠償時，應先以書面向法務部請求協助",
        "choice_A": "(A)公務員執行職務行使公權力，因故意或過失不法侵害人民權利者，國家應負損害賠償責任",
        "choice_B": "(B)公有公共設施，設置或管理有欠缺，致人民生命受損害者，以有故意過失為限，國家應負損害賠償責任",
        "choice_C": "(C)國家負損害賠償責任者，應以回復原狀為原則",
        "choice_D": "(D)賠償請求權，自請求權人知有損害時起，因二年間不行使而消滅；自損害發生時起，逾五年者亦同",
        "choice_E": "(E)依國家賠償法請求損害賠償時，應先以書面向法務部請求協助",
        "answer": "(B)公有公共設施，設置或管理有欠缺，致人民生命受損害者，以有故意過失為限，國家應負損害賠償責任\n(C)國家負損害賠償責任者，應以回復原狀為原則\n(E)依國家賠償法請求損害賠償時，應先以書面向法務部請求協助"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "1ab047480c4ed52ca46d312af3381bc314ee94f9992ad0425ac6d9015414e27b",
    "exams": [
      "106_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "106_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "106_高等考試-律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "A股份有限公司（下稱A公司）董事長，欲將公司全部資產賣給B股份有限公司（下稱B公司），故召開董事會決定讓與A公司的全部財產予B公司，A公司董事會為此項決議後，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)A公司董事會應將該決議提交股東會決議，為此項決議時，股東會應以特別決議方式為之\n(B)於A公司股東會召集通知中，應記載該事項之要領\n(C)A公司股東會決議通過後並同時決議解散A公司者，則反對該議案之股東不可向A公司請求收買其股份\n(D)事前先以書面表示反對之股東，出席A公司之股東會並投下贊成票，仍享有向A公司請求收買其股份之權利",
        "choice_A": "(A)A公司董事會應將該決議提交股東會決議，為此項決議時，股東會應以特別決議方式為之",
        "choice_B": "(B)於A公司股東會召集通知中，應記載該事項之要領",
        "choice_C": "(C)A公司股東會決議通過後並同時決議解散A公司者，則反對該議案之股東不可向A公司請求收買其股份",
        "choice_D": "(D)事前先以書面表示反對之股東，出席A公司之股東會並投下贊成票，仍享有向A公司請求收買其股份之權利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)事前先以書面表示反對之股東，出席A公司之股東會並投下贊成票，仍享有向A公司請求收買其股份之權利"
      },
      {
        "question": "有關公開發行股票公司之董事以其持股設定質權，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)董事將公司股票設定質權時，毋須移轉所有權給質權人\n(B)董事之股份設定或解除質權者，應立即通知公司，公司應於質權設定或解除後 5 日內，將其質權變動情形，向主管機關申報並公告之\n(C)董事以股份設定質權，其設質之股份無表決權\n(D)計算董事設質股份之股數，係以股東會最後過戶日股東名簿記載為準",
        "choice_A": "(A)董事將公司股票設定質權時，毋須移轉所有權給質權人",
        "choice_B": "(B)董事之股份設定或解除質權者，應立即通知公司，公司應於質權設定或解除後 5 日內，將其質權變動情形，向主管機關申報並公告之",
        "choice_C": "(C)董事以股份設定質權，其設質之股份無表決權",
        "choice_D": "(D)計算董事設質股份之股數，係以股東會最後過戶日股東名簿記載為準",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)董事以股份設定質權，其設質之股份無表決權"
      },
      {
        "question": "A 公司已發行有表決權股份總數為 6000 萬股，B 公司已發行有表決權股份總數為 3000 萬股。A 公司持有B公司已發行有表決權股份1450萬股，B公司持有A公司已發行有表決權股份2100萬股，皆非以盈餘或公積增資配股之所得股份。今B公司欲召開股東會討論董事全體解任案，設A公司與B公司皆知悉其相互投資之事實，試問A公司得行使之表決權股份總數最高限額為多少？",
        "choices": "(A)1450萬股\n(B)2100萬股\n(C)1000萬股\n(D)3000萬股",
        "choice_A": "(A)1450萬股",
        "choice_B": "(B)2100萬股",
        "choice_C": "(C)1000萬股",
        "choice_D": "(D)3000萬股",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)1000萬股"
      },
      {
        "question": "B股份有限公司（下稱B公司）是A股份有限公司（下稱A公司）100%轉投資之子公司，A公司將其所生產製造之產品由B公司為其經銷通路商轉賣給消費者。A公司之董事為甲、乙、丙、丁、戊、己、庚，其中甲為董事長；B公司之董事為甲、庚、辛，其中甲亦為B公司董事長。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)B公司唯一之股東為A公司，所以B公司無需設置股東會，由董事會取代股東會之職權\n(B)當甲代表A公司要將商品賣給 B公司時，甲不能同時代表 B公司，而須由B公司之監察人代表B公司\n(C)甲雖身兼 A公司與B 公司之董事長，但因A、B兩家公司一為製造、另一為經銷，屬不同類業務之公司，故不構成A公司與B公司競業與否之問題\n(D)A公司對B公司之貨款債權，無論有無擔保物權，均次於B公司之其他債權",
        "choice_A": "(A)B公司唯一之股東為A公司，所以B公司無需設置股東會，由董事會取代股東會之職權",
        "choice_B": "(B)當甲代表A公司要將商品賣給 B公司時，甲不能同時代表 B公司，而須由B公司之監察人代表B公司",
        "choice_C": "(C)甲雖身兼 A公司與B 公司之董事長，但因A、B兩家公司一為製造、另一為經銷，屬不同類業務之公司，故不構成A公司與B公司競業與否之問題",
        "choice_D": "(D)A公司對B公司之貨款債權，無論有無擔保物權，均次於B公司之其他債權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A公司對B公司之貨款債權，無論有無擔保物權，均次於B公司之其他債權"
      },
      {
        "question": "甲為A股份有限公司（下稱A公司）之股東，A公司於下列何種情況之發行新股，甲最有可能享有新股認購權？",
        "choices": "(A)A公司為與B公司進行合併之換股而發行新股\n(B)A公司為鼓勵員工持股，故與員工簽訂認股權契約，為滿足員工認股權所發行之新股\n(C)A公司為轉投資C公司，故發行新股與C公司股東進行股份交換\n(D)A公司因景氣好轉，急需資金購置原物料，擬現金增資發行新股",
        "choice_A": "(A)A公司為與B公司進行合併之換股而發行新股",
        "choice_B": "(B)A公司為鼓勵員工持股，故與員工簽訂認股權契約，為滿足員工認股權所發行之新股",
        "choice_C": "(C)A公司為轉投資C公司，故發行新股與C公司股東進行股份交換",
        "choice_D": "(D)A公司因景氣好轉，急需資金購置原物料，擬現金增資發行新股",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A公司因景氣好轉，急需資金購置原物料，擬現金增資發行新股"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司（下稱A公司）為B上市公司（下稱B公司）之法人董事，A公司指定自然人甲代表行使職務，B公司章程第20條載明：「董事及監察人之報酬及車馬費，授權董事會依其對本公司營運參與之程度及貢獻之價值，並參酌同業通常之水準議定之。」第25條載明：「本公司每年決算所得純益，除依法提繳所得稅，彌補歷年虧損，並提撥稅後純益百分之十為法定盈餘公積，加計上年度保留盈餘，必要時得依相關法令規定提撥特別盈餘公積或酌予保留盈餘後，就其餘額再予分派，分派比率如下：……（二）董事監察人酬勞百分之零點五至百分之一。……」下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)B 公司本年度依法設置薪資報酬委員會後，董事之報酬依法即應由董事會決定之，因此 B 公司應修改章程第20條之規定\n(B)B 公司本年度依法設置薪資報酬委員會後，董事之酬勞依法即應由董事會決定之，因此 B 公司應修改章程第20條之規定\n(C)B公司之董事會皆由A公司之代表人甲出席並行使職權，因此A公司之董事報酬依法應由甲受領之\n(D)B公司之董事會皆由A公司之代表人甲出席並行使職權，因此A公司之董事車馬費依法得由甲受領之",
        "choice_A": "(A)B 公司本年度依法設置薪資報酬委員會後，董事之報酬依法即應由董事會決定之，因此 B 公司應修改章程第20條之規定",
        "choice_B": "(B)B 公司本年度依法設置薪資報酬委員會後，董事之酬勞依法即應由董事會決定之，因此 B 公司應修改章程第20條之規定",
        "choice_C": "(C)B公司之董事會皆由A公司之代表人甲出席並行使職權，因此A公司之董事報酬依法應由甲受領之",
        "choice_D": "(D)B公司之董事會皆由A公司之代表人甲出席並行使職權，因此A公司之董事車馬費依法得由甲受領之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)B公司之董事會皆由A公司之代表人甲出席並行使職權，因此A公司之董事車馬費依法得由甲受領之"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人為大學同學，畢業數年後決定共同創業，為此甲、乙、丙三人擔任發起人籌組設立A股份有限公司（下稱A公司），章定資本額為新臺幣500萬元，分為50萬股，預計第一次要發行10萬股，其中由甲、乙、丙共認2萬股，其餘8萬股經證券管理機關審核後公開招募之。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A公司預計第一次發行10萬股，違反公司法規定第一次發行股數不得少於章定資本四分之一之規定\n(B)甲、乙、丙共認購 2 萬股，違反公司法規定發起人所認股份，不得少於第一次發行股份四分之一之規定\n(C)對外公開招募進行非常順利，8萬股已全數認購一空，並全數繳足股款，甲、乙、丙依法召開創立會，就在創立會召開前夕，發生金融風暴，全球股市崩盤，創立會認為此非新創公司之好時機，因此決議不成立公司，此時甲、乙、丙就公司設立所需之費用，以其出資額為限，負連帶責任\n(D)認股人以財產抵繳股款，如有估價過高者，得由發起人甲、乙、丙三人合意減少所給股數或責令補足",
        "choice_A": "(A)A公司預計第一次發行10萬股，違反公司法規定第一次發行股數不得少於章定資本四分之一之規定",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙共認購 2 萬股，違反公司法規定發起人所認股份，不得少於第一次發行股份四分之一之規定",
        "choice_C": "(C)對外公開招募進行非常順利，8萬股已全數認購一空，並全數繳足股款，甲、乙、丙依法召開創立會，就在創立會召開前夕，發生金融風暴，全球股市崩盤，創立會認為此非新創公司之好時機，因此決議不成立公司，此時甲、乙、丙就公司設立所需之費用，以其出資額為限，負連帶責任",
        "choice_D": "(D)認股人以財產抵繳股款，如有估價過高者，得由發起人甲、乙、丙三人合意減少所給股數或責令補足",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙、丙共認購 2 萬股，違反公司法規定發起人所認股份，不得少於第一次發行股份四分之一之規定"
      },
      {
        "question": "X與Y均為非公開發行股票公司，兩家公司在業務上時有往來。目前X公司擬增資發行新股，公司員工與原有股東並未認足，X 公司乃詢問 Y 公司是否有意認購，Y 公司則表示高度興趣。按現行公司法之規定，對於Y公司認購X公司股份之行為或對價，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)Y公司轉投資X公司，無論金額多寡，均須經過Y公司股東會特別決議始得為之\n(B)Y公司認購 X公司股份，得以 Y公司對 X公司之貨款債權作為對價，但其抵充之數額則須經過X公司董事會特別決議\n(C)Y公司得以發行新股方式作為認購X公司股份之對價，而此時須經過Y公司董事會特別決議始得為之\n(D)Y公司得以X公司所需之財產作為認購X公司股份之對價，而此時須經過X公司股東會特別決議始得為之",
        "choice_A": "(A)Y公司轉投資X公司，無論金額多寡，均須經過Y公司股東會特別決議始得為之",
        "choice_B": "(B)Y公司認購 X公司股份，得以 Y公司對 X公司之貨款債權作為對價，但其抵充之數額則須經過X公司董事會特別決議",
        "choice_C": "(C)Y公司得以發行新股方式作為認購X公司股份之對價，而此時須經過Y公司董事會特別決議始得為之",
        "choice_D": "(D)Y公司得以X公司所需之財產作為認購X公司股份之對價，而此時須經過X公司股東會特別決議始得為之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)Y公司得以發行新股方式作為認購X公司股份之對價，而此時須經過Y公司董事會特別決議始得為之"
      },
      {
        "question": "甲、乙及丙等三人為A有限公司（下稱A公司）之股東，並由甲擔任A公司之唯一董事，乙擔任總經理。下列何者對於A公司之監督，其敘述正確？",
        "choices": "(A)丙得隨時向甲質詢公司營業情形，查閱財產文件、帳簿、表冊，以行使監察權\n(B)丙於必要時，得隨時檢查公司帳目、業務及財產之情形，但應事前向法院提出聲請許可\n(C)丙依公司法明文規定，得委託會計師查閱公司財產文件、帳簿及表冊，其查核公費，依經濟部之解釋，應由公司負擔\n(D)乙應依法造具各項表冊，分送甲及丙二位股東，請其承認",
        "choice_A": "(A)丙得隨時向甲質詢公司營業情形，查閱財產文件、帳簿、表冊，以行使監察權",
        "choice_B": "(B)丙於必要時，得隨時檢查公司帳目、業務及財產之情形，但應事前向法院提出聲請許可",
        "choice_C": "(C)丙依公司法明文規定，得委託會計師查閱公司財產文件、帳簿及表冊，其查核公費，依經濟部之解釋，應由公司負擔",
        "choice_D": "(D)乙應依法造具各項表冊，分送甲及丙二位股東，請其承認",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)丙得隨時向甲質詢公司營業情形，查閱財產文件、帳簿、表冊，以行使監察權"
      },
      {
        "question": "關於公司之行為，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)公司章程關於營業項目有「有關業務上對外保證」，故公司得為其子公司之保證人\n(B)公司章程無有關保證之規定，公司替其子公司為債務承擔之行為有效\n(C)公司於支票上為背書行為並蓋公司章及負責人章，該背書行為因違反公司法之保證規定不生任何效力\n(D)公司提供不動產為他人設定抵押權，依法院見解該行為對公司有效",
        "choice_A": "(A)公司章程關於營業項目有「有關業務上對外保證」，故公司得為其子公司之保證人",
        "choice_B": "(B)公司章程無有關保證之規定，公司替其子公司為債務承擔之行為有效",
        "choice_C": "(C)公司於支票上為背書行為並蓋公司章及負責人章，該背書行為因違反公司法之保證規定不生任何效力",
        "choice_D": "(D)公司提供不動產為他人設定抵押權，依法院見解該行為對公司有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)公司章程關於營業項目有「有關業務上對外保證」，故公司得為其子公司之保證人"
      },
      {
        "question": "A 公司為有限公司，其資本額為新臺幣（下同）1000 萬元，由甲擔任董事。B 公司則由乙、丙、丁三人各出資 300 萬元設立，並於登記後將股款發還股東，其目的為販售假發票，以牟取利益。若董事甲為謀逃漏A公司之應納稅捐，於民國（下同）90年1月10日以10萬元之對價向B公司購買面額 200 萬元之假發票，其後遭稅捐稽徵機關於 97 年 5 月 1 日查核發現，並於 99 年 6 月 l 日對於A公司及甲起訴請求賠償，則下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)稅捐稽徵機關得依公司法第23條第2項向A公司及甲請求連帶賠償。因其構成法人侵權行為，請求權時效為15年\n(B)稅捐稽徵機關不得依公司法第 23 條第 2 項向 A 公司及甲請求連帶賠償。因其雖構成法人侵權行為，但請求權時效為自知有損害時起2年間不行使而消滅\n(C)稅捐稽徵機關得依公司法第23條第2項向A公司及甲請求連帶賠償。因其應負法定之特別責任，請求權時效為15年，且不以行為人有故意或過失為必要\n(D)稅捐稽徵機關不得依公司法第23條第2項向A公司及甲請求連帶賠償。因納稅義務人違反稅法逃漏稅款，係屬公權受侵害",
        "choice_A": "(A)稅捐稽徵機關得依公司法第23條第2項向A公司及甲請求連帶賠償。因其構成法人侵權行為，請求權時效為15年",
        "choice_B": "(B)稅捐稽徵機關不得依公司法第 23 條第 2 項向 A 公司及甲請求連帶賠償。因其雖構成法人侵權行為，但請求權時效為自知有損害時起2年間不行使而消滅",
        "choice_C": "(C)稅捐稽徵機關得依公司法第23條第2項向A公司及甲請求連帶賠償。因其應負法定之特別責任，請求權時效為15年，且不以行為人有故意或過失為必要",
        "choice_D": "(D)稅捐稽徵機關不得依公司法第23條第2項向A公司及甲請求連帶賠償。因納稅義務人違反稅法逃漏稅款，係屬公權受侵害",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)稅捐稽徵機關不得依公司法第23條第2項向A公司及甲請求連帶賠償。因納稅義務人違反稅法逃漏稅款，係屬公權受侵害"
      },
      {
        "question": "關於公司章程，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)控制公司要對符合一定條件之從屬公司員工分配股票酬勞，應於公司章程中載明\n(B)股份有限公司章程之修訂，屬於股東會之職權\n(C)變更章程時，代表公司董事應於變更後15日內，向中央主管機關申請為變更登記\n(D)有限公司減資，應經股東過半數之同意，並應為章程之變更",
        "choice_A": "(A)控制公司要對符合一定條件之從屬公司員工分配股票酬勞，應於公司章程中載明",
        "choice_B": "(B)股份有限公司章程之修訂，屬於股東會之職權",
        "choice_C": "(C)變更章程時，代表公司董事應於變更後15日內，向中央主管機關申請為變更登記",
        "choice_D": "(D)有限公司減資，應經股東過半數之同意，並應為章程之變更",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)有限公司減資，應經股東過半數之同意，並應為章程之變更"
      },
      {
        "question": "某股份有限公司欲召開當年度股東會，提案情形如下：⑴持有股數3%之股東甲提出一案；⑵持有股數 5%之股東乙提出三案；⑶持有股數 10%之無表決權特別股股東丙提出一案；⑷持有股數分別為0.3%、0.3%及0.5%之丁、戊及己股東共同提出一案；⑸持有股數0.1%之股東庚提出一案；⑹辛股東提出一案，字數不含標點符號，恰為三百字；⑺壬股東提案委任某信譽素孚之學者出任總經理；⑻癸股東之提案時間已逾公告受理期間。該公司董事會將上述提案全數接受，列為股東會之討論事項，請問上開八種情形中，董事會依法應將之列入議案之情形有幾？",
        "choices": "(A)六種情形\n(B)四種情形\n(C)三種情形\n(D)二種情形",
        "choice_A": "(A)六種情形",
        "choice_B": "(B)四種情形",
        "choice_C": "(C)三種情形",
        "choice_D": "(D)二種情形",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)三種情形"
      },
      {
        "question": "A 公司為依照美國德拉瓦州公司法所設立之公司，欲前來我國探查市場狀況，考慮於我國投資。下列關於外國公司於我國境內活動規範之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A公司必須經認許程序，標明其種類及國籍，辦理子公司登記後，在我國境內營業\n(B)主管機關對 A 公司申請認許並無規定其所營事業之最低資本額，但外國公司應專撥其在中華民國境內營業所用之資金\n(C)A公司經認許後，僅須於年度終了六個月內申報財務報告，但主管機關不得查閱其營業簿冊文件\n(D)A公司可不用經過認許，僅須向主管機關申請代表人辦事處備案，即得派代表人於我國境內為業務上的法律行為",
        "choice_A": "(A)A公司必須經認許程序，標明其種類及國籍，辦理子公司登記後，在我國境內營業",
        "choice_B": "(B)主管機關對 A 公司申請認許並無規定其所營事業之最低資本額，但外國公司應專撥其在中華民國境內營業所用之資金",
        "choice_C": "(C)A公司經認許後，僅須於年度終了六個月內申報財務報告，但主管機關不得查閱其營業簿冊文件",
        "choice_D": "(D)A公司可不用經過認許，僅須向主管機關申請代表人辦事處備案，即得派代表人於我國境內為業務上的法律行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A公司可不用經過認許，僅須向主管機關申請代表人辦事處備案，即得派代表人於我國境內為業務上的法律行為"
      },
      {
        "question": "關於經理人之選任及解任，除章程另有規定外，依公司法之規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)兩合公司須由全體股東同意\n(B)有限公司須由全體股東過半數同意\n(C)股份有限公司須由股東會之普通決議為之\n(D)股份有限公司須由股東會之特別決議為之",
        "choice_A": "(A)兩合公司須由全體股東同意",
        "choice_B": "(B)有限公司須由全體股東過半數同意",
        "choice_C": "(C)股份有限公司須由股東會之普通決議為之",
        "choice_D": "(D)股份有限公司須由股東會之特別決議為之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)有限公司須由全體股東過半數同意"
      },
      {
        "question": "A 公司就其所有之工廠投保火災保險。下列何種情況，保險人對於保險標的物之損害無須負給付保險金之責任？",
        "choices": "(A)A公司之員工甲教唆第三人乙縱火燒毀工廠\n(B)A公司之員工丙因對公司不滿，縱火燒毀工廠\n(C)A公司之員工丁在工廠內吸菸，亂丟菸蒂引發火災，燒毀工廠\n(D)A公司之董事長戊，因財務困難而縱火燒毀工廠",
        "choice_A": "(A)A公司之員工甲教唆第三人乙縱火燒毀工廠",
        "choice_B": "(B)A公司之員工丙因對公司不滿，縱火燒毀工廠",
        "choice_C": "(C)A公司之員工丁在工廠內吸菸，亂丟菸蒂引發火災，燒毀工廠",
        "choice_D": "(D)A公司之董事長戊，因財務困難而縱火燒毀工廠",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A公司之董事長戊，因財務困難而縱火燒毀工廠"
      },
      {
        "question": "善意之複保險，其保險金額之總額超過保險標的之價值者，下列關於該等保險契約之效力及各保險人責任之說明，依保險法之規定，何者錯誤？",
        "choices": "(A)超額部分，於訂約時即當然無效\n(B)在危險發生前，要保人得依超過部分，要求比例返還保險費\n(C)除另有約定外，在危險發生之後，各保險人按所保金額負比例分擔之責\n(D)各保險人給付之保險金總額，不得超過保險標的之價值",
        "choice_A": "(A)超額部分，於訂約時即當然無效",
        "choice_B": "(B)在危險發生前，要保人得依超過部分，要求比例返還保險費",
        "choice_C": "(C)除另有約定外，在危險發生之後，各保險人按所保金額負比例分擔之責",
        "choice_D": "(D)各保險人給付之保險金總額，不得超過保險標的之價值",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)超額部分，於訂約時即當然無效"
      },
      {
        "question": "甲向A保險公司投保火災保險，並於要保時預先繳交保險費，在保險公司簽發保險單前即發生火災，保險標的物焚毀。關於保險公司應否負理賠責任之敘述，依保險法施行細則第 4 條第 2 項的規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A保險公司尚未核保，契約尚未成立生效，甲不得請求保險給付\n(B)保險法第43條規定保險契約應以保險單或暫保單為之，A未核發保險單，甲不得請求保險給付\n(C)A保險公司應返還預收保險費\n(D)甲已預先繳交保險費，A保險人應負保險責任，甲得請求保險給付",
        "choice_A": "(A)A保險公司尚未核保，契約尚未成立生效，甲不得請求保險給付",
        "choice_B": "(B)保險法第43條規定保險契約應以保險單或暫保單為之，A未核發保險單，甲不得請求保險給付",
        "choice_C": "(C)A保險公司應返還預收保險費",
        "choice_D": "(D)甲已預先繳交保險費，A保險人應負保險責任，甲得請求保險給付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲已預先繳交保險費，A保險人應負保險責任，甲得請求保險給付"
      },
      {
        "question": "A 人壽保險公司於其人壽保險單中增訂以下約款：「要保人繼續繳交保險費達一年以上者，保險人即不再主張保險法第64條之契約解除權。」該約定是否有效？",
        "choices": "(A)無效，因保險法第64條為強制規定，不得以契約變更之\n(B)應視其是否為定型化約款，若為定型化約款則有效\n(C)該約款之變更有利於被保險人，約款有效\n(D)據實說明義務之違反涉及對價平衡原則，不得以契約任意變更之，該約款無效",
        "choice_A": "(A)無效，因保險法第64條為強制規定，不得以契約變更之",
        "choice_B": "(B)應視其是否為定型化約款，若為定型化約款則有效",
        "choice_C": "(C)該約款之變更有利於被保險人，約款有效",
        "choice_D": "(D)據實說明義務之違反涉及對價平衡原則，不得以契約任意變更之，該約款無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)該約款之變更有利於被保險人，約款有效"
      },
      {
        "question": "甲以其所有之汽車，向 A 保險公司投保汽車任意責任保險。某日，甲駕車過失撞傷第三人丙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A保險公司自甲撞傷丙時起，即應對甲負賠償責任\n(B)甲對丙應負損失賠償責任確定時，丙得直接向A保險公司請求給付賠償金額\n(C)甲因受丙請求而為抗辯，其支出訴訟外之必要費用，除契約另有訂定外，由甲負擔之\n(D)保險契約內約定 A 保險公司於甲對第三人就其責任所為之承認、和解或賠償，未經其參與者，不受拘束，此約款不生效力",
        "choice_A": "(A)A保險公司自甲撞傷丙時起，即應對甲負賠償責任",
        "choice_B": "(B)甲對丙應負損失賠償責任確定時，丙得直接向A保險公司請求給付賠償金額",
        "choice_C": "(C)甲因受丙請求而為抗辯，其支出訴訟外之必要費用，除契約另有訂定外，由甲負擔之",
        "choice_D": "(D)保險契約內約定 A 保險公司於甲對第三人就其責任所為之承認、和解或賠償，未經其參與者，不受拘束，此約款不生效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲對丙應負損失賠償責任確定時，丙得直接向A保險公司請求給付賠償金額"
      },
      {
        "question": "A食品公司於民國（下同）105 年 1 月1 日起，以 A食品公司為被保險人，向B 保險公司投保產品責任保險。甲於105年6月1日購買A食品公司生產之食品，食用後上吐下瀉，乃住院治療。經查明 A 食品公司生產之食品，係使用原料供應商 C 惡意添加不合格之原物料所製成。甲遂於 105 年6 月 20 日向 A 食品公司之董事長乙請求賠償新臺幣（下同）30 萬元，乙代表 A 食品公司對甲為賠償後，遂向B保險公司請求給付保險理賠。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙對甲給付30萬元後，乙對B保險公司始生30萬元之保險金給付請求權\n(B)B 保險公司給付保險金 30 萬元予乙後，得向原料供應商 C 代位行使 A 食品公司對於供應商 C 之損害賠償請求權\n(C)本案雖因原料供應商 C 惡意添加不合格之原物料所致，但 B 保險公司仍不得依保險法第 29 條第2項主張不負保險金給付之責\n(D)B保險公司無須給付保險金30萬元予乙，因該產品責任險之被保險人為A食品公司",
        "choice_A": "(A)乙對甲給付30萬元後，乙對B保險公司始生30萬元之保險金給付請求權",
        "choice_B": "(B)B 保險公司給付保險金 30 萬元予乙後，得向原料供應商 C 代位行使 A 食品公司對於供應商 C 之損害賠償請求權",
        "choice_C": "(C)本案雖因原料供應商 C 惡意添加不合格之原物料所致，但 B 保險公司仍不得依保險法第 29 條第2項主張不負保險金給付之責",
        "choice_D": "(D)B保險公司無須給付保險金30萬元予乙，因該產品責任險之被保險人為A食品公司",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)B保險公司無須給付保險金30萬元予乙，因該產品責任險之被保險人為A食品公司"
      },
      {
        "question": "關於責任保險，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)責任保險所承保之責任的發生原因，只限於侵權行為\n(B)保險人得約定被保險人對於第三人就其責任所為之承認、和解或賠償，未經其參與者，不受拘束\n(C)保險人於第三人由被保險人應負責任事故所致損失，未受賠償以前，不得以賠償金額之全部或一部給付被保險人\n(D)保險契約係為被保險人所營事業之損失賠償責任而訂立者，被保險人之管理人所負之損失賠償責任，亦享受保險之利益",
        "choice_A": "(A)責任保險所承保之責任的發生原因，只限於侵權行為",
        "choice_B": "(B)保險人得約定被保險人對於第三人就其責任所為之承認、和解或賠償，未經其參與者，不受拘束",
        "choice_C": "(C)保險人於第三人由被保險人應負責任事故所致損失，未受賠償以前，不得以賠償金額之全部或一部給付被保險人",
        "choice_D": "(D)保險契約係為被保險人所營事業之損失賠償責任而訂立者，被保險人之管理人所負之損失賠償責任，亦享受保險之利益",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)責任保險所承保之責任的發生原因，只限於侵權行為"
      },
      {
        "question": "甲以自己為被保險人，訂立人壽保險附加傷害保險，保險契約載有契約生效兩年後被保險人故意自殺者，保險人仍應給付保險金額之條款。甲於契約生效兩年後自殺身亡。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因被保險人故意致保險事故發生，保險人不負保險責任\n(B)保險人應給付人壽保險與傷害保險之死亡給付\n(C)保險人應為人壽保險之死亡給付，但無須給付傷害保險之死亡給付\n(D)保險人應為傷害保險之死亡給付，但無須為人壽保險之死亡給付",
        "choice_A": "(A)因被保險人故意致保險事故發生，保險人不負保險責任",
        "choice_B": "(B)保險人應給付人壽保險與傷害保險之死亡給付",
        "choice_C": "(C)保險人應為人壽保險之死亡給付，但無須給付傷害保險之死亡給付",
        "choice_D": "(D)保險人應為傷害保險之死亡給付，但無須為人壽保險之死亡給付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)保險人應為人壽保險之死亡給付，但無須給付傷害保險之死亡給付"
      },
      {
        "question": "甲父以未滿15歲之子乙為被保險人投保死亡保險。下列關於契約效力之敘述，依保險法規定，何者正確？",
        "choices": "(A)保險人得主張甲違反據實說明義務，依保險法第64條第2項規定解除契約\n(B)保險人得終止保險契約\n(C)保險契約效力完全不受影響或限制\n(D)依保險法第107條第1項之規定，其死亡給付於被保險人滿15歲之日起發生效力",
        "choice_A": "(A)保險人得主張甲違反據實說明義務，依保險法第64條第2項規定解除契約",
        "choice_B": "(B)保險人得終止保險契約",
        "choice_C": "(C)保險契約效力完全不受影響或限制",
        "choice_D": "(D)依保險法第107條第1項之規定，其死亡給付於被保險人滿15歲之日起發生效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)依保險法第107條第1項之規定，其死亡給付於被保險人滿15歲之日起發生效力"
      },
      {
        "question": "人壽保險公司若因投資失利，遭受大幅虧損，導致負債遠高於資產，被保險人之權益有受損害之虞，此時保險主管機關依法得採取之處分，不包括下列何者？",
        "choices": "(A)自行或委託保險相關機構接管\n(B)勒令停業清理\n(C)命令解散\n(D)宣告破產",
        "choice_A": "(A)自行或委託保險相關機構接管",
        "choice_B": "(B)勒令停業清理",
        "choice_C": "(C)命令解散",
        "choice_D": "(D)宣告破產",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)宣告破產"
      },
      {
        "question": "甲簽發受款人為乙之支票，其後乙背書轉讓支票予丙，丙取得支票後先將乙之背書塗銷後再交付予丁，經丁提示，不獲付款時。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丁不可向乙追索，因丁非乙之直接後手\n(B)丁不可向乙追索，因丙已塗銷乙之背書\n(C)丁可向乙追索，因丁為善意執票人\n(D)丁可向乙追索，因丙非有權塗銷背書之人",
        "choice_A": "(A)丁不可向乙追索，因丁非乙之直接後手",
        "choice_B": "(B)丁不可向乙追索，因丙已塗銷乙之背書",
        "choice_C": "(C)丁可向乙追索，因丁為善意執票人",
        "choice_D": "(D)丁可向乙追索，因丙非有權塗銷背書之人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丁不可向乙追索，因丙已塗銷乙之背書"
      },
      {
        "question": "甲盜刻乙之印章並以乙之名義簽發票面金額新臺幣（下同）10 萬元之本票予丙。丙收受本票後將票面金額變更為20萬元，再背書轉讓給丁。其後丁再背書轉讓給戊。票據到期，戊提示未獲付款。依票據法規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲負擔10萬元之票據責任\n(B)乙負擔10萬元之票據責任\n(C)丙、丁需負擔10萬元之票據責任\n(D)丙、丁需負擔20萬元之票據責任",
        "choice_A": "(A)甲負擔10萬元之票據責任",
        "choice_B": "(B)乙負擔10萬元之票據責任",
        "choice_C": "(C)丙、丁需負擔10萬元之票據責任",
        "choice_D": "(D)丙、丁需負擔20萬元之票據責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙、丁需負擔20萬元之票據責任"
      },
      {
        "question": "甲在 A 銀行開設支票存款帳戶，欲簽發支票一紙交付予乙作為貨款，乙因甲曾遭退票信用不佳，乃要求甲洽請丙為共同發票人後，始同意接受該支票，詎料乙屆期提示遭到 A 銀行退票。請問：乙訴請丙給付票款有無理由？",
        "choices": "(A)無理由。因丙雖在支票上簽名，但並未在A銀行開支票存款帳戶，與A銀行並無委任付款之法律關係，自不負票據責任\n(B)無理由。因丙在 A 銀行並非支票存款戶之發票人，其雖在發票人處簽名，但其真意係作為支票發票人之保證人，而支票並無保證之規定，自不負票據責任，僅負民法保證之責任\n(C)有理由。因丙雖在 A 銀行並未開立支票存款帳戶，但其在支票上發票人處簽名，仍應依其簽名負發票人之票據責任\n(D)有理由。因丙係為支票發票人甲之保證人，雖在 A 銀行並未開立支票存款帳戶，但發票人之保證人，自應與甲發票人負相同之票據責任",
        "choice_A": "(A)無理由。因丙雖在支票上簽名，但並未在A銀行開支票存款帳戶，與A銀行並無委任付款之法律關係，自不負票據責任",
        "choice_B": "(B)無理由。因丙在 A 銀行並非支票存款戶之發票人，其雖在發票人處簽名，但其真意係作為支票發票人之保證人，而支票並無保證之規定，自不負票據責任，僅負民法保證之責任",
        "choice_C": "(C)有理由。因丙雖在 A 銀行並未開立支票存款帳戶，但其在支票上發票人處簽名，仍應依其簽名負發票人之票據責任",
        "choice_D": "(D)有理由。因丙係為支票發票人甲之保證人，雖在 A 銀行並未開立支票存款帳戶，但發票人之保證人，自應與甲發票人負相同之票據責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)有理由。因丙雖在 A 銀行並未開立支票存款帳戶，但其在支票上發票人處簽名，仍應依其簽名負發票人之票據責任"
      },
      {
        "question": "16 歲之甲為購買機車，未徵得其法定代理人同意即簽發本票予機車行老闆乙作為價金之給付。乙再將該本票背書轉讓予丙，但丙不慎遺失該本票為丁拾得。丁再偽造丙之簽名背書轉讓予善意之戊。戊依法能向何人主張追索權？",
        "choices": "(A)甲\n(B)乙\n(C)丙\n(D)丁",
        "choice_A": "(A)甲",
        "choice_B": "(B)乙",
        "choice_C": "(C)丙",
        "choice_D": "(D)丁",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙"
      },
      {
        "question": "甲簽發有效匯票一張交付予乙，指定丙為付款人及丁為預備付款人。丙於該匯票到期日之前未為承兌即死亡。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)付款人丙於到期日前未承兌即死亡，乙得依票據法第85條第2項之規定行使期前追索權\n(B)若付款人丙於承兌後死亡，則乙仍得依票據法第85條第2項之規定行使期前追索權\n(C)付款人丙於到期日前死亡，乙得自行決定是否請求預備付款人參加承兌，若丁參加承兌者，則乙即不得行使期前追索權\n(D)即使付款人丙於到期日前死亡，因該匯票有預備付款人之記載，故乙必須先向丁請求參加承兌，否則不得行使票據權利",
        "choice_A": "(A)付款人丙於到期日前未承兌即死亡，乙得依票據法第85條第2項之規定行使期前追索權",
        "choice_B": "(B)若付款人丙於承兌後死亡，則乙仍得依票據法第85條第2項之規定行使期前追索權",
        "choice_C": "(C)付款人丙於到期日前死亡，乙得自行決定是否請求預備付款人參加承兌，若丁參加承兌者，則乙即不得行使期前追索權",
        "choice_D": "(D)即使付款人丙於到期日前死亡，因該匯票有預備付款人之記載，故乙必須先向丁請求參加承兌，否則不得行使票據權利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)即使付款人丙於到期日前死亡，因該匯票有預備付款人之記載，故乙必須先向丁請求參加承兌，否則不得行使票據權利"
      },
      {
        "question": "甲簽發有效匯票一張交付予乙，指定丙為付款人及丁為預備付款人，甲請求戊於該匯票上為保證，戊乃於該匯票上簽名保證。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)戊不得選擇為何人保證，一概視為為發票人保證\n(B)若戊未載明被保證人者，則視為為承兌人保證，僅於未經承兌時，始視為為發票人保證\n(C)保證人戊之責任與被保證人之票據責任並非連帶責任\n(D)若戊簽名保證時同時記載僅就其中半數金額為保證者，則該保證為違反票據法禁止之事項，故保證無效",
        "choice_A": "(A)戊不得選擇為何人保證，一概視為為發票人保證",
        "choice_B": "(B)若戊未載明被保證人者，則視為為承兌人保證，僅於未經承兌時，始視為為發票人保證",
        "choice_C": "(C)保證人戊之責任與被保證人之票據責任並非連帶責任",
        "choice_D": "(D)若戊簽名保證時同時記載僅就其中半數金額為保證者，則該保證為違反票據法禁止之事項，故保證無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若戊未載明被保證人者，則視為為承兌人保證，僅於未經承兌時，始視為為發票人保證"
      },
      {
        "question": "甲簽發受款人為乙之本票一張，乙未背書即交付予丙，丙受讓後填寫自己為被背書人後，再背書轉讓給丁，丁再背書轉讓給戊。則該本票之背書有無連續？理由為何？",
        "choices": "(A)不連續，因乙無背書\n(B)連續，因形式上背書連續無中斷\n(C)不連續，因背書人丙不得填自己為被背書人\n(D)連續，因執票人戊收受本票時並未爭執背書不連續",
        "choice_A": "(A)不連續，因乙無背書",
        "choice_B": "(B)連續，因形式上背書連續無中斷",
        "choice_C": "(C)不連續，因背書人丙不得填自己為被背書人",
        "choice_D": "(D)連續，因執票人戊收受本票時並未爭執背書不連續",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)不連續，因乙無背書"
      },
      {
        "question": "甲簽發一紙發票日為民國（下同）105年6月1日，到期日為105年9月1日，以乙為受款人，並記載禁止背書轉讓之本票交給乙，乙將該本票交由其秘書丙保管，不料丙趁機將受款人乙之記載塗銷，並偽造乙之背書後，交付給其善意債權人丁，丁屆期向甲提示付款時，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)受款人之記載被塗銷，因非發票人所為，故不生效力，惟甲仍得以該本票有禁止背書轉讓之記載為由對抗丁\n(B)丙塗銷之行為屬於變造，故甲不負任何票據責任，乙是被偽造背書，乙亦不負票據責任\n(C)雖丁是善意，但乙之背書是被偽造，故甲、乙均不負票據責任\n(D)受款人之記載被塗銷，雖非發票人所為，仍生效力，但丁是善意執票人，故甲仍應依票據文義對丁負責，乙是被偽造背書，乙不負票據責任",
        "choice_A": "(A)受款人之記載被塗銷，因非發票人所為，故不生效力，惟甲仍得以該本票有禁止背書轉讓之記載為由對抗丁",
        "choice_B": "(B)丙塗銷之行為屬於變造，故甲不負任何票據責任，乙是被偽造背書，乙亦不負票據責任",
        "choice_C": "(C)雖丁是善意，但乙之背書是被偽造，故甲、乙均不負票據責任",
        "choice_D": "(D)受款人之記載被塗銷，雖非發票人所為，仍生效力，但丁是善意執票人，故甲仍應依票據文義對丁負責，乙是被偽造背書，乙不負票據責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)受款人之記載被塗銷，因非發票人所為，故不生效力，惟甲仍得以該本票有禁止背書轉讓之記載為由對抗丁"
      },
      {
        "question": "甲簽發一紙記載乙為受款人之本票給乙，以清償其債務。乙將該本票空白背書給丁前，丁要求乙洽請丙在該本票背面上記載「為乙保證」字樣，並簽名後，交付給丁。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因乙是空白背書，故視丙為被背書人，而丙未在本票上背書，所以背書不連續，故丁無法行使票據權利\n(B)因乙是空白背書，故丙之保證係以甲為被保證人，該本票無背書不連續之情形，丁得依法行使票據權利\n(C)丙所為之保證形式上符合背書之形式，該本票無背書不連續之情形，丁得依法行使票據權利\n(D)因乙是空白背書，故視丁為被背書人，丙之保證係以乙為被保證人，該本票無背書不連續之情形，丁得依法行使票據權利",
        "choice_A": "(A)因乙是空白背書，故視丙為被背書人，而丙未在本票上背書，所以背書不連續，故丁無法行使票據權利",
        "choice_B": "(B)因乙是空白背書，故丙之保證係以甲為被保證人，該本票無背書不連續之情形，丁得依法行使票據權利",
        "choice_C": "(C)丙所為之保證形式上符合背書之形式，該本票無背書不連續之情形，丁得依法行使票據權利",
        "choice_D": "(D)因乙是空白背書，故視丁為被背書人，丙之保證係以乙為被保證人，該本票無背書不連續之情形，丁得依法行使票據權利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)因乙是空白背書，故視丁為被背書人，丙之保證係以乙為被保證人，該本票無背書不連續之情形，丁得依法行使票據權利"
      },
      {
        "question": "甲簽發面額新臺幣（下同）50萬元之支票一張予乙，乙於提示付款時，甲之支票存款帳戶內僅有30萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)付款人不得就其存款之數額而為一部分之支付\n(B)付款人須經受款人之同意，始得為一部分之支付\n(C)付款人無須經受款人之同意，即得為一部分之支付\n(D)受款人請求付款時，付款人應為一部分之支付",
        "choice_A": "(A)付款人不得就其存款之數額而為一部分之支付",
        "choice_B": "(B)付款人須經受款人之同意，始得為一部分之支付",
        "choice_C": "(C)付款人無須經受款人之同意，即得為一部分之支付",
        "choice_D": "(D)受款人請求付款時，付款人應為一部分之支付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)付款人無須經受款人之同意，即得為一部分之支付"
      },
      {
        "question": "上市Y鋼鐵股份有限公司（下稱Y公司）於民國106年6月1日所召集的年度股東常會改選全部董監事席次，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)依現行規定，Y公司的董事席次不得少於7人，監察人席次不得少於3人\n(B)法人股東A公司得當選為Y公司之董事，但須指定自然人代表行使職務\n(C)法人股東A公司除得指派代表人當選為Y公司之董事外，並得同時指派另一代表人當選為Y公司之監察人\n(D)依現行規定，法人股東 A 公司所指定之自然人或指派代表人擔任或當選公司董監事職務時，不可於任期內隨時改派之",
        "choice_A": "(A)依現行規定，Y公司的董事席次不得少於7人，監察人席次不得少於3人",
        "choice_B": "(B)法人股東A公司得當選為Y公司之董事，但須指定自然人代表行使職務",
        "choice_C": "(C)法人股東A公司除得指派代表人當選為Y公司之董事外，並得同時指派另一代表人當選為Y公司之監察人",
        "choice_D": "(D)依現行規定，法人股東 A 公司所指定之自然人或指派代表人擔任或當選公司董監事職務時，不可於任期內隨時改派之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法人股東A公司得當選為Y公司之董事，但須指定自然人代表行使職務"
      },
      {
        "question": "X上市公司（下稱X 公司）董事長甲於今年1 月9 日召開記者會，公開表示該公司設於中國大陸之工廠已開始獲利，公司今年獲利可望大幅成長。惟實際上該公司之大陸廠仍處於虧損狀態，並積欠工廠員工二個月薪資。投資人乙因誤信此一消息，認為 X 公司股價被低估，因而於記者會隔日買進該公司股票 5 萬股。X 公司員工丙雖明知該公司大陸廠營運不佳，但見機不可失，有機會利用此次記者會公布不實消息之際大撈一筆，因而亦於記者會隔日買進 X公司股票10萬股。一週後正確消息經揭露，造成 X公司股價大跌。乙、丙二人均遭受損失，打算對X公司與董事長甲提起訴訟，請求損害賠償。依證券交易法之規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)董事長甲之行為僅負刑事責任，不負民事責任\n(B)董事長甲因非乙之證券交易相對人，且乙並未親自出席該記者會，故不必對乙之損失負責\n(C)乙非有價證券之善意取得人，故不得請求損害賠償\n(D)丙非有價證券之善意取得人，故不得請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)董事長甲之行為僅負刑事責任，不負民事責任",
        "choice_B": "(B)董事長甲因非乙之證券交易相對人，且乙並未親自出席該記者會，故不必對乙之損失負責",
        "choice_C": "(C)乙非有價證券之善意取得人，故不得請求損害賠償",
        "choice_D": "(D)丙非有價證券之善意取得人，故不得請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙非有價證券之善意取得人，故不得請求損害賠償"
      },
      {
        "question": "A 上市公司（下稱 A 公司）近日有多位董事進行股權轉讓之申報，A 公司董事長甲對此頗為憂慮，遂向法律顧問乙請教有關股權轉讓的後果。下列乙的答覆，何者正確？",
        "choices": "(A)若任一董事（包括獨立董事）在任期中轉讓超過選任當時所持有之公司股份數額二分之一時，該董事當然解任\n(B)公司董事應於每月五日以前將上月份持有股數變動之情形，向公司申報\n(C)證券交易法第26條授權行政機關針對全體董事與個別董事之持股，進行全體性與個別性的規範\n(D)由於司法院釋字第638號的影響，依證券交易法第26條所訂定之行政命令增加了罰鍰的規定",
        "choice_A": "(A)若任一董事（包括獨立董事）在任期中轉讓超過選任當時所持有之公司股份數額二分之一時，該董事當然解任",
        "choice_B": "(B)公司董事應於每月五日以前將上月份持有股數變動之情形，向公司申報",
        "choice_C": "(C)證券交易法第26條授權行政機關針對全體董事與個別董事之持股，進行全體性與個別性的規範",
        "choice_D": "(D)由於司法院釋字第638號的影響，依證券交易法第26條所訂定之行政命令增加了罰鍰的規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)公司董事應於每月五日以前將上月份持有股數變動之情形，向公司申報"
      },
      {
        "question": "甲與乙為提高A上市公司（下稱A公司）之股票成交量與價格，雙方協議於集中交易市場之交易期間，由甲透過證券經紀商申報賣出 A 公司股份，乙以同價或略微高價透過證券經紀商申報買進。再反向由乙申報賣出，由甲以同價或略微高價申報買進，如此來回操作。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲透過集中交易市場出售持股予乙，雖由乙再出售持股予甲，僅係甲、乙須負擔證券交易稅及經紀商手續費而已，此等交易均屬真實交易，且未違反禁止場外交易之規定，係屬合法\n(B)甲、乙違反禁止相對委託之規定\n(C)甲、乙違反禁止沖洗買賣之規定\n(D)甲、乙之行為屬當日沖銷之行為，雖可能造成成交量虛增，但仍屬合法之操作行為",
        "choice_A": "(A)甲透過集中交易市場出售持股予乙，雖由乙再出售持股予甲，僅係甲、乙須負擔證券交易稅及經紀商手續費而已，此等交易均屬真實交易，且未違反禁止場外交易之規定，係屬合法",
        "choice_B": "(B)甲、乙違反禁止相對委託之規定",
        "choice_C": "(C)甲、乙違反禁止沖洗買賣之規定",
        "choice_D": "(D)甲、乙之行為屬當日沖銷之行為，雖可能造成成交量虛增，但仍屬合法之操作行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙違反禁止相對委託之規定"
      },
      {
        "question": "A 公司為一家從事生技醫療的上市公司。近來公司為籌措資金進行醫療產品研發，擬以每股新臺幣30元的價格發行新股，並擬提撥發行新股總額的12%對外公開發行。依證券交易法之規定，A公司最後必須經下列何者決議通過後，始能向主管機關申請？",
        "choices": "(A)股東會\n(B)董事會\n(C)審計委員會\n(D)常務董事會",
        "choice_A": "(A)股東會",
        "choice_B": "(B)董事會",
        "choice_C": "(C)審計委員會",
        "choice_D": "(D)常務董事會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)股東會"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司（下稱 A 公司）為公開發行公司，但其股票未上市且未於證券商營業處所買賣，惟因 A 公司二大股東集團對於經營理念發生衝突，第一大股東掌握公司半數以上董事席次，其任期已於今年五月底屆滿，迄今董事會仍未決議今年度之股東常會擬於何時召開，又 A 公司係屬經濟部工業局補助之新興產業，每年獲得工業局數千萬元之補助經費，若小股東擬要求 A 公司儘速改選董、監事以穩定經營，其程序應循下述何一途徑？",
        "choices": "(A)請求經濟部依公司法第195條第2項令其限期改選\n(B)請求工業局以經費補助之提供者要求A公司董事會限期辦理改選\n(C)A公司為公開發行公司故應向金融監督管理委員會請求命其限期改選\n(D)應同時得到經濟部與金融監督管理委員會之同意始得命其限期改選",
        "choice_A": "(A)請求經濟部依公司法第195條第2項令其限期改選",
        "choice_B": "(B)請求工業局以經費補助之提供者要求A公司董事會限期辦理改選",
        "choice_C": "(C)A公司為公開發行公司故應向金融監督管理委員會請求命其限期改選",
        "choice_D": "(D)應同時得到經濟部與金融監督管理委員會之同意始得命其限期改選",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)請求經濟部依公司法第195條第2項令其限期改選"
      },
      {
        "question": "A上市公司（下稱A公司）設有董事11名，其中3名為獨立董事組成審計委員會，在改選全體董事後，新任經營團隊擬解任A公司之前所聘任的簽證會計師，關於A公司解任簽證會計師之行為，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)應經由股東會以特別決議方式解任簽證會計師\n(B)應經由審計委員會全體成員二分之一以上同意直接解任簽證會計師\n(C)應先經審計委員會全體成員二分之一以上同意，再提董事會決議解任簽證會計師\n(D)應直接由董事會以特別決議方式解任簽證會計師",
        "choice_A": "(A)應經由股東會以特別決議方式解任簽證會計師",
        "choice_B": "(B)應經由審計委員會全體成員二分之一以上同意直接解任簽證會計師",
        "choice_C": "(C)應先經審計委員會全體成員二分之一以上同意，再提董事會決議解任簽證會計師",
        "choice_D": "(D)應直接由董事會以特別決議方式解任簽證會計師",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)應先經審計委員會全體成員二分之一以上同意，再提董事會決議解任簽證會計師"
      },
      {
        "question": "下列對有價證券私募之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)公開發行股票之公司不得於股東會以臨時動議提出新股私募之議案\n(B)公開發行股票之公司就所發行之新股擬採用私募方式者，應經股東會普通決議\n(C)公開發行股票之公司對銀行業、信託業、證券業等進行新股私募者，其應募人總數不得超過35人\n(D)公開發行股票之公司進行普通公司債之私募者，其發行總額上限不得高於公開招募時之總額上限",
        "choice_A": "(A)公開發行股票之公司不得於股東會以臨時動議提出新股私募之議案",
        "choice_B": "(B)公開發行股票之公司就所發行之新股擬採用私募方式者，應經股東會普通決議",
        "choice_C": "(C)公開發行股票之公司對銀行業、信託業、證券業等進行新股私募者，其應募人總數不得超過35人",
        "choice_D": "(D)公開發行股票之公司進行普通公司債之私募者，其發行總額上限不得高於公開招募時之總額上限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)公開發行股票之公司不得於股東會以臨時動議提出新股私募之議案"
      },
      {
        "question": "自然人甲為A公開發行公司（下稱A公司）之股東，並當選為該公司董事。在擔任董事期間，甲為支持其妻乙之創業，將其持有之 A 公司股票之一部分設定質權並依證券交易法（下稱證交法）規定申報，向 B 銀行借款。不久，A 公司股價下跌，擔保維持率不足，B 銀行寄發存證信函予甲，要求甲於期限內補繳擔保差額或另提供設質擔保證券，否則可能隨時處分目前設質之 A 公司股票。其後B銀行果真逕自處分甲所設質之股票。下列關於本案甲之持股出售與證交法第22條之2第1項適用之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)此一情形並未違反該項規定。蓋此一持股出售係由質權人B銀行所為，並非由甲主動為之\n(B)此一情形並未違反該項規定。由於甲在持股設質時已依證交法第25條申報，即已履行資訊揭露之義務\n(C)此一情形已違反該項規定。證交法第25條與第22條之2該項所賦予的義務各自獨立\n(D)此一情形已違反該項規定。但若甲可以證明其名下資產極多，補繳擔保差額並無問題，該設質之股票不應被處分，則不在此限",
        "choice_A": "(A)此一情形並未違反該項規定。蓋此一持股出售係由質權人B銀行所為，並非由甲主動為之",
        "choice_B": "(B)此一情形並未違反該項規定。由於甲在持股設質時已依證交法第25條申報，即已履行資訊揭露之義務",
        "choice_C": "(C)此一情形已違反該項規定。證交法第25條與第22條之2該項所賦予的義務各自獨立",
        "choice_D": "(D)此一情形已違反該項規定。但若甲可以證明其名下資產極多，補繳擔保差額並無問題，該設質之股票不應被處分，則不在此限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)此一情形已違反該項規定。證交法第25條與第22條之2該項所賦予的義務各自獨立"
      },
      {
        "question": "下列關於獨立董事與審計委員會之敘述，何者符合證券交易法之規定？",
        "choices": "(A)A公開發行公司為加強公司治理，在原有的董事和監察人體制下，另安排獨立董事與審計委員會，透過數機關的監督與制衡，可追求公司之最大利益\n(B)甲為律師，某次在 A 公開發行公司董事選舉被提名為獨立董事之候選人，乙認為甲具有證券交易法所規定之專業性，但甲持有 A 公開發行公司少數股份，其持股雖低，既為股東即不具有獨立董事之資格，從而該提名不合法\n(C)B 公開發行公司之審計委員會對於 B 公開發行公司去年之年度財務報告未得全體成員二分之一以上同意，於是 B 公開發行公司召開董事會，以超過全體董事三分之二以上之同意通過去年度之年度財務報告\n(D)C公開發行公司審計委員會對C公開發行公司重大資產之交易未得全體成員二分之一以上同意，C公開發行公司可召開董事會，以超過全體董事三分之二以上之同意為之",
        "choice_A": "(A)A公開發行公司為加強公司治理，在原有的董事和監察人體制下，另安排獨立董事與審計委員會，透過數機關的監督與制衡，可追求公司之最大利益",
        "choice_B": "(B)甲為律師，某次在 A 公開發行公司董事選舉被提名為獨立董事之候選人，乙認為甲具有證券交易法所規定之專業性，但甲持有 A 公開發行公司少數股份，其持股雖低，既為股東即不具有獨立董事之資格，從而該提名不合法",
        "choice_C": "(C)B 公開發行公司之審計委員會對於 B 公開發行公司去年之年度財務報告未得全體成員二分之一以上同意，於是 B 公開發行公司召開董事會，以超過全體董事三分之二以上之同意通過去年度之年度財務報告",
        "choice_D": "(D)C公開發行公司審計委員會對C公開發行公司重大資產之交易未得全體成員二分之一以上同意，C公開發行公司可召開董事會，以超過全體董事三分之二以上之同意為之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)C公開發行公司審計委員會對C公開發行公司重大資產之交易未得全體成員二分之一以上同意，C公開發行公司可召開董事會，以超過全體董事三分之二以上之同意為之"
      },
      {
        "question": "甲對乙有新臺幣（下同）1000萬元之債權，乙以其所有之A地設定抵押權為擔保。因該債權屆清償期未受清償，甲遂聲請法院裁定准許拍賣A地並持以聲請強制執行，經執行法院拍賣A地後受償800萬元。就甲未受償之200萬元部分，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)如乙無其他財產可供執行，甲得請求執行法院核發債權憑證\n(B)如乙有其他財產可供執行，甲得請求執行法院繼續執行\n(C)如乙之其他財產經其他金錢債權人為強制執行，甲得聲明參與分配\n(D)甲必須另外對乙取得執行名義，始得聲請強制執行",
        "choice_A": "(A)如乙無其他財產可供執行，甲得請求執行法院核發債權憑證",
        "choice_B": "(B)如乙有其他財產可供執行，甲得請求執行法院繼續執行",
        "choice_C": "(C)如乙之其他財產經其他金錢債權人為強制執行，甲得聲明參與分配",
        "choice_D": "(D)甲必須另外對乙取得執行名義，始得聲請強制執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲必須另外對乙取得執行名義，始得聲請強制執行"
      },
      {
        "question": "債務人甲向債權人乙借款新臺幣（下同）500萬元，並於民國（下同）100年2月1日將甲所有A屋及該屋坐落之 B 地設定抵押予乙，以為該借款之共同擔保，嗣屆期甲分文未償該筆借款，乙遂聲請法院裁定准許拍賣抵押物後，持向法院聲請強制執行A屋B地，法院於102年2月1日執行查封房地時，發現該房屋土地早於99年10月15日即已出租予丙占有使用，租期至102年10月14日屆滿。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院於102年11月1日進行第一次拍賣時，就A屋B地之拍賣條件應為拍定後點交\n(B)法院於102年9月1日進行第一次拍賣之前，因A屋B地經鑑價結果合併拍賣之底價僅為450萬元，乙即可據此聲請法院裁定除去甲、丙間之租賃關係而為拍賣\n(C)法院於102年9月1日進行第一次拍賣，將A屋B地合併拍賣之底價定為500萬元，惟無人應買，乙可據此聲請法院裁定除去甲、丙間之租賃關係而為拍賣\n(D)丙於租期屆滿後仍繼續占用該房地，而甲不為即時反對，丙得主張其以不定期限繼續租約",
        "choice_A": "(A)法院於102年11月1日進行第一次拍賣時，就A屋B地之拍賣條件應為拍定後點交",
        "choice_B": "(B)法院於102年9月1日進行第一次拍賣之前，因A屋B地經鑑價結果合併拍賣之底價僅為450萬元，乙即可據此聲請法院裁定除去甲、丙間之租賃關係而為拍賣",
        "choice_C": "(C)法院於102年9月1日進行第一次拍賣，將A屋B地合併拍賣之底價定為500萬元，惟無人應買，乙可據此聲請法院裁定除去甲、丙間之租賃關係而為拍賣",
        "choice_D": "(D)丙於租期屆滿後仍繼續占用該房地，而甲不為即時反對，丙得主張其以不定期限繼續租約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)法院於102年11月1日進行第一次拍賣時，就A屋B地之拍賣條件應為拍定後點交"
      },
      {
        "question": "假扣押之動產如有價格減少之虞或保管需費過多，需為變價之情形，如拍賣時無人應買，假扣押債權人可否聲明承受該動產？",
        "choices": "(A)不得承受\n(B)得准許承受，並得以假扣押債權抵繳價金\n(C)得准許承受，但不得以假扣押債權抵繳價金\n(D)法院應再行拍賣該動產",
        "choice_A": "(A)不得承受",
        "choice_B": "(B)得准許承受，並得以假扣押債權抵繳價金",
        "choice_C": "(C)得准許承受，但不得以假扣押債權抵繳價金",
        "choice_D": "(D)法院應再行拍賣該動產",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)得准許承受，但不得以假扣押債權抵繳價金"
      },
      {
        "question": "債權人甲聲請就債務人乙對丙銀行之存款債權為強制執行，執行法院核發扣押命令載明「於新臺幣（下同）50 萬元範圍內扣押」，當扣押命令送達丙銀行時，關於扣押命令效力之範圍，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)若乙之帳戶內存款不足50萬元時，丙銀行得具狀聲明異議\n(B)若乙之帳戶內有存款20萬元，次日另有他人匯入30萬元，則該30萬元仍為扣押命令之效力所及\n(C)若乙之帳戶內有存款100萬元，其中50萬元禁止乙領取，另50萬元乙仍有處分權\n(D)若乙之帳戶內有存款 50 萬元，丙銀行於收到扣押命令後，得以乙於扣押前欠其貸款 30 萬元未清償，予以抵銷",
        "choice_A": "(A)若乙之帳戶內存款不足50萬元時，丙銀行得具狀聲明異議",
        "choice_B": "(B)若乙之帳戶內有存款20萬元，次日另有他人匯入30萬元，則該30萬元仍為扣押命令之效力所及",
        "choice_C": "(C)若乙之帳戶內有存款100萬元，其中50萬元禁止乙領取，另50萬元乙仍有處分權",
        "choice_D": "(D)若乙之帳戶內有存款 50 萬元，丙銀行於收到扣押命令後，得以乙於扣押前欠其貸款 30 萬元未清償，予以抵銷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若乙之帳戶內有存款20萬元，次日另有他人匯入30萬元，則該30萬元仍為扣押命令之效力所及"
      },
      {
        "question": "不動產經兩次減價拍賣，仍未拍定，法院公告願買受該不動產者，得於公告之日起三個月內（下稱公告期間），依原定拍賣條件為應買之表示。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)公告期間內，無人應買前，債權人得聲請減價拍賣\n(B)公告期間內，如有數人先後表示應買，法院應許先表示應買者買受\n(C)公告期間內，如有數人先後表示應買，法院應許出價最高者買受\n(D)公告期間屆滿，債權人未聲請減價拍賣，視為撤回該不動產之執行",
        "choice_A": "(A)公告期間內，無人應買前，債權人得聲請減價拍賣",
        "choice_B": "(B)公告期間內，如有數人先後表示應買，法院應許先表示應買者買受",
        "choice_C": "(C)公告期間內，如有數人先後表示應買，法院應許出價最高者買受",
        "choice_D": "(D)公告期間屆滿，債權人未聲請減價拍賣，視為撤回該不動產之執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)公告期間內，如有數人先後表示應買，法院應許出價最高者買受"
      },
      {
        "question": "債權人甲持金錢債權執行名義，聲請法院就債務人乙所有A地為強制執行，經法院於民國105年9月15日上午 10 時於 A 地現場執行查封完畢，適乙已與第三人丙申請辦理 A 地所有權移轉登記，亦於同日上午11時辦妥登記為丙名義，法院之囑託查封登記函係於當日下午3時到達地政機關。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院囑託查封登記函到達地政機關時，始發生查封之效力\n(B)A地既移轉登記為丙所有，法院之查封不生效力\n(C)乙、丙就A地所為之所有權移轉，對甲不生效力\n(D)丙得提起第三人異議之訴，請求法院判決撤銷甲之強制執行程序",
        "choice_A": "(A)法院囑託查封登記函到達地政機關時，始發生查封之效力",
        "choice_B": "(B)A地既移轉登記為丙所有，法院之查封不生效力",
        "choice_C": "(C)乙、丙就A地所為之所有權移轉，對甲不生效力",
        "choice_D": "(D)丙得提起第三人異議之訴，請求法院判決撤銷甲之強制執行程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙、丙就A地所為之所有權移轉，對甲不生效力"
      },
      {
        "question": "債權人甲聲請法院就債務人乙對第三人丙之金錢債權為強制執行，關於他債權人丁得聲明參與分配之時點，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)於分配表作成之日一日前\n(B)丙收到法院所發收取命令，尚未將金錢交付甲之前\n(C)丙收到法院所發移轉命令，尚未將金錢交付甲之前\n(D)丙收到法院所發支付轉給命令，已將金錢交付法院，但甲尚未領取之前",
        "choice_A": "(A)於分配表作成之日一日前",
        "choice_B": "(B)丙收到法院所發收取命令，尚未將金錢交付甲之前",
        "choice_C": "(C)丙收到法院所發移轉命令，尚未將金錢交付甲之前",
        "choice_D": "(D)丙收到法院所發支付轉給命令，已將金錢交付法院，但甲尚未領取之前",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙收到法院所發移轉命令，尚未將金錢交付甲之前"
      },
      {
        "question": "甲訴請法院判決禁止乙利用其照片於媒體廣告，獲得勝訴判決確定後，聲請強制執行。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)本件之執行名義係命債務人不為特定行為，故採用間接強制之執行方法\n(B)乙於判決確定後，續利用甲照片廣告，執行法院應定履行期間，乙拒不履行時，始得處新臺幣5萬元之怠金\n(C)乙經執行法院處一次怠金後，仍續利用甲照片廣告，執行法院得管收之\n(D)乙如不停止廣告，執行法院得連續處以怠金",
        "choice_A": "(A)本件之執行名義係命債務人不為特定行為，故採用間接強制之執行方法",
        "choice_B": "(B)乙於判決確定後，續利用甲照片廣告，執行法院應定履行期間，乙拒不履行時，始得處新臺幣5萬元之怠金",
        "choice_C": "(C)乙經執行法院處一次怠金後，仍續利用甲照片廣告，執行法院得管收之",
        "choice_D": "(D)乙如不停止廣告，執行法院得連續處以怠金",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙於判決確定後，續利用甲照片廣告，執行法院應定履行期間，乙拒不履行時，始得處新臺幣5萬元之怠金"
      },
      {
        "question": "債權人持法院命債務人交付 A 地所有權狀予債權人之確定判決為執行名義，聲請強制執行。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)執行法院得先對於債務人發自動履行命令，命其交出該所有權狀\n(B)執行法院於債務人拒絕交出所有權狀時，得依直接執行之方式，逕將該所有權狀取交予債權人\n(C)如執行法院直接執行無效果，得以公告宣示債務人未交出之所有權狀無效，並另作證明書發給債權人\n(D)如執行法院直接執行無效果，不得定期間命債務人交出，且於債務人不依命履行時，處怠金或管收之",
        "choice_A": "(A)執行法院得先對於債務人發自動履行命令，命其交出該所有權狀",
        "choice_B": "(B)執行法院於債務人拒絕交出所有權狀時，得依直接執行之方式，逕將該所有權狀取交予債權人",
        "choice_C": "(C)如執行法院直接執行無效果，得以公告宣示債務人未交出之所有權狀無效，並另作證明書發給債權人",
        "choice_D": "(D)如執行法院直接執行無效果，不得定期間命債務人交出，且於債務人不依命履行時，處怠金或管收之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)如執行法院直接執行無效果，不得定期間命債務人交出，且於債務人不依命履行時，處怠金或管收之"
      },
      {
        "question": "假扣押經執行後，假扣押之裁定不能送達於債務人者。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)不須再為送達，因假扣押裁定未送達於債務人，亦不影響其執行之效力\n(B)執行法院應依職權公示送達\n(C)債權人應聲請公示送達該裁定\n(D)執行法院應即撤銷假扣押之執行",
        "choice_A": "(A)不須再為送達，因假扣押裁定未送達於債務人，亦不影響其執行之效力",
        "choice_B": "(B)執行法院應依職權公示送達",
        "choice_C": "(C)債權人應聲請公示送達該裁定",
        "choice_D": "(D)執行法院應即撤銷假扣押之執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)債權人應聲請公示送達該裁定"
      },
      {
        "question": "Mark’s father is murdered by Hamlet. Under Article 194 of R.O.C. Civil Code, Mark may request Hamletto compensate his loss.",
        "choices": "(A)monetary\n(B)economic\n(C)non-pecuniary\n(D)consequential",
        "choice_A": "(A)monetary",
        "choice_B": "(B)economic",
        "choice_C": "(C)non-pecuniary",
        "choice_D": "(D)consequential",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)non-pecuniary"
      },
      {
        "question": "Jonathan negligently breaks two valuable vases of Evelyn in front of her. Three years later, Evelyn asksJonathan to compensate her for her loss for the first time. Under Article 197 of R.O.C. Civil Code, Jonathanmay assert defense and refuse to pay.",
        "choices": "(A)statute of limitations\n(B)statute of expiration\n(C)expiration of effectiveness\n(D)expiration of time",
        "choice_A": "(A)statute of limitations",
        "choice_B": "(B)statute of expiration",
        "choice_C": "(C)expiration of effectiveness",
        "choice_D": "(D)expiration of time",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)statute of limitations"
      },
      {
        "question": "Oswald contracts to decorate a store for Winifred for NT$90,000 by a specified date or in the alternative topay Winifred NT$500 a day during any period of delay. This type of provision is called clause.",
        "choices": "(A)remunerated\n(B)pre-calculated damages\n(C)liquidated damages\n(D)foreseeable damages",
        "choice_A": "(A)remunerated",
        "choice_B": "(B)pre-calculated damages",
        "choice_C": "(C)liquidated damages",
        "choice_D": "(D)foreseeable damages",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)liquidated damages"
      },
      {
        "question": "An acceptance which arrives late though usually it should have arrived earlier and within a reasonable timeby its transmitting manner may nonetheless constitute a contract under R.O.C. Civil Code unless one of thefollowing occurs:",
        "choices": "(A)The one making the offer has reason to know the facts and sends without delay a notice informing theofferee of the fact that “acceptance” being late.\n(B)The one marking the offer does nothing to inform the offeree of the late acceptance while the former hasreason to know the facts of its being late.\n(C)The one marking the acceptance explains the reasons of its being late to the offeror.\n(D)The one marking the acceptance apologizes to the offeror of its being late.",
        "choice_A": "(A)The one making the offer has reason to know the facts and sends without delay a notice informing theofferee of the fact that “acceptance” being late.",
        "choice_B": "(B)The one marking the offer does nothing to inform the offeree of the late acceptance while the former hasreason to know the facts of its being late.",
        "choice_C": "(C)The one marking the acceptance explains the reasons of its being late to the offeror.",
        "choice_D": "(D)The one marking the acceptance apologizes to the offeror of its being late.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)The one making the offer has reason to know the facts and sends without delay a notice informing theofferee of the fact that “acceptance” being late."
      },
      {
        "question": "Under Securities Exchange Act, transactions involving securities are subject to registration, mandatorydisclosure, and heightened antifraud rules. Please identify which of the following is NOT a security inTaiwan.",
        "choices": "(A)A Taiwan depositary receipt\n(B)A convertible debenture\n(C)A foreign corporate bond\n(D)A commercial paper",
        "choice_A": "(A)A Taiwan depositary receipt",
        "choice_B": "(B)A convertible debenture",
        "choice_C": "(C)A foreign corporate bond",
        "choice_D": "(D)A commercial paper",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A commercial paper"
      },
      {
        "question": "Under Securities Exchange Act, transactions involving securities are subject to registration, mandatorydisclosure, and heightened antifraud rules. Please identify which of the following is NOT an equity securityin Taiwan.",
        "choices": "(A)A convertible corporate bond\n(B)A corporate bond with warrants\n(C)A debenture\n(D)A treasury stock",
        "choice_A": "(A)A convertible corporate bond",
        "choice_B": "(B)A corporate bond with warrants",
        "choice_C": "(C)A debenture",
        "choice_D": "(D)A treasury stock",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A debenture"
      },
      {
        "question": "are the rights of shareholders to demand the payment of a fair price for their shares during a mergeror other extraordinary corporate event. In this sense, the rights ensure that dissenters receive the benefit oftheir bargain by preventing corporations involved in mergers from paying less than what the company isworth.",
        "choices": "(A)Estimate rights\n(B)Appraisal rights\n(C)Compelling rights\n(D)Forced rights",
        "choice_A": "(A)Estimate rights",
        "choice_B": "(B)Appraisal rights",
        "choice_C": "(C)Compelling rights",
        "choice_D": "(D)Forced rights",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)Appraisal rights"
      },
      {
        "question": "A is a pretended sale made openly in the trading place for the purpose of deceiving other traders.Such manipulative practice is employed to give false appearance and to cause prices to be registered whichare not true prices.",
        "choices": "(A)Tender Offer\n(B)Short Sale\n(C)Wash Sale\n(D)Short Swing",
        "choice_A": "(A)Tender Offer",
        "choice_B": "(B)Short Sale",
        "choice_C": "(C)Wash Sale",
        "choice_D": "(D)Short Swing",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)Wash Sale"
      },
      {
        "question": "With regard to interrogating an accused, which of the following is incorrect under R.O.C. Code of CriminalProcedure?",
        "choices": "(A)The accused shall be given an opportunity to explain as to the offense of which he/she is suspected.\n(B)The accused shall be interrogated in an earnest manner; any improper means involving violence, threat,inducement, fraud, exhausting interrogation or other improper means shall not be used.\n(C)A request by the accused for a confrontation shall not be denied, unless it is apparently unnecessary.\n(D)The whole proceeding of interrogating the accused shall be consecutively recorded in audio, and also, ifnecessary, in video with no exceptions.",
        "choice_A": "(A)The accused shall be given an opportunity to explain as to the offense of which he/she is suspected.",
        "choice_B": "(B)The accused shall be interrogated in an earnest manner; any improper means involving violence, threat,inducement, fraud, exhausting interrogation or other improper means shall not be used.",
        "choice_C": "(C)A request by the accused for a confrontation shall not be denied, unless it is apparently unnecessary.",
        "choice_D": "(D)The whole proceeding of interrogating the accused shall be consecutively recorded in audio, and also, ifnecessary, in video with no exceptions.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)The whole proceeding of interrogating the accused shall be consecutively recorded in audio, and also, ifnecessary, in video with no exceptions."
      },
      {
        "question": "Ned sets a fire to Sarah’s house one night, believing that Sarah and her family are in the house. In fact,Sarah and her family are away on vacation. The house is soon completely engulfed in flames. Ned will beconvicted of :",
        "choices": "(A)murder\n(B)extortion\n(C)attempted arson\n(D)attempted murder",
        "choice_A": "(A)murder",
        "choice_B": "(B)extortion",
        "choice_C": "(C)attempted arson",
        "choice_D": "(D)attempted murder",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)attempted murder"
      },
      {
        "question": "With respect to evidence in criminal procedure, which of the following is not correct under R.O.C. Code ofCriminal Procedure?",
        "choices": "(A)Where confession of an accused shall not be used as the sole basis leading to the conviction of offense(s),necessary evidence other than the confession shall nonetheless be investigated to see if the confession isconsistent with facts found.\n(B)Where a witness fails to sign an affidavit committing him/her to tell the truth as required by law, his/hertestimony so made shall still be admitted as evidence.\n(C)Unless otherwise provided by law, the admissibility of the evidence obtained unlawfully by an official inexecution of criminal procedure shall be determined by balancing the protection of individual rights andthe preservation of public interests.\n(D)Unless otherwise provided by law, any oral or written statements made out of court by a person otherthan the accused shall not be admitted as evidence.",
        "choice_A": "(A)Where confession of an accused shall not be used as the sole basis leading to the conviction of offense(s),necessary evidence other than the confession shall nonetheless be investigated to see if the confession isconsistent with facts found.",
        "choice_B": "(B)Where a witness fails to sign an affidavit committing him/her to tell the truth as required by law, his/hertestimony so made shall still be admitted as evidence.",
        "choice_C": "(C)Unless otherwise provided by law, the admissibility of the evidence obtained unlawfully by an official inexecution of criminal procedure shall be determined by balancing the protection of individual rights andthe preservation of public interests.",
        "choice_D": "(D)Unless otherwise provided by law, any oral or written statements made out of court by a person otherthan the accused shall not be admitted as evidence.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)Where a witness fails to sign an affidavit committing him/her to tell the truth as required by law, his/hertestimony so made shall still be admitted as evidence."
      },
      {
        "question": "Article 2 of the Additional Articles of the R.O.C. Constitution states, in part, that the President may byresolution of the Executive Yuan Council, issue and take all necessary measures to avert imminentdanger affecting the security of the State or of the people or to cope with any serious financial crisis,notwithstanding the restrictions in Article 43 of the R.O.C. Constitution.",
        "choices": "(A)discretionary order\n(B)emergency order\n(C)restraining order\n(D)stop order",
        "choice_A": "(A)discretionary order",
        "choice_B": "(B)emergency order",
        "choice_C": "(C)restraining order",
        "choice_D": "(D)stop order",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)emergency order"
      },
      {
        "question": "A resides in Taipei City, and M resides in Kaohsiung City. A and M jointly own and operate a privatemoving company, and do business in Taipei City. Knowing that M desired to get out of the business, Aoffered to purchase M’s moving tools and truck. M accepted but later changed his mind and started up anew business in Kaohsiung City, leaving A with no operating equipment other than the expenses incurred.If there is a contract between A and M, which district court may Plaintiff A file a lawsuit against DefendantM pursuant to Article 12 of the Code of Civil Procedure?",
        "choices": "(A)Where A resides.\n(B)Where M resides.\n(C)Where either A or M resides.\n(D)Whichever district A and M agreed to perform the contract.",
        "choice_A": "(A)Where A resides.",
        "choice_B": "(B)Where M resides.",
        "choice_C": "(C)Where either A or M resides.",
        "choice_D": "(D)Whichever district A and M agreed to perform the contract.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)Whichever district A and M agreed to perform the contract."
      },
      {
        "question": "According to Judicial Yuan Interpretation No. 603, fingerprints are important information of a person, whoshall have self-control of such fingerprinting information, which is protected under the .Accordingly, Article 8, Paragraphs 2 and 3 of the Household Registration Act, stating to the effect that thenew R.O.C. identity card will not be issued without the applicant being fingerprinted is unconstitutional.",
        "choices": "(A)the right of privacy\n(B)the right of possession\n(C)the right of self-defense\n(D)the right to be informed",
        "choice_A": "(A)the right of privacy",
        "choice_B": "(B)the right of possession",
        "choice_C": "(C)the right of self-defense",
        "choice_D": "(D)the right to be informed",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)the right of privacy"
      },
      {
        "question": "A is an officer whose duty is to keep records, issue process and the like.",
        "choices": "(A)judge\n(B)prosecutor\n(C)paralegal\n(D)court clerk",
        "choice_A": "(A)judge",
        "choice_B": "(B)prosecutor",
        "choice_C": "(C)paralegal",
        "choice_D": "(D)court clerk",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)court clerk"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "2281266cd526d3e311c5451807f2dbdd116ca6e5512a537666ab8bd5f9794164",
    "exams": [
      "106_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "106_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "106_高等考試-律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "甲、乙結婚後，甲因疾病而發生精神智能障礙，住院於 A 醫院。甲之父母丙、丁向法院聲請對甲為監護之宣告。有關民法對於此等情形之規定，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲受監護宣告後，無行為能力\n(B)甲受監護宣告後，其法定監護人為乙\n(C)法院對於監護之聲請，認為未達須受監護宣告之程度者，得為輔助之宣告\n(D)A醫院及其所屬醫護人員，不得擔任甲受監護宣告後之監護人",
        "choice_A": "(A)甲受監護宣告後，無行為能力",
        "choice_B": "(B)甲受監護宣告後，其法定監護人為乙",
        "choice_C": "(C)法院對於監護之聲請，認為未達須受監護宣告之程度者，得為輔助之宣告",
        "choice_D": "(D)A醫院及其所屬醫護人員，不得擔任甲受監護宣告後之監護人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲受監護宣告後，其法定監護人為乙"
      },
      {
        "question": "甲對乙寄出一封掛號信，信中向乙為出賣A別墅之要約（售價新臺幣1000萬元）。不料，甲剛寄出信後，而信尚未到達乙處時，甲即因故死亡。若翌日該信件到達乙處，甲出賣別墅之要約，其效力為何？",
        "choices": "(A)有效\n(B)無效，但不得對抗乙\n(C)效力未定\n(D)無效，但不得對抗善意之乙",
        "choice_A": "(A)有效",
        "choice_B": "(B)無效，但不得對抗乙",
        "choice_C": "(C)效力未定",
        "choice_D": "(D)無效，但不得對抗善意之乙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)有效"
      },
      {
        "question": "甲與乙通謀作成所有權之假移轉，將甲所有之 G 土地移轉登記為乙所有。丙授與代理權予丁，委請丁代為購買土地，丁自己決定代理丙向乙購買G土地，並完成移轉G土地所有權於丙之登記程序。關於甲與乙之通謀虛偽意思表示，丙知悉其情事，惟丁並不知情，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A) 乙與丙間關於G土地之買賣契約有效；丙可以取得G土地之所有權\n(B)乙與丙間關於G土地之買賣契約有效；移轉G土地所有權予丙之物權行為效力未定\n(C)乙與丙間關於G土地之買賣契約無效；移轉G土地所有權予丙之物權行為無效\n(D)乙與丙間關於G土地之買賣契約無效；丙可以取得G土地之所有權",
        "choice_A": "(A) 乙與丙間關於G土地之買賣契約有效；丙可以取得G土地之所有權",
        "choice_B": "(B)乙與丙間關於G土地之買賣契約有效；移轉G土地所有權予丙之物權行為效力未定",
        "choice_C": "(C)乙與丙間關於G土地之買賣契約無效；移轉G土地所有權予丙之物權行為無效",
        "choice_D": "(D)乙與丙間關於G土地之買賣契約無效；丙可以取得G土地之所有權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A) 乙與丙間關於G土地之買賣契約有效；丙可以取得G土地之所有權"
      },
      {
        "question": "甲授權予乙，由乙代理甲處理催收借款及交易帳款等事宜。在授權範圍不甚明確之情形下，下列何者應歸屬於代理權限範圍？",
        "choices": "(A)乙得解除甲與相對人間之原買賣契約\n(B)乙得受領相對人以代物清償方式所為之給付\n(C)乙得接受相對人所為承認債務之意思表示\n(D)乙得免除相對人之部分債務",
        "choice_A": "(A)乙得解除甲與相對人間之原買賣契約",
        "choice_B": "(B)乙得受領相對人以代物清償方式所為之給付",
        "choice_C": "(C)乙得接受相對人所為承認債務之意思表示",
        "choice_D": "(D)乙得免除相對人之部分債務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙得接受相對人所為承認債務之意思表示"
      },
      {
        "question": "父母之行為與未成年子女之利益相反，依法不得代理時，應如何為之？",
        "choices": "(A)聲請法院許可該行為\n(B)聲請法院選任特別代理人\n(C)聲請法院選任監護人\n(D)聲請法院酌定之",
        "choice_A": "(A)聲請法院許可該行為",
        "choice_B": "(B)聲請法院選任特別代理人",
        "choice_C": "(C)聲請法院選任監護人",
        "choice_D": "(D)聲請法院酌定之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)聲請法院選任特別代理人"
      },
      {
        "question": "被繼承人甲於 102 年 l 月 1 日死亡，其繼承人為弟乙。遺產有存款新臺幣（下同）80 萬元，對丙有債務 30 萬元，對丁有債務 90 萬元。乙並未開具遺產清冊陳報法院。丁於 102 年 2 月 1 日向乙請求清償90萬元之債務，乙不知甲對丙亦有負債，故將遺產全額80萬元均用於清償對丁之債務。丙則遲至102年6月1日始向乙請求清償。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A) 乙喪失限定繼承之利益，丙得對乙請求清償債務全額30萬元\n(B)乙得請求丁返還不當受領之20萬元，再將之用於清償對丙之債務\n(C)丙得對乙請求其應受清償而未受清償之20萬元，並就乙之固有財產強制執行\n(D)乙已將80萬元遺產全部用於清償對丁之債務而無剩餘，故丙不得再請求乙清償",
        "choice_A": "(A) 乙喪失限定繼承之利益，丙得對乙請求清償債務全額30萬元",
        "choice_B": "(B)乙得請求丁返還不當受領之20萬元，再將之用於清償對丙之債務",
        "choice_C": "(C)丙得對乙請求其應受清償而未受清償之20萬元，並就乙之固有財產強制執行",
        "choice_D": "(D)乙已將80萬元遺產全部用於清償對丁之債務而無剩餘，故丙不得再請求乙清償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙得對乙請求其應受清償而未受清償之20萬元，並就乙之固有財產強制執行"
      },
      {
        "question": "甲無權占用乙所有土地，乙擬依不當得利之法則，向甲請求返還相當於租金之不當利益。該返還利益請求權之消滅時效期間為何？",
        "choices": "(A)15年\n(B)5年\n(C)2年\n(D)1年",
        "choice_A": "(A)15年",
        "choice_B": "(B)5年",
        "choice_C": "(C)2年",
        "choice_D": "(D)1年",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)5年"
      },
      {
        "question": "甲將其所擁有之A地設定普通抵押權予乙，惟丙於知悉此一情事下，又向甲收購A地，價金新臺幣（下同）1000 萬元，雙方因此成立一買賣契約，有關此一買賣契約之法律效果，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲與丙間之買賣契約因自始主觀不能而無效\n(B)甲與丙間之買賣契約因自始客觀不能而無效\n(C)甲與丙間之買賣契約有效，所以甲得向丙請求給付價金1000萬元\n(D)甲與丙間之買賣契約有效，雖甲與丙間並無特約，甲仍須負權利瑕疵擔保責任",
        "choice_A": "(A)甲與丙間之買賣契約因自始主觀不能而無效",
        "choice_B": "(B)甲與丙間之買賣契約因自始客觀不能而無效",
        "choice_C": "(C)甲與丙間之買賣契約有效，所以甲得向丙請求給付價金1000萬元",
        "choice_D": "(D)甲與丙間之買賣契約有效，雖甲與丙間並無特約，甲仍須負權利瑕疵擔保責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲與丙間之買賣契約有效，所以甲得向丙請求給付價金1000萬元"
      },
      {
        "question": "甲向乙購買一隻波斯貓，並於付清價金新臺幣1000元後，取得該貓之所有權。稍後，甲又將該貓與丙所擁有之迷你馬互易，因此令甲取得該迷你馬之所有權，而丙則取得該波斯貓之所有權。不久之後，甲因故合法撤銷上開與乙間之買賣契約。此時乙得向甲法律上為如何之主張？",
        "choices": "(A)乙得向甲請求返還該迷你馬之價額\n(B)乙得向甲請求返還該迷你馬之所有權\n(C)乙得向甲請求返還該波斯貓之價額\n(D)乙得向甲請求返還該波斯貓之所有權",
        "choice_A": "(A)乙得向甲請求返還該迷你馬之價額",
        "choice_B": "(B)乙得向甲請求返還該迷你馬之所有權",
        "choice_C": "(C)乙得向甲請求返還該波斯貓之價額",
        "choice_D": "(D)乙得向甲請求返還該波斯貓之所有權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙得向甲請求返還該波斯貓之價額"
      },
      {
        "question": "甲向乙承租A地，租期二年，甲、乙雙方因此訂立一書面契約。乙立即將A地交付予甲占有使用，惟一年後，乙竟將 A 地設定普通地上權予丙，並至地政機關辦妥登記手續。下列有關本案之法律效果之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A) 丙得向甲請求返還A地，因甲構成無權占有\n(B)丙不得向甲請求返還A地，因甲非占有人\n(C)丙得向甲請求給付租金，因甲、丙間有租賃關係\n(D)丙不得向甲請求給付租金，因甲、丙間無租賃關係",
        "choice_A": "(A) 丙得向甲請求返還A地，因甲構成無權占有",
        "choice_B": "(B)丙不得向甲請求返還A地，因甲非占有人",
        "choice_C": "(C)丙得向甲請求給付租金，因甲、丙間有租賃關係",
        "choice_D": "(D)丙不得向甲請求給付租金，因甲、丙間無租賃關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙得向甲請求給付租金，因甲、丙間有租賃關係"
      },
      {
        "question": "甲借款新臺幣（下同）10 萬元予乙，因此對乙有一借款返還債權，甲將此一債權出賣予丙，惟甲於出賣該債權前，乙業已將上開10萬元之借款返還予甲。上開案例，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲與丙間之買賣契約依民法第246條第1項本文規定無效\n(B)甲與丙間之買賣契約仍為有效，惟丙得對甲行使民法第368條第1項之價金支付拒絕權\n(C)甲與丙間之買賣契約仍為有效，惟丙得依據不當得利之規定向甲請求返還10萬元\n(D)甲與丙間之買賣契約仍為有效，惟丙得對甲行使權利瑕疵擔保請求權",
        "choice_A": "(A)甲與丙間之買賣契約依民法第246條第1項本文規定無效",
        "choice_B": "(B)甲與丙間之買賣契約仍為有效，惟丙得對甲行使民法第368條第1項之價金支付拒絕權",
        "choice_C": "(C)甲與丙間之買賣契約仍為有效，惟丙得依據不當得利之規定向甲請求返還10萬元",
        "choice_D": "(D)甲與丙間之買賣契約仍為有效，惟丙得對甲行使權利瑕疵擔保請求權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲與丙間之買賣契約仍為有效，惟丙得對甲行使權利瑕疵擔保請求權"
      },
      {
        "question": "甲將其所有之A屋出售予乙，價金新臺幣（下同）1000萬元，雙方因此成立一買賣契約。甲先行將A 屋交付予乙占有使用，惟甲、乙雙方當事人約定，乙應於甲交屋後二個月內付清全部價金，甲亦於乙付清全部價金時，始移轉 A 屋及其所座落土地之所有權予乙。不料，於甲交屋後乙付清全部價金前夕，A 屋卻因第三人丙之過失起火燃燒而致滅失。經查因 A 屋乃全新完工啟用，若需重建尚需400萬元。此時甲得對乙為如何之主張？",
        "choices": "(A)甲得依侵權行為規定，向乙請求400萬元之損害賠償\n(B)甲得依不當得利規定，向乙請求返還使用A屋之利益\n(C)甲得請求乙給付 1000 萬元之價金，惟於 A 屋重建後，尚須移轉重建後 A 屋及其所坐落土地之所有權予乙\n(D)甲得請求乙給付1000萬元之價金，須移轉A屋所坐落土地之所有權予乙",
        "choice_A": "(A)甲得依侵權行為規定，向乙請求400萬元之損害賠償",
        "choice_B": "(B)甲得依不當得利規定，向乙請求返還使用A屋之利益",
        "choice_C": "(C)甲得請求乙給付 1000 萬元之價金，惟於 A 屋重建後，尚須移轉重建後 A 屋及其所坐落土地之所有權予乙",
        "choice_D": "(D)甲得請求乙給付1000萬元之價金，須移轉A屋所坐落土地之所有權予乙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲得請求乙給付1000萬元之價金，須移轉A屋所坐落土地之所有權予乙"
      },
      {
        "question": "於下列何種情形，甲應盡善良管理人之注意義務？",
        "choices": "(A)甲律師無償代理乙進行訴訟\n(B)甲無償保管乙寄託之物\n(C)甲無償借用乙之腳踏車而保管借用物\n(D)甲贈與乙有瑕疵之車，因乙使用該車致生損害",
        "choice_A": "(A)甲律師無償代理乙進行訴訟",
        "choice_B": "(B)甲無償保管乙寄託之物",
        "choice_C": "(C)甲無償借用乙之腳踏車而保管借用物",
        "choice_D": "(D)甲贈與乙有瑕疵之車，因乙使用該車致生損害",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲無償借用乙之腳踏車而保管借用物"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人合夥經營一家冰店，若其合夥財產不足清償合夥債務，對此等不足之額，法律效果如何？",
        "choices": "(A)甲、乙、丙三人對此等不足之額無庸負責\n(B)甲、乙、丙三人各以其出資額為限，對此等不足之額負其責任\n(C)甲、乙、丙三人對此等不足之額連帶負責\n(D)甲、乙、丙三人對此等不足之額負擔不真正連帶債務",
        "choice_A": "(A)甲、乙、丙三人對此等不足之額無庸負責",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙三人各以其出資額為限，對此等不足之額負其責任",
        "choice_C": "(C)甲、乙、丙三人對此等不足之額連帶負責",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙三人對此等不足之額負擔不真正連帶債務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲、乙、丙三人對此等不足之額連帶負責"
      },
      {
        "question": "甲在報紙上刊登廣告，行將於 8 月 7 日在自家門口拍賣一支精心雕琢的花瓶，其法律效果，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲拍賣之表示乃係要約\n(B)若乙前來應買，其應買之表示乃為要約引誘\n(C)若有出價較乙為高之應買表示出現時，乙仍受其自身之應買表示所拘束\n(D)甲對於出價最高之應買表示，得不為賣定之表示",
        "choice_A": "(A)甲拍賣之表示乃係要約",
        "choice_B": "(B)若乙前來應買，其應買之表示乃為要約引誘",
        "choice_C": "(C)若有出價較乙為高之應買表示出現時，乙仍受其自身之應買表示所拘束",
        "choice_D": "(D)甲對於出價最高之應買表示，得不為賣定之表示",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲對於出價最高之應買表示，得不為賣定之表示"
      },
      {
        "question": "甲向乙借款新臺幣100 萬元，於約定清償期84 年12 月 1 日本息均未清償，乙遂於100 年1 月5日訴請甲給付上開借款本息，甲對此為時效抗辯。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)利息債權性質上屬於天然孳息\n(B)乙對甲借款債權消滅\n(C)乙對甲之利息債權消滅\n(D)借款債權罹於時效時，其效力及於利息債權",
        "choice_A": "(A)利息債權性質上屬於天然孳息",
        "choice_B": "(B)乙對甲借款債權消滅",
        "choice_C": "(C)乙對甲之利息債權消滅",
        "choice_D": "(D)借款債權罹於時效時，其效力及於利息債權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)借款債權罹於時效時，其效力及於利息債權"
      },
      {
        "question": "甲在乙所經營之超級市場試吃A牌的豆干，深覺美味可口，因此向乙購買一包A牌豆干，乙於表示承諾之同時，收受甲所給付之新臺幣 100 元價金，惟乙卻交付予甲一包 B 牌豆干，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲與乙間之買賣契約不成立\n(B)乙得撤銷買賣契約\n(C)甲除得保有該包B牌豆干外，尚得向乙請求交付一包A牌豆干\n(D)甲得向乙請求交付一包A牌豆干，惟應將該包B牌豆干返還予乙",
        "choice_A": "(A)甲與乙間之買賣契約不成立",
        "choice_B": "(B)乙得撤銷買賣契約",
        "choice_C": "(C)甲除得保有該包B牌豆干外，尚得向乙請求交付一包A牌豆干",
        "choice_D": "(D)甲得向乙請求交付一包A牌豆干，惟應將該包B牌豆干返還予乙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲得向乙請求交付一包A牌豆干，惟應將該包B牌豆干返還予乙"
      },
      {
        "question": "甲對乙負擔新臺幣（下同）10萬元之借款債務，丙與甲訂立契約承擔甲之上開10萬元借款債務，此一債務承擔契約卻未獲乙之承認，當事人間之法律關係，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲對乙不再負擔上開10萬元之借款債務\n(B)乙仍得向甲請求返還上開10萬元之借款\n(C)丙對乙負有返還上開10萬元借款之債務\n(D)此一債務承擔契約縱經乙之同意，丙仍應將上開10萬元借款返還予甲",
        "choice_A": "(A)甲對乙不再負擔上開10萬元之借款債務",
        "choice_B": "(B)乙仍得向甲請求返還上開10萬元之借款",
        "choice_C": "(C)丙對乙負有返還上開10萬元借款之債務",
        "choice_D": "(D)此一債務承擔契約縱經乙之同意，丙仍應將上開10萬元借款返還予甲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙仍得向甲請求返還上開10萬元之借款"
      },
      {
        "question": "下列有關損害賠償之債之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)物被毀損時，被害人不得請求回復原狀\n(B)損害賠償之義務人，如因賠償致其生計有重大影響時，法院即應減輕其賠償金額\n(C)民法第 217 條與有過失原則，目的在謀求加害人與被害人間之公平，故法院得依職權減輕賠償金額或免除之\n(D)駕駛機車有過失致坐於後座之人被他人駕駛之車撞死者，駕駛機車之人並非後座之人之使用人",
        "choice_A": "(A)物被毀損時，被害人不得請求回復原狀",
        "choice_B": "(B)損害賠償之義務人，如因賠償致其生計有重大影響時，法院即應減輕其賠償金額",
        "choice_C": "(C)民法第 217 條與有過失原則，目的在謀求加害人與被害人間之公平，故法院得依職權減輕賠償金額或免除之",
        "choice_D": "(D)駕駛機車有過失致坐於後座之人被他人駕駛之車撞死者，駕駛機車之人並非後座之人之使用人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)民法第 217 條與有過失原則，目的在謀求加害人與被害人間之公平，故法院得依職權減輕賠償金額或免除之"
      },
      {
        "question": "甲受乙之委託，以甲自己之名義，為乙向丙購買一部電腦，價金新臺幣 4 萬元，甲與丙因此成立一買賣契約，而未有第三人利益約款。下列有關本案之法律效果之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙得直接向丙請求交付電腦，丙亦得直接向乙請求給付價金\n(B)乙不得直接向丙請求交付電腦，惟丙得直接向乙請求給付價金\n(C)丙得直接向甲請求給付價金，惟甲於給付後，無法向乙請求該筆價金之償還\n(D)甲對丙固負支付價金之債務，惟甲得請求乙代其清償對丙之此一價金債務",
        "choice_A": "(A)乙得直接向丙請求交付電腦，丙亦得直接向乙請求給付價金",
        "choice_B": "(B)乙不得直接向丙請求交付電腦，惟丙得直接向乙請求給付價金",
        "choice_C": "(C)丙得直接向甲請求給付價金，惟甲於給付後，無法向乙請求該筆價金之償還",
        "choice_D": "(D)甲對丙固負支付價金之債務，惟甲得請求乙代其清償對丙之此一價金債務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲對丙固負支付價金之債務，惟甲得請求乙代其清償對丙之此一價金債務"
      },
      {
        "question": "甲是貨車司機，乙是歌星。乙與丙日前簽約兩場演唱會。乙有 A 豪華跑車一部。甲駕車闖紅燈，擦撞乙歌星所駕A車，損失新臺幣（下同）50萬元。乙向甲表明A車昂貴，賠償金額不能太低，甲怒而持棍痛毆乙一頓。乙重傷住院長達一年，除了無法履行對丙的兩場演唱會的演出約定外，期間完全無法曝光，演藝事業中斷，精神因此頗受折磨。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲侵害乙車子所有權，應賠償乙50萬元\n(B)甲侵害乙身體權，應賠償乙的住院與醫療費用\n(C)甲侵害乙身體權，應賠償相當之金額\n(D)丙得向甲請求因乙不能履行演唱義務之損失",
        "choice_A": "(A)甲侵害乙車子所有權，應賠償乙50萬元",
        "choice_B": "(B)甲侵害乙身體權，應賠償乙的住院與醫療費用",
        "choice_C": "(C)甲侵害乙身體權，應賠償相當之金額",
        "choice_D": "(D)丙得向甲請求因乙不能履行演唱義務之損失",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙得向甲請求因乙不能履行演唱義務之損失"
      },
      {
        "question": "甲、乙訂立買賣契約，由甲將其所有之A地出賣予乙。下列有關買賣契約與行使物上請求權之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲已將 A 地交由乙管有使用，但未辦移轉登記，嗣移轉登記請求權時效已完成。甲不得向乙行使物上請求權\n(B)承(A)選項，甲如將A地所有權移轉予不知情之第三人丙，丙得對乙行使物上請求權\n(C)甲已將A地移轉登記予乙，但未交付土地予乙占有，乙得對甲行使物上請求權\n(D)承(C)選項，乙如將A地所有權移轉予不知情之第三人丙，丙得對甲行使物上請求權",
        "choice_A": "(A)甲已將 A 地交由乙管有使用，但未辦移轉登記，嗣移轉登記請求權時效已完成。甲不得向乙行使物上請求權",
        "choice_B": "(B)承(A)選項，甲如將A地所有權移轉予不知情之第三人丙，丙得對乙行使物上請求權",
        "choice_C": "(C)甲已將A地移轉登記予乙，但未交付土地予乙占有，乙得對甲行使物上請求權",
        "choice_D": "(D)承(C)選項，乙如將A地所有權移轉予不知情之第三人丙，丙得對甲行使物上請求權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲已將A地移轉登記予乙，但未交付土地予乙占有，乙得對甲行使物上請求權"
      },
      {
        "question": "乙向甲借名畫，為丙所明知，故丙將代理權授與善意之丁，由丁以丙之名義向乙購買該畫，乙以移轉所有權之意思將畫交付給善意之丁。丁如非依照丙所指示之意思，向乙購買該畫。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因代理人丁善意，故本人丙善意取得畫之所有權\n(B)因代理人丁善意，故丁善意取得畫之所有權\n(C)因本人丙惡意，故丙並未善意取得畫之所有權\n(D)因本人丙惡意，故代理人丁善意取得畫之所有權",
        "choice_A": "(A)因代理人丁善意，故本人丙善意取得畫之所有權",
        "choice_B": "(B)因代理人丁善意，故丁善意取得畫之所有權",
        "choice_C": "(C)因本人丙惡意，故丙並未善意取得畫之所有權",
        "choice_D": "(D)因本人丙惡意，故代理人丁善意取得畫之所有權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)因代理人丁善意，故本人丙善意取得畫之所有權"
      },
      {
        "question": "甲有A狗，出賣且移轉A狗所有權於乙，價金新臺幣（下同）1萬元。甲與乙的買賣契約與A狗所有權移轉，均因甲於締約時精神錯亂而無效。乙並不知甲當時精神錯亂，乙自受讓 A 狗所有權後，共計：占有使用A狗一個月；為醫療A狗支出l萬元費用；為A狗添購非常多奢華衣物、鞋子與美容用品，支出20萬元；A狗因乙自己酒駕致死。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙不得請求甲償還20萬元\n(B)乙得保有使用A狗一個月的利益\n(C)乙應賠償甲因A狗死亡所生的損害\n(D)乙得請求甲償還1萬元醫療費用",
        "choice_A": "(A)乙不得請求甲償還20萬元",
        "choice_B": "(B)乙得保有使用A狗一個月的利益",
        "choice_C": "(C)乙應賠償甲因A狗死亡所生的損害",
        "choice_D": "(D)乙得請求甲償還1萬元醫療費用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙應賠償甲因A狗死亡所生的損害"
      },
      {
        "question": "甲在乙所有土地上蓋一違章建築，並將該違章建築出售交付予丙。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲得辦理該違章建築之建物所有權第一次登記而取得其所有權\n(B)甲、丙間之買賣行為有效，丙取得該違章建築之事實上處分權\n(C)乙得請求丙拆除該違章建築\n(D)該違章建築遭受他人不法侵害，丙得主張侵權行為損害賠償請求權",
        "choice_A": "(A)甲得辦理該違章建築之建物所有權第一次登記而取得其所有權",
        "choice_B": "(B)甲、丙間之買賣行為有效，丙取得該違章建築之事實上處分權",
        "choice_C": "(C)乙得請求丙拆除該違章建築",
        "choice_D": "(D)該違章建築遭受他人不法侵害，丙得主張侵權行為損害賠償請求權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲得辦理該違章建築之建物所有權第一次登記而取得其所有權"
      },
      {
        "question": "下列關於最高限額抵押權之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)最高限額抵押權係擔保現在及將來可能發生之債權，如該抵押權設定契約定有存續期間，即不得終止契約或請求塗銷抵押權設定登記\n(B)最高限額抵押權係擔保一定範圍內之法律關係，故不得為概括最高限額抵押權之約定\n(C)最高限額抵押權所擔保之債權最高限額，應將約定之利息、遲延利息及違約金連同本金合併計算\n(D)最高限額抵押權所擔保之債權，請求權時效已消滅，且抵押權人在時效消滅後五年期間內不實行抵押權者，該債權不再屬於最高限額抵押權擔保範圍",
        "choice_A": "(A)最高限額抵押權係擔保現在及將來可能發生之債權，如該抵押權設定契約定有存續期間，即不得終止契約或請求塗銷抵押權設定登記",
        "choice_B": "(B)最高限額抵押權係擔保一定範圍內之法律關係，故不得為概括最高限額抵押權之約定",
        "choice_C": "(C)最高限額抵押權所擔保之債權最高限額，應將約定之利息、遲延利息及違約金連同本金合併計算",
        "choice_D": "(D)最高限額抵押權所擔保之債權，請求權時效已消滅，且抵押權人在時效消滅後五年期間內不實行抵押權者，該債權不再屬於最高限額抵押權擔保範圍",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)最高限額抵押權係擔保現在及將來可能發生之債權，如該抵押權設定契約定有存續期間，即不得終止契約或請求塗銷抵押權設定登記"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人共有一筆臺北市之 A 建地，應有部分各為三分之一，甲、乙、丁三人共有一筆臺南市之B耕地，應有部分各為三分之一。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙二人得請求合併分割A、B二地，因已經各不動產共有人合計過半數及應有部分合計過半數之同意\n(B)甲、乙二人得請求合併分割A、B二地，因已經各不動產應有部分過三分之二共有人之同意\n(C)A、B二地不得請求合併分割，因二地使用性質不相同\n(D)A、B二地不得請求合併分割，因二地不相鄰",
        "choice_A": "(A)甲、乙二人得請求合併分割A、B二地，因已經各不動產共有人合計過半數及應有部分合計過半數之同意",
        "choice_B": "(B)甲、乙二人得請求合併分割A、B二地，因已經各不動產應有部分過三分之二共有人之同意",
        "choice_C": "(C)A、B二地不得請求合併分割，因二地使用性質不相同",
        "choice_D": "(D)A、B二地不得請求合併分割，因二地不相鄰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A、B二地不得請求合併分割，因二地不相鄰"
      },
      {
        "question": "甲將A地設定地上權於乙，供乙在其上興建B屋居住。下列何種情形，除甲、乙另有約定外，乙得請求甲按時價補償？",
        "choices": "(A)地上權因解除條件成就而消滅者\n(B)地上權因拋棄而消滅者\n(C)地上權因終止而消滅者\n(D)地上權因存續期間屆滿而消滅者",
        "choice_A": "(A)地上權因解除條件成就而消滅者",
        "choice_B": "(B)地上權因拋棄而消滅者",
        "choice_C": "(C)地上權因終止而消滅者",
        "choice_D": "(D)地上權因存續期間屆滿而消滅者",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)地上權因存續期間屆滿而消滅者"
      },
      {
        "question": "下列關於婚姻無效效力之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)婚姻無效而一方受有損害者，得向有過失之他方請求賠償\n(B)婚姻無效時，所生之子女為非婚生子女\n(C)婚姻無效而有過失之一方陷於生活困難者，他方無須給予贍養費\n(D)婚姻無效時，雙方當事人不得適用夫妻財產制之規定而相互清算各自之財產",
        "choice_A": "(A)婚姻無效而一方受有損害者，得向有過失之他方請求賠償",
        "choice_B": "(B)婚姻無效時，所生之子女為非婚生子女",
        "choice_C": "(C)婚姻無效而有過失之一方陷於生活困難者，他方無須給予贍養費",
        "choice_D": "(D)婚姻無效時，雙方當事人不得適用夫妻財產制之規定而相互清算各自之財產",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)婚姻無效時，雙方當事人不得適用夫妻財產制之規定而相互清算各自之財產"
      },
      {
        "question": "甲之女與乙之子結婚，則甲與乙之親屬關係為何？",
        "choices": "(A)旁系血親\n(B)旁系姻親\n(C)直系姻親\n(D)無親屬關係",
        "choice_A": "(A)旁系血親",
        "choice_B": "(B)旁系姻親",
        "choice_C": "(C)直系姻親",
        "choice_D": "(D)無親屬關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)無親屬關係"
      },
      {
        "question": "下列何者，婚約當事人之一方，無須為意思表示，自得為解除時起，不受婚約之拘束？",
        "choices": "(A)他方生死不明已滿一年\n(B)他方有花柳病\n(C)他方與人通姦\n(D)他方受徒刑之宣告",
        "choice_A": "(A)他方生死不明已滿一年",
        "choice_B": "(B)他方有花柳病",
        "choice_C": "(C)他方與人通姦",
        "choice_D": "(D)他方受徒刑之宣告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)他方生死不明已滿一年"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬夫妻法定財產制中剩餘財產分配請求權之發生時點？",
        "choices": "(A)於夫妻離婚時\n(B)於夫妻將原本之法定財產制變更為約定財產制時\n(C)婚姻關係被撤銷時\n(D)剩餘財產較少之一方先死亡時",
        "choice_A": "(A)於夫妻離婚時",
        "choice_B": "(B)於夫妻將原本之法定財產制變更為約定財產制時",
        "choice_C": "(C)婚姻關係被撤銷時",
        "choice_D": "(D)剩餘財產較少之一方先死亡時",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)剩餘財產較少之一方先死亡時"
      },
      {
        "question": "下列關於非婚生子女認領效力之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)非婚生子女經認領後，其效力溯及於出生時\n(B)非婚生子女經認領後，不待生父生母約定即改從父姓\n(C)非婚生子女經認領後，生母得向生父請求分擔過去已支付之扶養費\n(D)非婚生子女經生父認領後，其親權之行使得由生父與生母共同協議之",
        "choice_A": "(A)非婚生子女經認領後，其效力溯及於出生時",
        "choice_B": "(B)非婚生子女經認領後，不待生父生母約定即改從父姓",
        "choice_C": "(C)非婚生子女經認領後，生母得向生父請求分擔過去已支付之扶養費",
        "choice_D": "(D)非婚生子女經生父認領後，其親權之行使得由生父與生母共同協議之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)非婚生子女經認領後，不待生父生母約定即改從父姓"
      },
      {
        "question": "甲男、乙女為夫妻，未約定夫妻財產制。甲、乙有子女丙、丁二人。甲死亡時留有新臺幣（下同）600萬元，其中300萬元為其婚後有償取得之財產，乙無任何婚後財產。遺產分割後，丙可分得多少遺產？",
        "choices": "(A)100萬元\n(B)150萬元\n(C)200萬元\n(D)250萬元",
        "choice_A": "(A)100萬元",
        "choice_B": "(B)150萬元",
        "choice_C": "(C)200萬元",
        "choice_D": "(D)250萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)150萬元"
      },
      {
        "question": "被繼承人於生前對繼承人所為之特種贈與，於遺產清算時，該受有贈與之繼承人負有歸扣之義務，其贈與價值之計算應以何時為標準計算之？",
        "choices": "(A)清算遺產時\n(B)被繼承人為特種贈與時\n(C)分配遺產時\n(D)繼承開始時",
        "choice_A": "(A)清算遺產時",
        "choice_B": "(B)被繼承人為特種贈與時",
        "choice_C": "(C)分配遺產時",
        "choice_D": "(D)繼承開始時",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)被繼承人為特種贈與時"
      },
      {
        "question": "甲於遺囑中載明將其所遺財產悉數由其配偶乙繼承，甲除配偶外僅有其兄丙為其繼承人，則丙依民法特留分之規定，可得遺產若干？",
        "choices": "(A)二分之一\n(B)三分之一\n(C)六分之一\n(D)九分之一",
        "choice_A": "(A)二分之一",
        "choice_B": "(B)三分之一",
        "choice_C": "(C)六分之一",
        "choice_D": "(D)九分之一",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)六分之一"
      },
      {
        "question": "下列有關代位繼承之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)被代位繼承人須為被繼承人之直系血親卑親屬\n(B)代位繼承人須為被代位繼承人之直系血親卑親屬\n(C)被代位繼承人於繼承開始前喪失繼承權者，不發生代位繼承問題\n(D)被代位繼承人拋棄繼承者，不發生代位繼承問題",
        "choice_A": "(A)被代位繼承人須為被繼承人之直系血親卑親屬",
        "choice_B": "(B)代位繼承人須為被代位繼承人之直系血親卑親屬",
        "choice_C": "(C)被代位繼承人於繼承開始前喪失繼承權者，不發生代位繼承問題",
        "choice_D": "(D)被代位繼承人拋棄繼承者，不發生代位繼承問題",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)被代位繼承人於繼承開始前喪失繼承權者，不發生代位繼承問題"
      },
      {
        "question": "繼承人對於被繼承人所留下之不同債務，即有抵押擔保之債務、遺贈債務、買屋之價款。其清償之順序，何者正確？",
        "choices": "(A)抵押擔保之債務、付買屋之價款、遺贈\n(B)付買屋之價款、抵押擔保之債務、遺贈\n(C)遺贈、抵押擔保之債務、付買屋之價款\n(D)抵押擔保之債務、遺贈、付買屋之價款",
        "choice_A": "(A)抵押擔保之債務、付買屋之價款、遺贈",
        "choice_B": "(B)付買屋之價款、抵押擔保之債務、遺贈",
        "choice_C": "(C)遺贈、抵押擔保之債務、付買屋之價款",
        "choice_D": "(D)抵押擔保之債務、遺贈、付買屋之價款",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)抵押擔保之債務、付買屋之價款、遺贈"
      },
      {
        "question": "甲向長青電氣行（由年18歲、未婚並經其父親王大力允許獨立營業之王長青獨資經營）購買電視機而未付款，出賣人擬向管轄之地方法院提起請求給付價金之訴。問：在起訴狀上，當事人欄中有關原告之記載，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)原告長青電氣行，法定代理人王長青\n(B)原告長青電氣行，代表人王大力\n(C)原告王長青，法定代理人王大力\n(D)原告王長青即長青電氣行",
        "choice_A": "(A)原告長青電氣行，法定代理人王長青",
        "choice_B": "(B)原告長青電氣行，代表人王大力",
        "choice_C": "(C)原告王長青，法定代理人王大力",
        "choice_D": "(D)原告王長青即長青電氣行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)原告王長青即長青電氣行"
      },
      {
        "question": "甲為原告、乙為被告，下列情形，何者不得提起反訴？",
        "choices": "(A)甲對乙提起離婚之本訴，乙對甲提起夫妻財產分配之反訴\n(B)甲對乙提起給付買賣標的物之本訴，乙對甲本於同一買賣契約提起給付價金之反訴\n(C)甲對乙提起買賣標的物之本訴，乙對甲提起返還借款之反訴\n(D)甲對乙提起給付工程款之本訴，乙對甲提出借款債權之抵銷抗辯，並就抵銷餘額部分提出返還借款之反訴",
        "choice_A": "(A)甲對乙提起離婚之本訴，乙對甲提起夫妻財產分配之反訴",
        "choice_B": "(B)甲對乙提起給付買賣標的物之本訴，乙對甲本於同一買賣契約提起給付價金之反訴",
        "choice_C": "(C)甲對乙提起買賣標的物之本訴，乙對甲提起返還借款之反訴",
        "choice_D": "(D)甲對乙提起給付工程款之本訴，乙對甲提出借款債權之抵銷抗辯，並就抵銷餘額部分提出返還借款之反訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲對乙提起買賣標的物之本訴，乙對甲提起返還借款之反訴"
      },
      {
        "question": "甲委任無律師資格之乙為訴訟代理人，起訴請求丙遷讓房屋，未繳納裁判費，甲並以無資力支出訴訟費用為由，聲請訴訟救助。第一審法院審判長原許可乙為訴訟代理人，惟於調查訴訟標的價額時，認乙言行無狀，乃以裁定撤銷上開許可。又第一審法院以甲未釋明其無資力支出訴訟費用之事由，裁定駁回甲訴訟救助之聲請，並依職權調查後，以裁定核定本件訴訟標的價額為新臺幣 500 萬元，同時裁定限期命甲於5日內補繳裁判費。試問下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲得以法院裁定命補正期間過短為由，對該裁定提起抗告\n(B)甲就撤銷許可乙為訴訟代理人之裁定得為抗告\n(C)丙得以法院核定之訴訟標的價額過低為由，對核定訴訟標的價額之裁定提起抗告\n(D)甲得以訴訟救助聲請之裁定尚未確定，認法院尚不應裁定限期命補正為由，對命補正之裁定提起抗告",
        "choice_A": "(A)甲得以法院裁定命補正期間過短為由，對該裁定提起抗告",
        "choice_B": "(B)甲就撤銷許可乙為訴訟代理人之裁定得為抗告",
        "choice_C": "(C)丙得以法院核定之訴訟標的價額過低為由，對核定訴訟標的價額之裁定提起抗告",
        "choice_D": "(D)甲得以訴訟救助聲請之裁定尚未確定，認法院尚不應裁定限期命補正為由，對命補正之裁定提起抗告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙得以法院核定之訴訟標的價額過低為由，對核定訴訟標的價額之裁定提起抗告"
      },
      {
        "question": "關於給付訴訟，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)給付請求權定有清償期者，債權人一概不得於期前提起訴訟請求債務人為給付\n(B)不作為（妨害制止）請求訴訟亦有兼具給付訴訟及形成訴訟之性質\n(C)提起金錢損害賠償給付訴訟時，於訴之聲明中，一概必須特定具體固定之金額數目\n(D)給付訴訟僅能以實體法上權利義務歸屬主體為原、被告",
        "choice_A": "(A)給付請求權定有清償期者，債權人一概不得於期前提起訴訟請求債務人為給付",
        "choice_B": "(B)不作為（妨害制止）請求訴訟亦有兼具給付訴訟及形成訴訟之性質",
        "choice_C": "(C)提起金錢損害賠償給付訴訟時，於訴之聲明中，一概必須特定具體固定之金額數目",
        "choice_D": "(D)給付訴訟僅能以實體法上權利義務歸屬主體為原、被告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)不作為（妨害制止）請求訴訟亦有兼具給付訴訟及形成訴訟之性質"
      },
      {
        "question": "對於第二審判決結果聲明不服之上訴人，向原判決法院提出上訴狀，聲明上訴。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)上訴第三審以原判決有違背法令之情形為必要，此所謂法令不含事實認定所應依循之經驗法則或論理法則在內\n(B)上訴人未委任律師為訴訟代理人以代其進行第三審上訴時，第二審法院無須命上訴人補正而逕以其上訴不合法予以駁回\n(C)在上訴人所提出之第三審上訴理由，未具體指摘原判決有何違背法令或成文法以外之法則時，為發揮法律審之功能，第三審法院仍須依職權為實體之調查、裁判\n(D)如從上訴人所提出之上訴理由，第三審法院認為該上訴理由雖非當然違背法令之事由，但涉及法律問題而有須確保裁判之一致性時，即得許可其上訴",
        "choice_A": "(A)上訴第三審以原判決有違背法令之情形為必要，此所謂法令不含事實認定所應依循之經驗法則或論理法則在內",
        "choice_B": "(B)上訴人未委任律師為訴訟代理人以代其進行第三審上訴時，第二審法院無須命上訴人補正而逕以其上訴不合法予以駁回",
        "choice_C": "(C)在上訴人所提出之第三審上訴理由，未具體指摘原判決有何違背法令或成文法以外之法則時，為發揮法律審之功能，第三審法院仍須依職權為實體之調查、裁判",
        "choice_D": "(D)如從上訴人所提出之上訴理由，第三審法院認為該上訴理由雖非當然違背法令之事由，但涉及法律問題而有須確保裁判之一致性時，即得許可其上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)如從上訴人所提出之上訴理由，第三審法院認為該上訴理由雖非當然違背法令之事由，但涉及法律問題而有須確保裁判之一致性時，即得許可其上訴"
      },
      {
        "question": "甲妻與乙夫於 102 年 3 月間成立離婚協議，並經辦畢離婚登記後，嗣乙再與丙結婚並辦結婚登記，惟丙發現甲、乙間協議離婚時之證人實未在場見聞，認為該離婚為無效，乃列乙為被告主張乙與丙重婚，提起本訴訟請求判決確認乙與丙之婚姻為無效、二人間之婚姻關係不存在。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法院應通知甲參與本訴訟，若甲未參加訴訟，仍應受本訴訟之確定判決效力所及\n(B)甲如已參加於本訴訟，即不得事後主張其不受本訴訟之判決效力所拘束\n(C)乙如在本訴訟承認其有重婚之事實，法院應以其承認之事實為判決之基礎，不得再調查證據後為不同之事實認定\n(D)在本訴訟之程序上，若甲及乙一致承認協議離婚時並無證人在場見聞之事實，法院尚應依職權調查證據而為事實之認定",
        "choice_A": "(A)法院應通知甲參與本訴訟，若甲未參加訴訟，仍應受本訴訟之確定判決效力所及",
        "choice_B": "(B)甲如已參加於本訴訟，即不得事後主張其不受本訴訟之判決效力所拘束",
        "choice_C": "(C)乙如在本訴訟承認其有重婚之事實，法院應以其承認之事實為判決之基礎，不得再調查證據後為不同之事實認定",
        "choice_D": "(D)在本訴訟之程序上，若甲及乙一致承認協議離婚時並無證人在場見聞之事實，法院尚應依職權調查證據而為事實之認定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙如在本訴訟承認其有重婚之事實，法院應以其承認之事實為判決之基礎，不得再調查證據後為不同之事實認定"
      },
      {
        "question": "關於家事事件之調解及和解程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)民事保護令事件，應先經調解不成立後，始得請求法院裁判\n(B)在請求終止甲與乙間收養關係之事件，乙得委任代理人丙於調解期日到庭，但丙不得代為表示同意終止收養關係\n(C)甲妻主張其受乙夫長期毆打、虐待而聲請離婚之調解，於調解時，乙承認其毆打甲是因常受甲出言刺激所致，但僅曾毆打甲二次等語，此項事實之承認，在甲、乙離婚調解不成立後，法院為離婚判決時，得作為准許離婚之判決基礎\n(D)在未成年人甲對其父乙請求扶養之事件，法院為甲所選任之程序監理人丙已向法院表明有意與乙成立和解，但甲卻表示不同意和解時，法院應即以甲之表意為準決定和解不成立",
        "choice_A": "(A)民事保護令事件，應先經調解不成立後，始得請求法院裁判",
        "choice_B": "(B)在請求終止甲與乙間收養關係之事件，乙得委任代理人丙於調解期日到庭，但丙不得代為表示同意終止收養關係",
        "choice_C": "(C)甲妻主張其受乙夫長期毆打、虐待而聲請離婚之調解，於調解時，乙承認其毆打甲是因常受甲出言刺激所致，但僅曾毆打甲二次等語，此項事實之承認，在甲、乙離婚調解不成立後，法院為離婚判決時，得作為准許離婚之判決基礎",
        "choice_D": "(D)在未成年人甲對其父乙請求扶養之事件，法院為甲所選任之程序監理人丙已向法院表明有意與乙成立和解，但甲卻表示不同意和解時，法院應即以甲之表意為準決定和解不成立",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)在請求終止甲與乙間收養關係之事件，乙得委任代理人丙於調解期日到庭，但丙不得代為表示同意終止收養關係"
      },
      {
        "question": "甲起訴將乙、丙列為共同被告，請求法院裁判分割遺產。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)此訴訟為類似必要共同訴訟，不適用職權裁量之法理\n(B)甲、乙、丙如成立訴訟上和解，把遺產所屬A、B、C等三棟房屋中A屋由甲、B屋由乙、C屋由丙分歸取得時，仍須完成不動產物權取得所必要之登記，各該人始就分得之房屋取得單獨所有權\n(C)乙如抗辯全體繼承人間訂有遺產分割協議，合意不得請求法院裁判分割，而法院經審理後認定該協議存在時，應即駁回原告之訴\n(D)在丙爭執甲之繼承權時，丙得於甲所提訴訟之第一審程序中提起反訴，請求法院判決確認甲之繼承權不存在",
        "choice_A": "(A)此訴訟為類似必要共同訴訟，不適用職權裁量之法理",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙如成立訴訟上和解，把遺產所屬A、B、C等三棟房屋中A屋由甲、B屋由乙、C屋由丙分歸取得時，仍須完成不動產物權取得所必要之登記，各該人始就分得之房屋取得單獨所有權",
        "choice_C": "(C)乙如抗辯全體繼承人間訂有遺產分割協議，合意不得請求法院裁判分割，而法院經審理後認定該協議存在時，應即駁回原告之訴",
        "choice_D": "(D)在丙爭執甲之繼承權時，丙得於甲所提訴訟之第一審程序中提起反訴，請求法院判決確認甲之繼承權不存在",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在丙爭執甲之繼承權時，丙得於甲所提訴訟之第一審程序中提起反訴，請求法院判決確認甲之繼承權不存在"
      },
      {
        "question": "甲（住所設於臺中市）在苗栗縣某風景區內，因停車糾紛與乙（住所設於桃園市）、丙（住所設於新竹縣）發生口角，遭乙、丙共同毆傷，因而支出醫藥費新臺幣（下同）20萬元、看護費10萬元，倘甲欲聲請法院對乙、丙核發支付命令連帶賠償損害，關於有管轄權之法院，下列敘述，何者全部正確？",
        "choices": "(A)臺灣新竹地方法院、臺灣桃園地方法院、臺灣臺中地方法院及臺灣苗栗地方法院\n(B)臺灣桃園地方法院、臺灣新竹地方法院及臺灣苗栗地方法院\n(C)臺灣新竹地方法院及臺灣桃園地方法院\n(D)臺灣苗栗地方法院",
        "choice_A": "(A)臺灣新竹地方法院、臺灣桃園地方法院、臺灣臺中地方法院及臺灣苗栗地方法院",
        "choice_B": "(B)臺灣桃園地方法院、臺灣新竹地方法院及臺灣苗栗地方法院",
        "choice_C": "(C)臺灣新竹地方法院及臺灣桃園地方法院",
        "choice_D": "(D)臺灣苗栗地方法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)臺灣苗栗地方法院"
      },
      {
        "question": "甲主張乙向其借款新臺幣（下同）100 萬元，已屆清償期尚未歸還，乃於 106 年 1 月 9 日向 A 地方法院聲請對乙核發支付命令，A地方法院於同月10日核發支付命令，同日依法送達乙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲聲請支付命令只要表明乙向其借款 100 萬元未還即屬合法，不須表明借款之原因事實，以迅速解決紛爭\n(B)若支付命令不能送達予乙時，A地方法院應經甲之聲請，對乙為公示送達，以使命令早日確定\n(C)A 地方法院於甲提出支付命令聲請後，為保障乙之程序權，應訊問乙確認對甲之主張無爭執後，始可裁定\n(D)前開支付命令已送達予乙，乙未於法定期間合法提出異議，僅發生執行力，不發生既判力",
        "choice_A": "(A)甲聲請支付命令只要表明乙向其借款 100 萬元未還即屬合法，不須表明借款之原因事實，以迅速解決紛爭",
        "choice_B": "(B)若支付命令不能送達予乙時，A地方法院應經甲之聲請，對乙為公示送達，以使命令早日確定",
        "choice_C": "(C)A 地方法院於甲提出支付命令聲請後，為保障乙之程序權，應訊問乙確認對甲之主張無爭執後，始可裁定",
        "choice_D": "(D)前開支付命令已送達予乙，乙未於法定期間合法提出異議，僅發生執行力，不發生既判力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)前開支付命令已送達予乙，乙未於法定期間合法提出異議，僅發生執行力，不發生既判力"
      },
      {
        "question": "有關訴訟程序當然停止之下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)訴訟程序當然停止間，法院及當事人均不得為關於本案之訴訟行為\n(B)訴訟程序在本案辯論終結後發生當然停止之事由，在當然停止間，法院不得基於該辯論為裁判\n(C)在訴訟程序當然停止間，當事人仍得依法聲請保全證據\n(D)訴訟程序當然停止間，法定期間及裁定期間皆停止進行",
        "choice_A": "(A)訴訟程序當然停止間，法院及當事人均不得為關於本案之訴訟行為",
        "choice_B": "(B)訴訟程序在本案辯論終結後發生當然停止之事由，在當然停止間，法院不得基於該辯論為裁判",
        "choice_C": "(C)在訴訟程序當然停止間，當事人仍得依法聲請保全證據",
        "choice_D": "(D)訴訟程序當然停止間，法定期間及裁定期間皆停止進行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)訴訟程序在本案辯論終結後發生當然停止之事由，在當然停止間，法院不得基於該辯論為裁判"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人（均住居新竹市）共有 A 地（坐落桃園市），應有部分各三分之一，若甲、乙二人以丁無權占用 A 地，而對丁（住所在基隆市）本於所有權提起返還該土地之訴訟。問：下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)訴訟中，若甲撤回對丁之訴訟，則此一訴訟將因當事人不適格而被駁回\n(B)此一訴訟之裁判費徵收，應以占有土地面積之公告地價核算其訴訟標的價額\n(C)此一訴訟之管轄法院包括新竹地方法院\n(D)在甲未撤回此訴之情況下，若第一審法院判決甲、乙敗訴後，乙上訴，第二審法院應將甲併列為上訴人",
        "choice_A": "(A)訴訟中，若甲撤回對丁之訴訟，則此一訴訟將因當事人不適格而被駁回",
        "choice_B": "(B)此一訴訟之裁判費徵收，應以占有土地面積之公告地價核算其訴訟標的價額",
        "choice_C": "(C)此一訴訟之管轄法院包括新竹地方法院",
        "choice_D": "(D)在甲未撤回此訴之情況下，若第一審法院判決甲、乙敗訴後，乙上訴，第二審法院應將甲併列為上訴人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在甲未撤回此訴之情況下，若第一審法院判決甲、乙敗訴後，乙上訴，第二審法院應將甲併列為上訴人"
      },
      {
        "question": "下列敘述之訴訟，何者有欠缺當事人適格之情形？",
        "choices": "(A)甲列乙為被告，聲明求為判決命乙給付甲新臺幣（下同）200萬元。其主張略以：乙之父丙為購買A 屋，向甲借款 200 萬元，丙將 A 屋登記為乙所有，丙已死亡，應由乙負責清償該 200 萬元債務等語\n(B)甲列乙及丙為被告，聲明求為判決撤銷乙於某日將 A 屋所有權移轉予丙之行為。其主張略以：乙為甲之債務人，乙為脫產，將A屋所有權贈與丙，有害及甲之債權等語\n(C)甲列乙為被告，聲明求為判決命乙拆除 A 屋，返還其基地，丙為輔助乙而參加訴訟，經判決甲全部勝訴確定。丙以自己為再審原告，列甲為再審被告，提起再審之訴，其主張略以：乙非 A 屋之所有權人，無權拆除該屋，上開確定判決適用法規顯有錯誤等語\n(D)甲列乙為被告，聲明求為判決確認丙對乙之 300 萬元貨款債權存在。其主張略以：甲對丙取得執行名義，聲請強制執行丙對乙之 300 萬元貨款債權。乙向執行法院聲明異議，否認丙對其有債權存在等語",
        "choice_A": "(A)甲列乙為被告，聲明求為判決命乙給付甲新臺幣（下同）200萬元。其主張略以：乙之父丙為購買A 屋，向甲借款 200 萬元，丙將 A 屋登記為乙所有，丙已死亡，應由乙負責清償該 200 萬元債務等語",
        "choice_B": "(B)甲列乙及丙為被告，聲明求為判決撤銷乙於某日將 A 屋所有權移轉予丙之行為。其主張略以：乙為甲之債務人，乙為脫產，將A屋所有權贈與丙，有害及甲之債權等語",
        "choice_C": "(C)甲列乙為被告，聲明求為判決命乙拆除 A 屋，返還其基地，丙為輔助乙而參加訴訟，經判決甲全部勝訴確定。丙以自己為再審原告，列甲為再審被告，提起再審之訴，其主張略以：乙非 A 屋之所有權人，無權拆除該屋，上開確定判決適用法規顯有錯誤等語",
        "choice_D": "(D)甲列乙為被告，聲明求為判決確認丙對乙之 300 萬元貨款債權存在。其主張略以：甲對丙取得執行名義，聲請強制執行丙對乙之 300 萬元貨款債權。乙向執行法院聲明異議，否認丙對其有債權存在等語",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲列乙為被告，聲明求為判決命乙拆除 A 屋，返還其基地，丙為輔助乙而參加訴訟，經判決甲全部勝訴確定。丙以自己為再審原告，列甲為再審被告，提起再審之訴，其主張略以：乙非 A 屋之所有權人，無權拆除該屋，上開確定判決適用法規顯有錯誤等語"
      },
      {
        "question": "X於104年2月1日起訴將Y、Y 列為共同被告，向該管法院起訴請求裁判分割共有物A地（下稱1 2本訴訟），Y 於同年 3 月 5 日之爭點整理程序上提出抗辯：X 曾與 Y 、Y 成立分割 A 地之協議，1 1 2且X已於104年3月2日將A地之應有部分三分之一出賣並移轉登記予訴外人Z，現已非共有人云云。X則主張：系爭分割協議係因錯誤而成立，X已經對Y 、Y 為撤銷之意思表示，且亦未將A地1 2之應有部分出賣給Z，X仍為共有人云云。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院經審理後，如認為Y 所抗辯A地移轉之事實存在，則應以當事人不適格為理由駁回原告之訴1\n(B)於本訴訟之第一審言詞辯論終結前，Y 與Y 不得對X提起反訴主張共有物分割協議履行請求權1 2\n(C)在本訴訟繫屬中，Z如經X、Y 與Y 等三人同意，得向法院聲請承當訴訟，如未經該項同意，亦1 2得聲明參加本訴訟\n(D)如法院經本案審理後，認定Y 所抗辯A地之應有部分三分之一移轉予Z之事實屬實，但其主張之1分割協議不存在，於是判決分割A地，終告確定。此判決之效力原則上不及於Z",
        "choice_A": "(A)法院經審理後，如認為Y 所抗辯A地移轉之事實存在，則應以當事人不適格為理由駁回原告之訴1",
        "choice_B": "(B)於本訴訟之第一審言詞辯論終結前，Y 與Y 不得對X提起反訴主張共有物分割協議履行請求權1 2",
        "choice_C": "(C)在本訴訟繫屬中，Z如經X、Y 與Y 等三人同意，得向法院聲請承當訴訟，如未經該項同意，亦1 2得聲明參加本訴訟",
        "choice_D": "(D)如法院經本案審理後，認定Y 所抗辯A地之應有部分三分之一移轉予Z之事實屬實，但其主張之1分割協議不存在，於是判決分割A地，終告確定。此判決之效力原則上不及於Z",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)在本訴訟繫屬中，Z如經X、Y 與Y 等三人同意，得向法院聲請承當訴訟，如未經該項同意，亦1 2得聲明參加本訴訟"
      },
      {
        "question": "關於證據保全程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)證據保全程序中已訊問之證人，當事人不得於本案訴訟程序上聲請再為訊問\n(B)於證據保全程序期日到場之兩造就訴訟標的成立之協議，僅具有民法上和解之效力\n(C)證據如無滅失或礙難使用之虞，即不得為證據保全\n(D)於證據保全程序期日，兩造得達成協議委由某專家就兩造有爭執之某事實存否提出判斷意見，此項意見對法院之事實認定有拘束力",
        "choice_A": "(A)證據保全程序中已訊問之證人，當事人不得於本案訴訟程序上聲請再為訊問",
        "choice_B": "(B)於證據保全程序期日到場之兩造就訴訟標的成立之協議，僅具有民法上和解之效力",
        "choice_C": "(C)證據如無滅失或礙難使用之虞，即不得為證據保全",
        "choice_D": "(D)於證據保全程序期日，兩造得達成協議委由某專家就兩造有爭執之某事實存否提出判斷意見，此項意見對法院之事實認定有拘束力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)於證據保全程序期日，兩造得達成協議委由某專家就兩造有爭執之某事實存否提出判斷意見，此項意見對法院之事實認定有拘束力"
      },
      {
        "question": "下列敘述之何者，當事人仍有舉證之責任？",
        "choices": "(A)甲列乙為被告請求判決確認乙之繼承權不存在，主張乙有拋棄繼承之事實，但乙予以爭執，此時如法官於處理另案「拋棄繼承」事件中，已得知乙在法定期間向法院表明拋棄繼承一事\n(B)當事人主張之越南民法規定為法院所不知者，確有該規定存在之事實\n(C)關於88年9月21日在臺灣中部發生九二一地震之事實\n(D)關於當事人主張「自85年1月5日起至98年12月31日止占有A地之事實」：當事人業已證明85年1月5日及98年12月31日確有占有A地之事實者",
        "choice_A": "(A)甲列乙為被告請求判決確認乙之繼承權不存在，主張乙有拋棄繼承之事實，但乙予以爭執，此時如法官於處理另案「拋棄繼承」事件中，已得知乙在法定期間向法院表明拋棄繼承一事",
        "choice_B": "(B)當事人主張之越南民法規定為法院所不知者，確有該規定存在之事實",
        "choice_C": "(C)關於88年9月21日在臺灣中部發生九二一地震之事實",
        "choice_D": "(D)關於當事人主張「自85年1月5日起至98年12月31日止占有A地之事實」：當事人業已證明85年1月5日及98年12月31日確有占有A地之事實者",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)當事人主張之越南民法規定為法院所不知者，確有該規定存在之事實"
      },
      {
        "question": "下列有關法院調解不成立之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)以起訴視為調解之聲請者，如調解不成立，調解程序應即轉換為訴訟程序\n(B)第一審受訴法院移付調解而調解不成立者，調解程序終結，原停止之訴訟程序應繼續進行\n(C)因債務人對於支付命令提出異議而視為調解之聲請者，如調解不成立，調解程序終結，法院應發給債權人調解不成立證明書，無程序轉換問題\n(D)當事人兩造於調解期日到場而調解不成立者，其中一造得聲請法院將調解程序轉換為訴訟程序，此時並視為調解之聲請人自聲請時已經起訴",
        "choice_A": "(A)以起訴視為調解之聲請者，如調解不成立，調解程序應即轉換為訴訟程序",
        "choice_B": "(B)第一審受訴法院移付調解而調解不成立者，調解程序終結，原停止之訴訟程序應繼續進行",
        "choice_C": "(C)因債務人對於支付命令提出異議而視為調解之聲請者，如調解不成立，調解程序終結，法院應發給債權人調解不成立證明書，無程序轉換問題",
        "choice_D": "(D)當事人兩造於調解期日到場而調解不成立者，其中一造得聲請法院將調解程序轉換為訴訟程序，此時並視為調解之聲請人自聲請時已經起訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)因債務人對於支付命令提出異議而視為調解之聲請者，如調解不成立，調解程序終結，法院應發給債權人調解不成立證明書，無程序轉換問題"
      },
      {
        "question": "關於法院之調解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)經調解離婚成立者，由於調解係經當事人合意而成立，仍應向戶政機關辦理離婚登記，始自登記完成時起發生離婚之效力\n(B)當事人聲請調解而不成立時，不論何時起訴，一律均自起訴之時起始發生訴訟繫屬之效力\n(C)以起訴視為調解之聲請者，如調解不成立，仍自原起訴時，發生訴訟繫屬之效力\n(D)調解委員因由法官選任，一律不容許當事人合意選任，以確保公正性",
        "choice_A": "(A)經調解離婚成立者，由於調解係經當事人合意而成立，仍應向戶政機關辦理離婚登記，始自登記完成時起發生離婚之效力",
        "choice_B": "(B)當事人聲請調解而不成立時，不論何時起訴，一律均自起訴之時起始發生訴訟繫屬之效力",
        "choice_C": "(C)以起訴視為調解之聲請者，如調解不成立，仍自原起訴時，發生訴訟繫屬之效力",
        "choice_D": "(D)調解委員因由法官選任，一律不容許當事人合意選任，以確保公正性",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)以起訴視為調解之聲請者，如調解不成立，仍自原起訴時，發生訴訟繫屬之效力"
      },
      {
        "question": "下列何選項所述起訴行為，應以書狀為之，始屬合法？",
        "choices": "(A)通常訴訟程序之起訴\n(B)通常訴訟程序於言詞辯論時提起反訴\n(C)簡易訴訟程序之起訴\n(D)小額事件程序之起訴",
        "choice_A": "(A)通常訴訟程序之起訴",
        "choice_B": "(B)通常訴訟程序於言詞辯論時提起反訴",
        "choice_C": "(C)簡易訴訟程序之起訴",
        "choice_D": "(D)小額事件程序之起訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)通常訴訟程序之起訴"
      },
      {
        "question": "確定判決就下列之判斷，何者無既判力？",
        "choices": "(A)訴訟標的\n(B)主張抵銷之額度內請求\n(C)判決理由中之判斷\n(D)判決主文之判斷",
        "choice_A": "(A)訴訟標的",
        "choice_B": "(B)主張抵銷之額度內請求",
        "choice_C": "(C)判決理由中之判斷",
        "choice_D": "(D)判決主文之判斷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)判決理由中之判斷"
      },
      {
        "question": "下列各款文書中之何者，第三人無提出義務？",
        "choices": "(A)當事人於訴訟程序中曾經引用者\n(B)為當事人之利益而作者\n(C)商業帳簿\n(D)當事人依法律規定得請求閱覽者",
        "choice_A": "(A)當事人於訴訟程序中曾經引用者",
        "choice_B": "(B)為當事人之利益而作者",
        "choice_C": "(C)商業帳簿",
        "choice_D": "(D)當事人依法律規定得請求閱覽者",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)當事人於訴訟程序中曾經引用者"
      },
      {
        "question": "原告甲以乙為被告，向該管法院起訴，請求法院判決「乙應給付甲新臺幣（下同）200萬元」，起訴狀內記載之事實及理由為：「乙向甲購買汽車一輛，價金 200 萬元，乙交付由其所簽發同面額之支票一張，作為清償之用，但到期卻不獲兌現。為此，僅基於票據法律關係，提起本件訴訟，併提出支票影本一件為證」。下列關於本件訴訟之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)本件訴訟係屬財產權之訴訟且其標的金額雖已逾50萬元，法院應適用簡易訴訟程序審理\n(B)若適用簡易訴訟程序，而乙於言詞辯論期日未到場，法院得依到場甲之聲請，由其一造辯論而為判決，不得逕依職權一造辯論而為判決，第二次以後始可依職權為之\n(C)若適用簡易訴訟程序，而乙對訴訟標的為認諾者，法院所製作之判決書可僅記載主文，而不記載事實及理由\n(D)若適用簡易訴訟程序，而第一審法院判決甲全部勝訴，乙對此判決不服者，得上訴於管轄之地方法院，並非上訴於高等法院",
        "choice_A": "(A)本件訴訟係屬財產權之訴訟且其標的金額雖已逾50萬元，法院應適用簡易訴訟程序審理",
        "choice_B": "(B)若適用簡易訴訟程序，而乙於言詞辯論期日未到場，法院得依到場甲之聲請，由其一造辯論而為判決，不得逕依職權一造辯論而為判決，第二次以後始可依職權為之",
        "choice_C": "(C)若適用簡易訴訟程序，而乙對訴訟標的為認諾者，法院所製作之判決書可僅記載主文，而不記載事實及理由",
        "choice_D": "(D)若適用簡易訴訟程序，而第一審法院判決甲全部勝訴，乙對此判決不服者，得上訴於管轄之地方法院，並非上訴於高等法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若適用簡易訴訟程序，而乙於言詞辯論期日未到場，法院得依到場甲之聲請，由其一造辯論而為判決，不得逕依職權一造辯論而為判決，第二次以後始可依職權為之"
      },
      {
        "question": "下列敘述，何者全部正確？",
        "choices": "(A)第一審為原告全部敗訴判決，原告提起上訴後，雖撤回上訴，惟撤回時上訴期間尚未屆滿，原告得於上訴期間內再為上訴\n(B)第一審為原告全部敗訴判決，原告提起上訴，但於上訴不變期間內撤回上訴，本件判決於上訴不變期間屆滿時確定\n(C)第一審為原告一部勝訴、一部敗訴判決，原告聲明捨棄上訴權，被告就敗訴部分合法提起上訴，原告敗訴部分仍然未確定\n(D)第一審為原告全部敗訴判決，原告委任律師為訴訟代理人提起上訴，惟未繳納上訴裁判費，第一審法院未命補正即裁定駁回原告之上訴，原告不服，提起抗告，第二審法院裁定駁回其抗告。本件判決不待第三審法院裁判即告確定",
        "choice_A": "(A)第一審為原告全部敗訴判決，原告提起上訴後，雖撤回上訴，惟撤回時上訴期間尚未屆滿，原告得於上訴期間內再為上訴",
        "choice_B": "(B)第一審為原告全部敗訴判決，原告提起上訴，但於上訴不變期間內撤回上訴，本件判決於上訴不變期間屆滿時確定",
        "choice_C": "(C)第一審為原告一部勝訴、一部敗訴判決，原告聲明捨棄上訴權，被告就敗訴部分合法提起上訴，原告敗訴部分仍然未確定",
        "choice_D": "(D)第一審為原告全部敗訴判決，原告委任律師為訴訟代理人提起上訴，惟未繳納上訴裁判費，第一審法院未命補正即裁定駁回原告之上訴，原告不服，提起抗告，第二審法院裁定駁回其抗告。本件判決不待第三審法院裁判即告確定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)第一審為原告一部勝訴、一部敗訴判決，原告聲明捨棄上訴權，被告就敗訴部分合法提起上訴，原告敗訴部分仍然未確定"
      },
      {
        "question": "關於民事通常訴訟事件之聲明不服程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)凡對於原審法院之裁定提起抗告者，均須表明相對人\n(B)第一審法院就通常訴訟事件基於兩造合意適用簡易訴訟程序為審理後，對於其判決所提起之上訴，不應以高等法院為第二審管轄法院\n(C)在第一審法院適用簡易訴訟程序審理通常訴訟事件而為判決後，對此判決提起上訴時，均不應由地方法院合議庭為第二審管轄法院\n(D)凡向最高法院提起抗告者，均為再抗告事件，且須以適用法規顯有錯誤為理由二、複選題（第 63 題至第 74 題，每題 3 分，占 36 分）說明：所列的五個選項，其中至少有二個是正確答案。各題之選項獨立判定，全部答對者，得3分；答錯一個選項者，得1.8分；答錯二個選項者，得0.6分；所有選項均未作答或答錯多於二個選項（不含二個）者，該題以零分計算。",
        "choice_A": "(A)凡對於原審法院之裁定提起抗告者，均須表明相對人",
        "choice_B": "(B)第一審法院就通常訴訟事件基於兩造合意適用簡易訴訟程序為審理後，對於其判決所提起之上訴，不應以高等法院為第二審管轄法院",
        "choice_C": "(C)在第一審法院適用簡易訴訟程序審理通常訴訟事件而為判決後，對此判決提起上訴時，均不應由地方法院合議庭為第二審管轄法院",
        "choice_D": "(D)凡向最高法院提起抗告者，均為再抗告事件，且須以適用法規顯有錯誤為理由二、複選題（第 63 題至第 74 題，每題 3 分，占 36 分）說明：所列的五個選項，其中至少有二個是正確答案。各題之選項獨立判定，全部答對者，得3分；答錯一個選項者，得1.8分；答錯二個選項者，得0.6分；所有選項均未作答或答錯多於二個選項（不含二個）者，該題以零分計算。",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)第一審法院就通常訴訟事件基於兩造合意適用簡易訴訟程序為審理後，對於其判決所提起之上訴，不應以高等法院為第二審管轄法院"
      },
      {
        "question": "下列何者為不動產？",
        "choices": "(A)附著於土地上具獨立經濟價值之無頂蓋鋼筋混凝土造的養魚池設備\n(B)阿里山森林火車之軌道\n(C)露營車\n(D)尚未完全竣工、但已足避風雨，可達經濟上使用目的之房屋\n(E)農田",
        "choice_A": "(A)附著於土地上具獨立經濟價值之無頂蓋鋼筋混凝土造的養魚池設備",
        "choice_B": "(B)阿里山森林火車之軌道",
        "choice_C": "(C)露營車",
        "choice_D": "(D)尚未完全竣工、但已足避風雨，可達經濟上使用目的之房屋",
        "choice_E": "(E)農田",
        "answer": "(A)附著於土地上具獨立經濟價值之無頂蓋鋼筋混凝土造的養魚池設備\n(B)阿里山森林火車之軌道\n(D)尚未完全竣工、但已足避風雨，可達經濟上使用目的之房屋\n(E)農田"
      },
      {
        "question": "下列何種法律行為是要物行為？",
        "choices": "(A)代物清償\n(B)贈與契約\n(C)買回權之行使\n(D)押租金契約\n(E)互易契約",
        "choice_A": "(A)代物清償",
        "choice_B": "(B)贈與契約",
        "choice_C": "(C)買回權之行使",
        "choice_D": "(D)押租金契約",
        "choice_E": "(E)互易契約",
        "answer": "(A)代物清償\n(C)買回權之行使\n(D)押租金契約"
      },
      {
        "question": "甲為乙貨運公司之司機，某日於送貨途中不慎撞傷丙，甲立即將丙送至醫院診治。越二年，丙訴請甲、乙連帶賠償其損害。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲得提出消滅時效之抗辯\n(B)縱甲未為時效抗辯，乙仍得援用甲之時效利益，拒絕給付\n(C)丙得依民法第28條有關法人侵權責任之規定，請求甲、乙連帶負損害賠償責任\n(D)丙得向乙請求懲罰性賠償金\n(E)一旦甲對丙之損害為全部賠償，乙亦同免除其對丙責任",
        "choice_A": "(A)甲得提出消滅時效之抗辯",
        "choice_B": "(B)縱甲未為時效抗辯，乙仍得援用甲之時效利益，拒絕給付",
        "choice_C": "(C)丙得依民法第28條有關法人侵權責任之規定，請求甲、乙連帶負損害賠償責任",
        "choice_D": "(D)丙得向乙請求懲罰性賠償金",
        "choice_E": "(E)一旦甲對丙之損害為全部賠償，乙亦同免除其對丙責任",
        "answer": "(A)甲得提出消滅時效之抗辯\n(B)縱甲未為時效抗辯，乙仍得援用甲之時效利益，拒絕給付\n(E)一旦甲對丙之損害為全部賠償，乙亦同免除其對丙責任"
      },
      {
        "question": "就讀國中二年級年甫14歲之甲於上學途中，遭乙駕駛之車輛衝撞而受害。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因該車禍而成殘疾之甲尚未工作，不得請求減少或喪失勞動能力所受損害\n(B)甲得向乙請求賠償其將來須重複換裝義肢所致增加生活上需要之費用\n(C)甲因該車禍而死亡時，其父母縱尚未受甲扶養，仍得向乙請求賠償贍養費\n(D)如甲死亡，其父母得向乙請求賠償慰撫金\n(E)甲經治療後完全復原時，即不得向乙請求賠償慰撫金",
        "choice_A": "(A)因該車禍而成殘疾之甲尚未工作，不得請求減少或喪失勞動能力所受損害",
        "choice_B": "(B)甲得向乙請求賠償其將來須重複換裝義肢所致增加生活上需要之費用",
        "choice_C": "(C)甲因該車禍而死亡時，其父母縱尚未受甲扶養，仍得向乙請求賠償贍養費",
        "choice_D": "(D)如甲死亡，其父母得向乙請求賠償慰撫金",
        "choice_E": "(E)甲經治療後完全復原時，即不得向乙請求賠償慰撫金",
        "answer": "(B)甲得向乙請求賠償其將來須重複換裝義肢所致增加生活上需要之費用\n(C)甲因該車禍而死亡時，其父母縱尚未受甲扶養，仍得向乙請求賠償贍養費\n(D)如甲死亡，其父母得向乙請求賠償慰撫金"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙、丁四人分別共有A土地，應有部分均等，約定依一年四季輪流使用管理A地，該約定並經登記，甲嗣將其應有部分讓售與戊，已辦理過戶登記。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙、丙、丁就A地之使用管理，成立分管契約\n(B)不知A地分管契約之戊，不受該分管契約之拘束\n(C)甲將其A地之應有部分讓與戊，應經共有人過半數之同意\n(D)甲將其A地之應有部分設定普通抵押權予第三人，無須經其他共有人之同意\n(E)丙未經其他共有人之同意，將A地出租並交付予第三人，該租約對其他共有人不生效力",
        "choice_A": "(A)甲、乙、丙、丁就A地之使用管理，成立分管契約",
        "choice_B": "(B)不知A地分管契約之戊，不受該分管契約之拘束",
        "choice_C": "(C)甲將其A地之應有部分讓與戊，應經共有人過半數之同意",
        "choice_D": "(D)甲將其A地之應有部分設定普通抵押權予第三人，無須經其他共有人之同意",
        "choice_E": "(E)丙未經其他共有人之同意，將A地出租並交付予第三人，該租約對其他共有人不生效力",
        "answer": "(A)甲、乙、丙、丁就A地之使用管理，成立分管契約\n(D)甲將其A地之應有部分設定普通抵押權予第三人，無須經其他共有人之同意\n(E)丙未經其他共有人之同意，將A地出租並交付予第三人，該租約對其他共有人不生效力"
      },
      {
        "question": "甲登記為A地所有人，出賣A地予乙。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)若甲移轉A地所有權登記予乙，乙得依物上請求權請求甲返還A地\n(B)乙基於A地買賣契約，自行占有A地，是有權占有\n(C)若甲已交付並移轉登記A地予乙，但買賣契約無效，則甲得依不當得利請求返還A地\n(D)若甲已交付並移轉登記A地予乙，但買賣契約無效，乙得依物上請求權請求甲返還A地\n(E)若甲已交付但尚未移轉登記A地予乙，甲仍然得依物上請求權請求乙返還A地",
        "choice_A": "(A)若甲移轉A地所有權登記予乙，乙得依物上請求權請求甲返還A地",
        "choice_B": "(B)乙基於A地買賣契約，自行占有A地，是有權占有",
        "choice_C": "(C)若甲已交付並移轉登記A地予乙，但買賣契約無效，則甲得依不當得利請求返還A地",
        "choice_D": "(D)若甲已交付並移轉登記A地予乙，但買賣契約無效，乙得依物上請求權請求甲返還A地",
        "choice_E": "(E)若甲已交付但尚未移轉登記A地予乙，甲仍然得依物上請求權請求乙返還A地",
        "answer": "(A)若甲移轉A地所有權登記予乙，乙得依物上請求權請求甲返還A地\n(B)乙基於A地買賣契約，自行占有A地，是有權占有\n(D)若甲已交付並移轉登記A地予乙，但買賣契約無效，乙得依物上請求權請求甲返還A地\n(E)若甲已交付但尚未移轉登記A地予乙，甲仍然得依物上請求權請求乙返還A地"
      },
      {
        "question": "下列何種法律行為，經法院作成裁定後，始生效力？",
        "choices": "(A)養父母死後之終止收養\n(B)男女雙方合意結婚\n(C)生父認領非婚生子女\n(D)養父母與未成年之養子女合意終止收養關係\n(E)夫妻間約定以共同財產制作為婚姻關係期間適用之夫妻財產制",
        "choice_A": "(A)養父母死後之終止收養",
        "choice_B": "(B)男女雙方合意結婚",
        "choice_C": "(C)生父認領非婚生子女",
        "choice_D": "(D)養父母與未成年之養子女合意終止收養關係",
        "choice_E": "(E)夫妻間約定以共同財產制作為婚姻關係期間適用之夫妻財產制",
        "answer": "(A)養父母死後之終止收養\n(D)養父母與未成年之養子女合意終止收養關係"
      },
      {
        "question": "甲、乙為夫妻，育有子女丙、丁、戊，丙與己結婚，育有子女庚、辛。嗣甲、丙相約出國旅遊，不幸同時遭遇空難，不知誰先死亡。甲之遺產應如何繼承？",
        "choices": "(A)乙、丁、戊繼承\n(B)乙、丁、戊、庚、辛繼承，應繼分各五分之一\n(C)乙、丁、戊、己、庚、辛繼承，應繼分各六分之一\n(D)乙、丁、戊、庚、辛繼承\n(E)乙、丁、戊應繼分各四分之一，庚、辛應繼分各八分之一",
        "choice_A": "(A)乙、丁、戊繼承",
        "choice_B": "(B)乙、丁、戊、庚、辛繼承，應繼分各五分之一",
        "choice_C": "(C)乙、丁、戊、己、庚、辛繼承，應繼分各六分之一",
        "choice_D": "(D)乙、丁、戊、庚、辛繼承",
        "choice_E": "(E)乙、丁、戊應繼分各四分之一，庚、辛應繼分各八分之一",
        "answer": "(D)乙、丁、戊、庚、辛繼承\n(E)乙、丁、戊應繼分各四分之一，庚、辛應繼分各八分之一"
      },
      {
        "question": "關於起訴是否具備合法要件，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)原告起訴欠缺當事人適格一事，屬當事人責問事項，非屬職權調查事項\n(B)X為A公司之法定代理人，A公司被法院宣告破產，並選任Y為破產管理人後，A公司有意起訴對Z請求返還所有物時，應以A公司為原告，由Y為其法定代理人\n(C)X於102年3月1日在臺北車站前遭Y駕車撞傷，X之妻Z為原告起訴請求Y賠償損害，起訴狀記載：X於該日在臺北車站前遭Y撞傷，因X住院不能起訴主張權利，故Z起訴請求Y賠償X所受損害等語。此時，法院不得改列X為原告，亦不得逕行本案審理、判決\n(D)X向Y總公司之分公司Z購買沙拉油一桶，積欠貨款新臺幣2000元未還，為請求返還該款，起訴時可列Z分公司為原告，亦可列Y總公司為原告\n(E)X已滿18歲，經其父Z同意後，向Y購買機車一部，交車後發現該車有瑕疵，為此有意起訴解決紛爭，此時可由X自行起訴並進行訴訟",
        "choice_A": "(A)原告起訴欠缺當事人適格一事，屬當事人責問事項，非屬職權調查事項",
        "choice_B": "(B)X為A公司之法定代理人，A公司被法院宣告破產，並選任Y為破產管理人後，A公司有意起訴對Z請求返還所有物時，應以A公司為原告，由Y為其法定代理人",
        "choice_C": "(C)X於102年3月1日在臺北車站前遭Y駕車撞傷，X之妻Z為原告起訴請求Y賠償損害，起訴狀記載：X於該日在臺北車站前遭Y撞傷，因X住院不能起訴主張權利，故Z起訴請求Y賠償X所受損害等語。此時，法院不得改列X為原告，亦不得逕行本案審理、判決",
        "choice_D": "(D)X向Y總公司之分公司Z購買沙拉油一桶，積欠貨款新臺幣2000元未還，為請求返還該款，起訴時可列Z分公司為原告，亦可列Y總公司為原告",
        "choice_E": "(E)X已滿18歲，經其父Z同意後，向Y購買機車一部，交車後發現該車有瑕疵，為此有意起訴解決紛爭，此時可由X自行起訴並進行訴訟",
        "answer": "(C)X於102年3月1日在臺北車站前遭Y駕車撞傷，X之妻Z為原告起訴請求Y賠償損害，起訴狀記載：X於該日在臺北車站前遭Y撞傷，因X住院不能起訴主張權利，故Z起訴請求Y賠償X所受損害等語。此時，法院不得改列X為原告，亦不得逕行本案審理、判決\n(D)X向Y總公司之分公司Z購買沙拉油一桶，積欠貨款新臺幣2000元未還，為請求返還該款，起訴時可列Z分公司為原告，亦可列Y總公司為原告"
      },
      {
        "question": "關於管轄之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)住於高雄之 X，起訴請求判決：住於嘉義之 Y 應將座落桃園之甲屋所有權移轉登記予 X，主張 X於某日與 Y 訂立買賣契約，出售該屋予 Y，並已將所有權移轉登記予 Y，不料事後發現該契約係受Y詐欺訂立，X已撤銷該買賣契約，為此提起本訴。此訴訟應由桃園地方法院專屬管轄\n(B)住於臺中之 X，列住於彰化之 Y 為被告，向彰化地方法院起訴請求給付價金，於訴訟進行中，Y遷移住所至臺中，於是X聲請將該訴訟移送臺中地方法院。彰化地方法院應駁回該聲請\n(C)住於臺東之Y與設於臺北之X銀行簽立信用卡使用契約，約定就信用卡消費款有爭議時，由臺北地方法院管轄。嗣X以Y為被告，向臺北地方法院提起清償消費款之訴訟，如Y聲請將該訴訟移送至臺東地方法院，受訴法院應即准許\n(D)居住於臺中之 X，因出售貨物，收受設於新竹之 Y 公司所簽發、付款地為苗栗之本票一張，本票到期後經提示未獲付款，X得向新竹地方法院或苗栗地方法院對Y起訴請求給付本票票款\n(E)住於臺南之X，以住於桃園之Y借款未償並有脫產行為為由，有意就Y所有座落臺中之房屋為扣押，仍得向桃園地方法院聲請核發准予假扣押之裁定",
        "choice_A": "(A)住於高雄之 X，起訴請求判決：住於嘉義之 Y 應將座落桃園之甲屋所有權移轉登記予 X，主張 X於某日與 Y 訂立買賣契約，出售該屋予 Y，並已將所有權移轉登記予 Y，不料事後發現該契約係受Y詐欺訂立，X已撤銷該買賣契約，為此提起本訴。此訴訟應由桃園地方法院專屬管轄",
        "choice_B": "(B)住於臺中之 X，列住於彰化之 Y 為被告，向彰化地方法院起訴請求給付價金，於訴訟進行中，Y遷移住所至臺中，於是X聲請將該訴訟移送臺中地方法院。彰化地方法院應駁回該聲請",
        "choice_C": "(C)住於臺東之Y與設於臺北之X銀行簽立信用卡使用契約，約定就信用卡消費款有爭議時，由臺北地方法院管轄。嗣X以Y為被告，向臺北地方法院提起清償消費款之訴訟，如Y聲請將該訴訟移送至臺東地方法院，受訴法院應即准許",
        "choice_D": "(D)居住於臺中之 X，因出售貨物，收受設於新竹之 Y 公司所簽發、付款地為苗栗之本票一張，本票到期後經提示未獲付款，X得向新竹地方法院或苗栗地方法院對Y起訴請求給付本票票款",
        "choice_E": "(E)住於臺南之X，以住於桃園之Y借款未償並有脫產行為為由，有意就Y所有座落臺中之房屋為扣押，仍得向桃園地方法院聲請核發准予假扣押之裁定",
        "answer": "(B)住於臺中之 X，列住於彰化之 Y 為被告，向彰化地方法院起訴請求給付價金，於訴訟進行中，Y遷移住所至臺中，於是X聲請將該訴訟移送臺中地方法院。彰化地方法院應駁回該聲請\n(D)居住於臺中之 X，因出售貨物，收受設於新竹之 Y 公司所簽發、付款地為苗栗之本票一張，本票到期後經提示未獲付款，X得向新竹地方法院或苗栗地方法院對Y起訴請求給付本票票款\n(E)住於臺南之X，以住於桃園之Y借款未償並有脫產行為為由，有意就Y所有座落臺中之房屋為扣押，仍得向桃園地方法院聲請核發准予假扣押之裁定"
      },
      {
        "question": "甲於 103 年 6 月 1 日以乙為被告，向管轄法院起訴，請求判決命乙給付甲新臺幣（下同）10 萬元，主張：乙於同年2月1日向其借款10萬元，並當場如數交付，約定3個月內償還，惟乙屆期不還借款等語。乙辯稱：乙雖向甲借款未還，但目前無力清償，希望能緩期給付等語。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院為本件訴訟費用之裁判時，應同時確定其費用額\n(B)法院為乙敗訴判決時，不得依職權為假執行之宣告\n(C)法院為乙敗訴判決時，不須經甲同意，即得為乙於一定期間內自動清償者，免除部分給付之判決\n(D)法院依被告意願為緩期給付判決者，得於判決內依法定乙逾期不履行時應加給甲之金額\n(E)乙如不服第一審法院所為其敗訴之判決，得上訴於管轄之高等法院或其分院",
        "choice_A": "(A)法院為本件訴訟費用之裁判時，應同時確定其費用額",
        "choice_B": "(B)法院為乙敗訴判決時，不得依職權為假執行之宣告",
        "choice_C": "(C)法院為乙敗訴判決時，不須經甲同意，即得為乙於一定期間內自動清償者，免除部分給付之判決",
        "choice_D": "(D)法院依被告意願為緩期給付判決者，得於判決內依法定乙逾期不履行時應加給甲之金額",
        "choice_E": "(E)乙如不服第一審法院所為其敗訴之判決，得上訴於管轄之高等法院或其分院",
        "answer": "(A)法院為本件訴訟費用之裁判時，應同時確定其費用額\n(D)法院依被告意願為緩期給付判決者，得於判決內依法定乙逾期不履行時應加給甲之金額"
      },
      {
        "question": "甲於103年2月1日將乙列為被告，起訴請求法院判決命乙應給付甲新臺幣100萬元。其陳述略為：乙為丙之受僱人，101 年 1 月 15 日於送貨途中開車超速撞傷甲，以致甲住院多日，支出醫療費用甚鉅，為此請求賠償甲如聲明之金額云云。乙則抗辯其無超速駕車之事實，且車禍發生係因甲闖紅燈所致，請求法院判決駁回原告之訴。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院得依職權斟酌甲之請求權已罹於消滅時效之事實，以判決駁回原告之訴\n(B)為使紛爭一次解決，甲於本件訴訟經判決確定以前，得隨時追加丙為共同被告\n(C)本件紛爭於進行訴訟前，應先經法院調解\n(D)受訴法院得依職權將本件訴訟進行之狀況及爭點通知丙\n(E)受訴法院就甲、乙間訴訟所為本案確定判決之效力，縱使法院在本案審理程序將爭點通知於丙，均不及於丙",
        "choice_A": "(A)法院得依職權斟酌甲之請求權已罹於消滅時效之事實，以判決駁回原告之訴",
        "choice_B": "(B)為使紛爭一次解決，甲於本件訴訟經判決確定以前，得隨時追加丙為共同被告",
        "choice_C": "(C)本件紛爭於進行訴訟前，應先經法院調解",
        "choice_D": "(D)受訴法院得依職權將本件訴訟進行之狀況及爭點通知丙",
        "choice_E": "(E)受訴法院就甲、乙間訴訟所為本案確定判決之效力，縱使法院在本案審理程序將爭點通知於丙，均不及於丙",
        "answer": "(C)本件紛爭於進行訴訟前，應先經法院調解\n(D)受訴法院得依職權將本件訴訟進行之狀況及爭點通知丙"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "9ba2d8724c539898c3f2d270ed9e78cf1f7d888379329bd81052c1eadcbe02f6",
    "exams": [
      "107_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "107_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "107_高等考試-律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "關於公務員圖利罪之敘述，依實務見解，下列何者正確？",
        "choices": "(A)貪污治罪條例第 6 條規定之圖利罪，係現行刑法第 131 條之特別規定，具優先適用之效力，故著手於圖利行為之實行未因而獲得利益者，仍應按未遂犯論科刑責\n(B)所指「違背法令」，泛指一切法律命令，當然兼括公務員服務法在內\n(C)圖利罪所指獲得之「不法利益」，指可領得之價值，於扣除成本、税捐及其他費用後之餘額\n(D)圖利之公務員與被圖利因而獲取利益之私人，具犯意聯絡及行為分擔，應成立本罪之共同正犯",
        "choice_A": "(A)貪污治罪條例第 6 條規定之圖利罪，係現行刑法第 131 條之特別規定，具優先適用之效力，故著手於圖利行為之實行未因而獲得利益者，仍應按未遂犯論科刑責",
        "choice_B": "(B)所指「違背法令」，泛指一切法律命令，當然兼括公務員服務法在內",
        "choice_C": "(C)圖利罪所指獲得之「不法利益」，指可領得之價值，於扣除成本、税捐及其他費用後之餘額",
        "choice_D": "(D)圖利之公務員與被圖利因而獲取利益之私人，具犯意聯絡及行為分擔，應成立本罪之共同正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)圖利罪所指獲得之「不法利益」，指可領得之價值，於扣除成本、税捐及其他費用後之餘額"
      },
      {
        "question": "關於刑法瀆職罪章之各罪，依實務見解，下列何者正確？",
        "choices": "(A)公務員懲戒委員會委員，並無審判職務，自非刑法第124條枉法裁判罪適格之行為主體\n(B)為防濫訴，檢察官施用詐術以取供，應成立刑法第125條濫權追訴罪\n(C)公務員非於執行管收、解送、拘禁職務之際，縱有對人犯施以凌虐之行為，並不成立刑法第 126條凌虐人犯罪\n(D)檢察官因過失少算刑期，致受刑人提早1月離監出獄，構成刑法第127條第2項過失違法行刑罪",
        "choice_A": "(A)公務員懲戒委員會委員，並無審判職務，自非刑法第124條枉法裁判罪適格之行為主體",
        "choice_B": "(B)為防濫訴，檢察官施用詐術以取供，應成立刑法第125條濫權追訴罪",
        "choice_C": "(C)公務員非於執行管收、解送、拘禁職務之際，縱有對人犯施以凌虐之行為，並不成立刑法第 126條凌虐人犯罪",
        "choice_D": "(D)檢察官因過失少算刑期，致受刑人提早1月離監出獄，構成刑法第127條第2項過失違法行刑罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)公務員非於執行管收、解送、拘禁職務之際，縱有對人犯施以凌虐之行為，並不成立刑法第 126條凌虐人犯罪"
      },
      {
        "question": "補充空白刑法之行政法令有所變更時，依司法院解釋，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)刑法第2條第1項之「法律有變更」係指刑罰法律之變更，行政法令之變更非屬本條之法律變更\n(B)應一概視為刑法第2條第1項之法律變更，適用行為時之法律或最有利於行為人之法律\n(C)應一律適用行為時之法律，不論是否有利於行為人\n(D)應一律適用裁判時之法律",
        "choice_A": "(A)刑法第2條第1項之「法律有變更」係指刑罰法律之變更，行政法令之變更非屬本條之法律變更",
        "choice_B": "(B)應一概視為刑法第2條第1項之法律變更，適用行為時之法律或最有利於行為人之法律",
        "choice_C": "(C)應一律適用行為時之法律，不論是否有利於行為人",
        "choice_D": "(D)應一律適用裁判時之法律",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)刑法第2條第1項之「法律有變更」係指刑罰法律之變更，行政法令之變更非屬本條之法律變更"
      },
      {
        "question": "甲為縣政府社會局科員，調派辦理災後救濟金核發業務，因與災民 A 素有怨隙，並圖撙節公款，僅發放依法應發給A之半數金額，致A災後生活窮困潦倒。甲之行為有何刑責？",
        "choices": "(A)甲構成公務員剋扣罪\n(B)甲構成廢弛職務釀成災害罪\n(C)甲構成公務員圖利罪\n(D)甲行為僅涉行政不法，不構成刑事犯罪",
        "choice_A": "(A)甲構成公務員剋扣罪",
        "choice_B": "(B)甲構成廢弛職務釀成災害罪",
        "choice_C": "(C)甲構成公務員圖利罪",
        "choice_D": "(D)甲行為僅涉行政不法，不構成刑事犯罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲構成公務員剋扣罪"
      },
      {
        "question": "有關不作為犯的敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)純正不作為犯，乃指行為人僅能以不作為的方式，實現刑法上所規定的犯罪行為\n(B)不純正不作為犯違反者乃命令規範，亦即以不作為的方式實現刑法通常以作為方式所規定的犯罪行為\n(C)殺人罪的成立，行為人可以作為犯為之，也可以不作為犯為之\n(D)純正不作為犯的行為態樣，在於不為規範所期待的積極行為",
        "choice_A": "(A)純正不作為犯，乃指行為人僅能以不作為的方式，實現刑法上所規定的犯罪行為",
        "choice_B": "(B)不純正不作為犯違反者乃命令規範，亦即以不作為的方式實現刑法通常以作為方式所規定的犯罪行為",
        "choice_C": "(C)殺人罪的成立，行為人可以作為犯為之，也可以不作為犯為之",
        "choice_D": "(D)純正不作為犯的行為態樣，在於不為規範所期待的積極行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)不純正不作為犯違反者乃命令規範，亦即以不作為的方式實現刑法通常以作為方式所規定的犯罪行為"
      },
      {
        "question": "有關刑法第17條加重結果犯的論述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)傷害致死罪之成立，以行為人犯故意傷害罪為前提\n(B)傷害致死罪之成立，行為人前行為不構成傷害罪，縱發生死亡結果，依情形可能構成殺人罪或過失致死罪，不成立本罪\n(C)傷害致死罪之成立，如果傷害行為未遂，只要之後發生死亡的結果，犯罪成立\n(D)重傷致死罪之成立，以行為人能預見死亡結果為要件",
        "choice_A": "(A)傷害致死罪之成立，以行為人犯故意傷害罪為前提",
        "choice_B": "(B)傷害致死罪之成立，行為人前行為不構成傷害罪，縱發生死亡結果，依情形可能構成殺人罪或過失致死罪，不成立本罪",
        "choice_C": "(C)傷害致死罪之成立，如果傷害行為未遂，只要之後發生死亡的結果，犯罪成立",
        "choice_D": "(D)重傷致死罪之成立，以行為人能預見死亡結果為要件",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)傷害致死罪之成立，如果傷害行為未遂，只要之後發生死亡的結果，犯罪成立"
      },
      {
        "question": "甲為診所開業醫師，乙則為受僱於甲之藥師。某日丙前來就醫，經甲診治之後，依據醫療常規開立A藥，並交予乙調劑，乙一時未予注意，不小心拿成B藥，丙服用B藥後發生嚴重腹瀉脫水。依實務見解，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙之腹瀉脫水應屬普通傷害結果\n(B)甲雖正確開A藥，卻疏於管理乙，依信賴原則之概念，對於丙之腹瀉脫水構成過失致傷害罪\n(C)乙未遵守應仔細調劑之規範，對於丙之腹瀉構成過失\n(D)過失犯不適用共同正犯之規定，甲、乙無論如何均不成立過失共同正犯",
        "choice_A": "(A)丙之腹瀉脫水應屬普通傷害結果",
        "choice_B": "(B)甲雖正確開A藥，卻疏於管理乙，依信賴原則之概念，對於丙之腹瀉脫水構成過失致傷害罪",
        "choice_C": "(C)乙未遵守應仔細調劑之規範，對於丙之腹瀉構成過失",
        "choice_D": "(D)過失犯不適用共同正犯之規定，甲、乙無論如何均不成立過失共同正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲雖正確開A藥，卻疏於管理乙，依信賴原則之概念，對於丙之腹瀉脫水構成過失致傷害罪"
      },
      {
        "question": "下列事實之敘述，何者有我國刑法之適用？",
        "choices": "(A)美國籍甲男，於日本東京偽造德國護照\n(B)我國籍乙男，於菲律賓馬尼拉吸食安非他命\n(C)南非籍丙男，於美國紐約販賣拐騙而來之越南籍幼童\n(D)韓國籍丁男，於韓國首爾趁我國籍之旅客A酒醉時施以猥褻",
        "choice_A": "(A)美國籍甲男，於日本東京偽造德國護照",
        "choice_B": "(B)我國籍乙男，於菲律賓馬尼拉吸食安非他命",
        "choice_C": "(C)南非籍丙男，於美國紐約販賣拐騙而來之越南籍幼童",
        "choice_D": "(D)韓國籍丁男，於韓國首爾趁我國籍之旅客A酒醉時施以猥褻",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)南非籍丙男，於美國紐約販賣拐騙而來之越南籍幼童"
      },
      {
        "question": "甲持水果刀脅迫乙，並要求其交出財物，乙於緊急中撿起石頭防衛，丟向甲持刀的手，石頭擊中甲的手臂導致甲手臂骨折，刀也掉落，甲因疼痛倒地哀嚎。此時，乙想起剛剛險遭甲搶劫之情形，越想越氣，遂拿起甲掉落於地上之水果刀，將倒地哀嚎的甲砍成重傷。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲持水果刀脅迫乙交出財物之行為，應構成加重強盜未遂罪\n(B)乙持石頭丟向甲的手導致甲手臂骨折，仍具備傷害罪之構成要件該當性\n(C)乙持石頭丟向甲的手導致甲手臂骨折之行為，係屬正當防衛而得阻卻違法\n(D)乙拿起甲掉落於地上之水果刀，將甲砍成重傷係屬防衛過當",
        "choice_A": "(A)甲持水果刀脅迫乙交出財物之行為，應構成加重強盜未遂罪",
        "choice_B": "(B)乙持石頭丟向甲的手導致甲手臂骨折，仍具備傷害罪之構成要件該當性",
        "choice_C": "(C)乙持石頭丟向甲的手導致甲手臂骨折之行為，係屬正當防衛而得阻卻違法",
        "choice_D": "(D)乙拿起甲掉落於地上之水果刀，將甲砍成重傷係屬防衛過當",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙拿起甲掉落於地上之水果刀，將甲砍成重傷係屬防衛過當"
      },
      {
        "question": "甲分別邀約乙、丙竊取他人之汽車。甲先與乙約定由乙將某汽車竊出，甲再與丙約定由丙找人購買此車。乙、丙彼此不認識，但甲將三人共同犯罪計畫分別告知乙、丙兩人。隨後，乙、丙各自順利完成所分配工作，甲、乙、丙三人平分賣車所得。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙、丙成立竊盜罪之同時犯\n(B)甲、乙、丙成立竊盜罪之共同正犯\n(C)甲成立竊盜罪之間接正犯，乙、丙成立竊盜罪之共同正犯\n(D)甲成立竊盜罪之教唆犯，乙成立竊盜罪之正犯，丙成立贓物罪",
        "choice_A": "(A)甲、乙、丙成立竊盜罪之同時犯",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙成立竊盜罪之共同正犯",
        "choice_C": "(C)甲成立竊盜罪之間接正犯，乙、丙成立竊盜罪之共同正犯",
        "choice_D": "(D)甲成立竊盜罪之教唆犯，乙成立竊盜罪之正犯，丙成立贓物罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙、丙成立竊盜罪之共同正犯"
      },
      {
        "question": "比較下列法定刑，下列何者為最重？",
        "choices": "(A)5年以下有期徒刑、拘役或1千元以下罰金\n(B)6月以上5年以下有期徒刑\n(C)1年以上3年以下有期徒刑\n(D)5年以下有期徒刑、拘役或科或併科1千元以下罰金",
        "choice_A": "(A)5年以下有期徒刑、拘役或1千元以下罰金",
        "choice_B": "(B)6月以上5年以下有期徒刑",
        "choice_C": "(C)1年以上3年以下有期徒刑",
        "choice_D": "(D)5年以下有期徒刑、拘役或科或併科1千元以下罰金",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)6月以上5年以下有期徒刑"
      },
      {
        "question": "甲偽造信用卡，為測試功能先持偽卡至加油站自助加油，成功盜刷 800 元。翌日，甲再持該偽卡簽帳消費購買一隻鑽錶，贈送不知情的女友乙。依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)該偽造信用卡係犯偽造支付工具罪所得之物，屬於甲所有，應依刑法第38條予以沒收\n(B)所加油品係犯罪所得之物，因已消耗無法扣案，不諭知沒收\n(C)該偽造簽帳單係犯罪所生之物，因已交付商店行使，無從諭知沒收\n(D)鑽錶係犯罪所得之物，乙非明知甲之詐欺行為，故不得沒收",
        "choice_A": "(A)該偽造信用卡係犯偽造支付工具罪所得之物，屬於甲所有，應依刑法第38條予以沒收",
        "choice_B": "(B)所加油品係犯罪所得之物，因已消耗無法扣案，不諭知沒收",
        "choice_C": "(C)該偽造簽帳單係犯罪所生之物，因已交付商店行使，無從諭知沒收",
        "choice_D": "(D)鑽錶係犯罪所得之物，乙非明知甲之詐欺行為，故不得沒收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)該偽造簽帳單係犯罪所生之物，因已交付商店行使，無從諭知沒收"
      },
      {
        "question": "對於刑法上有關自首規定之適用，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲於犯罪後以錄音的方式敘述自己犯罪經過，委託乙將之送往警察局，並隨後投案，甲此舉符合自首之要件\n(B)毒販甲之小弟乙赴警局告發甲之犯行，警察開始佈線調查時，此際甲自赴警局說明自己的販毒事實，亦無自首之效力\n(C)甲於傷害他人後自行申告犯罪，於偵查中甲潛逃國外，甲此舉不符自首之要件\n(D)甲行賄公務員乙，要求乙為其違法變更地目。事成後，甲自首並接受裁判，法院以刑法第62條之規定為「得減輕其刑」而未減輕甲之刑責，並無不當",
        "choice_A": "(A)甲於犯罪後以錄音的方式敘述自己犯罪經過，委託乙將之送往警察局，並隨後投案，甲此舉符合自首之要件",
        "choice_B": "(B)毒販甲之小弟乙赴警局告發甲之犯行，警察開始佈線調查時，此際甲自赴警局說明自己的販毒事實，亦無自首之效力",
        "choice_C": "(C)甲於傷害他人後自行申告犯罪，於偵查中甲潛逃國外，甲此舉不符自首之要件",
        "choice_D": "(D)甲行賄公務員乙，要求乙為其違法變更地目。事成後，甲自首並接受裁判，法院以刑法第62條之規定為「得減輕其刑」而未減輕甲之刑責，並無不當",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲行賄公務員乙，要求乙為其違法變更地目。事成後，甲自首並接受裁判，法院以刑法第62條之規定為「得減輕其刑」而未減輕甲之刑責，並無不當"
      },
      {
        "question": "下列情形中，何者不得成立我國刑法上之累犯？",
        "choices": "(A)行為人於緩刑期滿未經撤銷緩刑宣告，在緩刑期滿後5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者\n(B)行為人先前受有期徒刑之宣告，依刑法第41條受易科罰金之宣告，在繳納完畢後5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者\n(C)行為人先前獲判有期徒刑，入監服刑後假釋出獄，假釋期滿而未經撤銷假釋後 5 年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者\n(D)行為人於前罪裁判確定前受羈押，依刑法第37條之2折抵徒刑之刑期後，於所餘刑期執行完畢後5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者",
        "choice_A": "(A)行為人於緩刑期滿未經撤銷緩刑宣告，在緩刑期滿後5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者",
        "choice_B": "(B)行為人先前受有期徒刑之宣告，依刑法第41條受易科罰金之宣告，在繳納完畢後5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者",
        "choice_C": "(C)行為人先前獲判有期徒刑，入監服刑後假釋出獄，假釋期滿而未經撤銷假釋後 5 年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者",
        "choice_D": "(D)行為人於前罪裁判確定前受羈押，依刑法第37條之2折抵徒刑之刑期後，於所餘刑期執行完畢後5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)行為人於緩刑期滿未經撤銷緩刑宣告，在緩刑期滿後5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者"
      },
      {
        "question": "有關保安處分之敘述，依目前實務見解，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)保安處分係針對受處分人過去之危險性所為之處置，以達教化之目的，為刑罰之補充制度，因此，拘束人身自由之保安處分得與刑罰互相折抵\n(B)對於受感化教育、監護、禁戒、強制工作之保安處分者，得按其情形以保護管束代替之\n(C)對於具有中華民國國籍又同時具有外國國籍（即俗稱擁有雙重國籍）之人，無適用驅逐出境規定之餘地\n(D)監護處分係以因精神障礙而成為無責任能力或限制責任能力之人為對象，若認為有再犯或危害公共安全之虞時，得於刑之執行前或執行後，令入相當處所，施以監護",
        "choice_A": "(A)保安處分係針對受處分人過去之危險性所為之處置，以達教化之目的，為刑罰之補充制度，因此，拘束人身自由之保安處分得與刑罰互相折抵",
        "choice_B": "(B)對於受感化教育、監護、禁戒、強制工作之保安處分者，得按其情形以保護管束代替之",
        "choice_C": "(C)對於具有中華民國國籍又同時具有外國國籍（即俗稱擁有雙重國籍）之人，無適用驅逐出境規定之餘地",
        "choice_D": "(D)監護處分係以因精神障礙而成為無責任能力或限制責任能力之人為對象，若認為有再犯或危害公共安全之虞時，得於刑之執行前或執行後，令入相當處所，施以監護",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)保安處分係針對受處分人過去之危險性所為之處置，以達教化之目的，為刑罰之補充制度，因此，拘束人身自由之保安處分得與刑罰互相折抵"
      },
      {
        "question": "刑法第157條挑唆或包攬訴訟罪中，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)挑唆訴訟行為，係指他人本無興訟之意，行為人從中唆使，使其提起訴訟\n(B)若該他人未興訟，無礙於本罪的成立\n(C)意圖漁利，乃指意圖從中取利之意\n(D)行為人登記參選後，為了爭取選票，多方包攬選民訴訟，不另收報酬，也算意圖漁利",
        "choice_A": "(A)挑唆訴訟行為，係指他人本無興訟之意，行為人從中唆使，使其提起訴訟",
        "choice_B": "(B)若該他人未興訟，無礙於本罪的成立",
        "choice_C": "(C)意圖漁利，乃指意圖從中取利之意",
        "choice_D": "(D)行為人登記參選後，為了爭取選票，多方包攬選民訴訟，不另收報酬，也算意圖漁利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若該他人未興訟，無礙於本罪的成立"
      },
      {
        "question": "刑法第140條第1項侮辱公務員罪中，在相關要件的解釋上，何者錯誤？",
        "choices": "(A)對於公務員二人依法執行職務時，當場侮辱，為第55條之想像競合犯，成立二個本條犯罪\n(B)只要公務員執行職務的當時視聽所能及之處所為之侮辱，皆可構成本罪\n(C)侮辱行為必須在公務員執行職務的情形下，始可構成本罪\n(D)本罪的客體可以為公務員，也可以是公務員依法執行的職務",
        "choice_A": "(A)對於公務員二人依法執行職務時，當場侮辱，為第55條之想像競合犯，成立二個本條犯罪",
        "choice_B": "(B)只要公務員執行職務的當時視聽所能及之處所為之侮辱，皆可構成本罪",
        "choice_C": "(C)侮辱行為必須在公務員執行職務的情形下，始可構成本罪",
        "choice_D": "(D)本罪的客體可以為公務員，也可以是公務員依法執行的職務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)對於公務員二人依法執行職務時，當場侮辱，為第55條之想像競合犯，成立二個本條犯罪"
      },
      {
        "question": "刑法第 168 條偽證罪之「於案情有重要關係之事項……而為虛偽陳述」之涵義，有關證人在法院具結後所為之陳述，按照我國實務見解，下列何者正確？",
        "choices": "(A)證人明知客觀存在的事實，卻證述：「忘記了」，仍屬虛偽陳述\n(B)證人陳述根據自己意見所作之判斷，並非虛偽陳述\n(C)證人所為與客觀真實不符陳述，不為法院採納者，不構成偽證罪\n(D)證人違反客觀真實的陳述，若是在民事案件所作，不構成偽證罪",
        "choice_A": "(A)證人明知客觀存在的事實，卻證述：「忘記了」，仍屬虛偽陳述",
        "choice_B": "(B)證人陳述根據自己意見所作之判斷，並非虛偽陳述",
        "choice_C": "(C)證人所為與客觀真實不符陳述，不為法院採納者，不構成偽證罪",
        "choice_D": "(D)證人違反客觀真實的陳述，若是在民事案件所作，不構成偽證罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)證人陳述根據自己意見所作之判斷，並非虛偽陳述"
      },
      {
        "question": "從外役監脫逃的受刑人甲，強盜取得他人計程車後，回到家中，在母親乙幫助下，甲將計程車燒燬以湮滅證據，甲並教唆乙將之收容於住家內，10天後為警方查獲。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙觸犯刑法第164條藏匿犯人罪，減輕或免除其刑\n(B)甲燒燬強盜罪案件之證據，觸犯刑法第165條湮滅證據罪\n(C)甲教唆乙之行為，構成刑法第164條藏匿犯人之教唆犯\n(D)乙幫助甲燒燬計程車，構成刑法第165條湮滅證據罪之幫助犯",
        "choice_A": "(A)乙觸犯刑法第164條藏匿犯人罪，減輕或免除其刑",
        "choice_B": "(B)甲燒燬強盜罪案件之證據，觸犯刑法第165條湮滅證據罪",
        "choice_C": "(C)甲教唆乙之行為，構成刑法第164條藏匿犯人之教唆犯",
        "choice_D": "(D)乙幫助甲燒燬計程車，構成刑法第165條湮滅證據罪之幫助犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙觸犯刑法第164條藏匿犯人罪，減輕或免除其刑"
      },
      {
        "question": "甲體質特異，千杯不醉，某日飲酒駕車上路，被警員攔下酒測，吐氣所含酒精濃度高達每公升 0.7毫克，但仍能對答如流，亦能直線行走。依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)從甲個人能力以觀，仍未達不能安全駕駛程度，因此某甲不構成刑法第185條之3之罪\n(B)無論甲個人體質如何，只要吐氣酒精濃度逾越刑法第 185 條之 3 所定之數值，即具備立法者所擬制之危險，因而構成本罪\n(C)甲是否構成刑法第185條之3罪名，端視其於行車路徑是否造成用路人之具體危險\n(D)甲只要酒後駕車，無論吐氣所含酒精濃度如何，均已具備抽象危險，而成立刑法第185條之3之罪",
        "choice_A": "(A)從甲個人能力以觀，仍未達不能安全駕駛程度，因此某甲不構成刑法第185條之3之罪",
        "choice_B": "(B)無論甲個人體質如何，只要吐氣酒精濃度逾越刑法第 185 條之 3 所定之數值，即具備立法者所擬制之危險，因而構成本罪",
        "choice_C": "(C)甲是否構成刑法第185條之3罪名，端視其於行車路徑是否造成用路人之具體危險",
        "choice_D": "(D)甲只要酒後駕車，無論吐氣所含酒精濃度如何，均已具備抽象危險，而成立刑法第185條之3之罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)無論甲個人體質如何，只要吐氣酒精濃度逾越刑法第 185 條之 3 所定之數值，即具備立法者所擬制之危險，因而構成本罪"
      },
      {
        "question": "甲駕車過失撞擊乙，乙意識清醒，但身上有多處挫傷擦傷，甲為趕時間上班，先拿出10萬元現金交給路旁商家，委託其先行照護乙，並打電話叫救護車，甲未得乙同意，即離開現場。依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲離去現場，仍構成刑法第185條之4肇事逃逸罪\n(B)甲已從事必要救援措施，不構成刑法第185條之4之「逃逸」\n(C)甲已先行給付民事賠償可能之費用，不構成刑法第185條之4肇事逃逸罪\n(D)甲若於事後親至警局表明身分，即不構成刑法第185條之4肇事逃逸罪",
        "choice_A": "(A)甲離去現場，仍構成刑法第185條之4肇事逃逸罪",
        "choice_B": "(B)甲已從事必要救援措施，不構成刑法第185條之4之「逃逸」",
        "choice_C": "(C)甲已先行給付民事賠償可能之費用，不構成刑法第185條之4肇事逃逸罪",
        "choice_D": "(D)甲若於事後親至警局表明身分，即不構成刑法第185條之4肇事逃逸罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲離去現場，仍構成刑法第185條之4肇事逃逸罪"
      },
      {
        "question": "公務員甲假藉公出為由，請託同事乙代其處理公文，再施用詐術使乙陷於錯誤，導致不知情之乙將不實事項登載於原由甲職務上所執掌之公文上。關於甲之論罪，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲應成立公務員登載不實罪之直接正犯\n(B)甲應成立公務員登載不實罪之間接正犯\n(C)甲應成立使公務員登載不實罪之直接正犯\n(D)甲應成立使公務員登載不實罪之間接正犯",
        "choice_A": "(A)甲應成立公務員登載不實罪之直接正犯",
        "choice_B": "(B)甲應成立公務員登載不實罪之間接正犯",
        "choice_C": "(C)甲應成立使公務員登載不實罪之直接正犯",
        "choice_D": "(D)甲應成立使公務員登載不實罪之間接正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲應成立公務員登載不實罪之間接正犯"
      },
      {
        "question": "甲因公司經營不善倒閉並積欠大批債務，為防止其自家住宅遭債權人強制執行拍賣，乃與其朋友乙共謀虛偽簽立假借據，並訂立虛偽的抵押權設定契約，持之向地政機關辦理抵押權設定登記，將其自家住宅虛偽設定高額抵押權給乙。甲、乙之行為，應如何論罪？",
        "choices": "(A)甲、乙應成立偽造私文書罪之共同正犯\n(B)甲、乙應成立使公務員登載不實罪之共同正犯\n(C)甲、乙應成立偽造私文書罪與使公務員登載不實罪之共同正犯\n(D)甲、乙應成立行使偽造私文書罪與公務員登載不實罪之共同正犯",
        "choice_A": "(A)甲、乙應成立偽造私文書罪之共同正犯",
        "choice_B": "(B)甲、乙應成立使公務員登載不實罪之共同正犯",
        "choice_C": "(C)甲、乙應成立偽造私文書罪與使公務員登載不實罪之共同正犯",
        "choice_D": "(D)甲、乙應成立行使偽造私文書罪與公務員登載不實罪之共同正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙應成立使公務員登載不實罪之共同正犯"
      },
      {
        "question": "依據實務見解，下列何者非屬準文書？",
        "choices": "(A)支票上之背書\n(B)汽車引擎號碼\n(C)商品條碼\n(D)行動電話簡訊",
        "choice_A": "(A)支票上之背書",
        "choice_B": "(B)汽車引擎號碼",
        "choice_C": "(C)商品條碼",
        "choice_D": "(D)行動電話簡訊",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)支票上之背書"
      },
      {
        "question": "甲與乙兩人計劃先對12歲丙下迷藥，然後輪流對丙實施性交。實施計畫當天，當甲對已因服藥昏迷丙完成性交時，原先在旁把風與等待的乙，突然心生悔悟，而放棄對丙實施性交行為。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙成立強制性交未遂罪之共同正犯\n(B)甲、乙成立加重強制性交罪之共同正犯\n(C)甲成立加重強制性交既遂罪，乙成立該罪之幫助犯\n(D)甲成立加重強制性交既遂罪，乙成立強制性交未遂罪之中止犯",
        "choice_A": "(A)甲、乙成立強制性交未遂罪之共同正犯",
        "choice_B": "(B)甲、乙成立加重強制性交罪之共同正犯",
        "choice_C": "(C)甲成立加重強制性交既遂罪，乙成立該罪之幫助犯",
        "choice_D": "(D)甲成立加重強制性交既遂罪，乙成立強制性交未遂罪之中止犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙成立加重強制性交罪之共同正犯"
      },
      {
        "question": "甲與13歲之乙約定以3年為期，每次支付1,000元與乙從事性交。但在發生2次性交後被乙父丙發現，甲決定中斷約定。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲成立加重強制性交罪\n(B)甲成立對未滿14歲之男女性交罪\n(C)甲成立妨害幼童自然發育罪之未遂犯\n(D)甲成立對未滿14歲之男女性交罪之中止未遂犯",
        "choice_A": "(A)甲成立加重強制性交罪",
        "choice_B": "(B)甲成立對未滿14歲之男女性交罪",
        "choice_C": "(C)甲成立妨害幼童自然發育罪之未遂犯",
        "choice_D": "(D)甲成立對未滿14歲之男女性交罪之中止未遂犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲成立對未滿14歲之男女性交罪"
      },
      {
        "question": "依據實務見解，下列何種行為不會構成偽造或變造（公、私）文書罪？",
        "choices": "(A)冒用他人名字製作名片\n(B)偽造互助會之標單\n(C)在交通違規通知單的「收受通知聯者簽章」欄中偽簽他人姓名\n(D)偽造稅務機關之完稅戳印",
        "choice_A": "(A)冒用他人名字製作名片",
        "choice_B": "(B)偽造互助會之標單",
        "choice_C": "(C)在交通違規通知單的「收受通知聯者簽章」欄中偽簽他人姓名",
        "choice_D": "(D)偽造稅務機關之完稅戳印",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)冒用他人名字製作名片"
      },
      {
        "question": "甲女因嚴重的產後憂鬱症，將剛滿月的親生嬰兒乙自高樓丟下，乙當場死亡。若依實務見解，甲最有可能成立何罪？",
        "choices": "(A)刑法第275條加工自殺罪\n(B)刑法第274條生母殺嬰罪\n(C)刑法第271條普通殺人罪\n(D)刑法第273條義憤殺人罪",
        "choice_A": "(A)刑法第275條加工自殺罪",
        "choice_B": "(B)刑法第274條生母殺嬰罪",
        "choice_C": "(C)刑法第271條普通殺人罪",
        "choice_D": "(D)刑法第273條義憤殺人罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)刑法第271條普通殺人罪"
      },
      {
        "question": "甲、乙為夫妻，甲懷疑乙有外遇，在乙的車上安裝GPS衛星定位追蹤器，自動記錄小客車行經處所，透過GPS的訊號，記錄了乙開車子3個月的去向，發現乙每星期三晚上先去接丙，再前往不同的汽車旅館。依實務見解，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲在乙的車上安裝GPS衛星定位追蹤器，該安裝行為本身尚不構成犯罪\n(B)甲透過GPS追蹤器的發信功能，截收乙車的行蹤，構成刑法第315條之1第2款刑事責任\n(C)甲的行為係出於取得通姦罪所必要，得基於緊急避難而阻卻違法\n(D)乙開車的去向，雖屬公開的活動，但透過 GPS 追蹤定位所勾稽的 3 個月生活軌跡，則屬非公開的人類活動",
        "choice_A": "(A)甲在乙的車上安裝GPS衛星定位追蹤器，該安裝行為本身尚不構成犯罪",
        "choice_B": "(B)甲透過GPS追蹤器的發信功能，截收乙車的行蹤，構成刑法第315條之1第2款刑事責任",
        "choice_C": "(C)甲的行為係出於取得通姦罪所必要，得基於緊急避難而阻卻違法",
        "choice_D": "(D)乙開車的去向，雖屬公開的活動，但透過 GPS 追蹤定位所勾稽的 3 個月生活軌跡，則屬非公開的人類活動",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲的行為係出於取得通姦罪所必要，得基於緊急避難而阻卻違法"
      },
      {
        "question": "甲任職於快遞公司，某日運送途中，逕自將托運包裝紙箱拆開，將其內的手機取走自用，若依實務見解，甲應成立何罪？",
        "choices": "(A)刑法第335條第1項之普通侵占罪\n(B)刑法第337條之侵占脫離持有物罪\n(C)刑法第336條第2項之業務侵占罪\n(D)刑法第320條第1項之竊盜罪",
        "choice_A": "(A)刑法第335條第1項之普通侵占罪",
        "choice_B": "(B)刑法第337條之侵占脫離持有物罪",
        "choice_C": "(C)刑法第336條第2項之業務侵占罪",
        "choice_D": "(D)刑法第320條第1項之竊盜罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)刑法第320條第1項之竊盜罪"
      },
      {
        "question": "甲至珠寶行打算亮出槍枝壓制店員行搶，不料遭到老闆乙及其員工丙激烈反抗，甲兩手空空逃離現場，乙、丙持球棒在後緊追，甲便基於殺害之故意對乙開槍，乙腹部中槍死亡。若依實務見解，甲應如何論處？",
        "choices": "(A)成立強盜殺人罪既遂\n(B)成立強盜殺人罪未遂\n(C)成立強盜未遂與殺人既遂之想像競合犯\n(D)成立強盜未遂與殺人既遂之數罪併罰",
        "choice_A": "(A)成立強盜殺人罪既遂",
        "choice_B": "(B)成立強盜殺人罪未遂",
        "choice_C": "(C)成立強盜未遂與殺人既遂之想像競合犯",
        "choice_D": "(D)成立強盜未遂與殺人既遂之數罪併罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)成立強盜殺人罪既遂"
      },
      {
        "question": "甲假冒警察，對珠寶店老闆A聲稱其店內某翡翠項鍊是贓物，若不交出來給甲扣押，將逕行逮捕A，A心生畏懼，僅能無奈交出翡翠項鍊。依實務見解，甲應如何論罪？",
        "choices": "(A)甲僅論以高度之恐嚇取財罪，殊無再適用詐欺取財罪之餘地\n(B)甲僅成立加重詐欺罪\n(C)甲成立加重詐欺罪與恐嚇取財罪，想像競合，從一重論加重詐欺罪\n(D)甲成立加重詐欺罪與恐嚇取財罪，法條競合，從一重論加重詐欺罪",
        "choice_A": "(A)甲僅論以高度之恐嚇取財罪，殊無再適用詐欺取財罪之餘地",
        "choice_B": "(B)甲僅成立加重詐欺罪",
        "choice_C": "(C)甲成立加重詐欺罪與恐嚇取財罪，想像競合，從一重論加重詐欺罪",
        "choice_D": "(D)甲成立加重詐欺罪與恐嚇取財罪，法條競合，從一重論加重詐欺罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲成立加重詐欺罪與恐嚇取財罪，法條競合，從一重論加重詐欺罪"
      },
      {
        "question": "甲騎機車在十字路口停下，佯裝向路旁等候紅綠燈過馬路的大學生 A 問路，A 熱心指路，甲又謊稱有急事要打電話，但手機正好沒電，向 A 商借手機使用。A 熱心將手機出借，孰料甲接過手機隨即騎車揚長而去。依實務見解，甲成立何罪？",
        "choices": "(A)侵占罪\n(B)搶奪罪\n(C)詐欺罪\n(D)竊盜罪",
        "choice_A": "(A)侵占罪",
        "choice_B": "(B)搶奪罪",
        "choice_C": "(C)詐欺罪",
        "choice_D": "(D)竊盜罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)搶奪罪"
      },
      {
        "question": "下列關於刑法第352條毀損文書罪「他人文書」之說明，何者錯誤？",
        "choices": "(A)他人指行為人以外之自然人、法人與非法人團體\n(B)文書之製作名義人若為行為人，即非他人之文書\n(C)行為人持有但無處分權之文書，亦屬他人文書\n(D)本條文書之範圍與刑法第220條之文書立法定義一致",
        "choice_A": "(A)他人指行為人以外之自然人、法人與非法人團體",
        "choice_B": "(B)文書之製作名義人若為行為人，即非他人之文書",
        "choice_C": "(C)行為人持有但無處分權之文書，亦屬他人文書",
        "choice_D": "(D)本條文書之範圍與刑法第220條之文書立法定義一致",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)文書之製作名義人若為行為人，即非他人之文書"
      },
      {
        "question": "下列何者不是我國刑法第36章妨害電腦使用罪處罰的行為？",
        "choices": "(A)以封包洪流（Ping Flood）方式癱瘓他人之網路\n(B)以木馬程式造成他人電腦無法使用\n(C)製作軟體程式致使他人電腦當機\n(D)以高壓電使他人電腦之主機板燒毀",
        "choice_A": "(A)以封包洪流（Ping Flood）方式癱瘓他人之網路",
        "choice_B": "(B)以木馬程式造成他人電腦無法使用",
        "choice_C": "(C)製作軟體程式致使他人電腦當機",
        "choice_D": "(D)以高壓電使他人電腦之主機板燒毀",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)以高壓電使他人電腦之主機板燒毀"
      },
      {
        "question": "甲為詐騙財物行使偽造有價證券，於A地行使偽造之有價證券，而於B地取得不法利益。經A地檢察官偵查終結，先就其行使有價證券事實，向A法院提起公訴。嗣後另由B地檢察官將詐欺事實另行向B法院起訴。A、B法院對其所受理案件均已為實體判決，且分別經當事人向同一上訴審法院提起上訴。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因先後二訴實為一案件，上訴審法院應將A、B二法院之判決，併為一案自為處理\n(B)因先後二訴非為一案件，上訴審法院自應就A、B法院判決上訴部分，自為審理並為實體判決\n(C)因先後二訴實為一案件，上訴審法院應對B法院判決予以撤銷，自為不受理判決\n(D)因先後二訴非為一案件，但被告為同一人，應同時撤銷A、B法院之判決，自為合併之實體判決",
        "choice_A": "(A)因先後二訴實為一案件，上訴審法院應將A、B二法院之判決，併為一案自為處理",
        "choice_B": "(B)因先後二訴非為一案件，上訴審法院自應就A、B法院判決上訴部分，自為審理並為實體判決",
        "choice_C": "(C)因先後二訴實為一案件，上訴審法院應對B法院判決予以撤銷，自為不受理判決",
        "choice_D": "(D)因先後二訴非為一案件，但被告為同一人，應同時撤銷A、B法院之判決，自為合併之實體判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)因先後二訴實為一案件，上訴審法院應對B法院判決予以撤銷，自為不受理判決"
      },
      {
        "question": "甲藝人因乙製作人在錄製節目時罵其「死人妖」，遂向法院自訴乙公然侮辱罪嫌。經法院裁定命令甲 1 個月內委任具律師資格之人為自訴代理人，但甲以其曾在大學刑事訴訟法學分班進修，具備法律知識，故向法院陳報不委任律師為代理人。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院應裁定駁回自訴\n(B)法院應通知檢察官擔當自訴\n(C)法院應准許甲之請求\n(D)法院應不受理判決",
        "choice_A": "(A)法院應裁定駁回自訴",
        "choice_B": "(B)法院應通知檢察官擔當自訴",
        "choice_C": "(C)法院應准許甲之請求",
        "choice_D": "(D)法院應不受理判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法院應不受理判決"
      },
      {
        "question": "司法警察就下列無搜索票之住宅搜索，依實務見解，何者為違法？",
        "choices": "(A)追捕解送中脫逃的人犯，目睹其遁入他人住宅，為逮捕人犯，逕行搜索該住宅\n(B)發現列管的煙毒犯舉止、言語異常，為扣押其施用毒品證據，逕行搜索其住宅\n(C)因執行檢察官所命拘提之被告，據報被告潛返，情況急迫，為拘提被告，逕行搜索其住宅\n(D)居民舉報，鄰居吵雜，警員到場查看，發現屋內正在聚眾賭博，逕行進入搜索",
        "choice_A": "(A)追捕解送中脫逃的人犯，目睹其遁入他人住宅，為逮捕人犯，逕行搜索該住宅",
        "choice_B": "(B)發現列管的煙毒犯舉止、言語異常，為扣押其施用毒品證據，逕行搜索其住宅",
        "choice_C": "(C)因執行檢察官所命拘提之被告，據報被告潛返，情況急迫，為拘提被告，逕行搜索其住宅",
        "choice_D": "(D)居民舉報，鄰居吵雜，警員到場查看，發現屋內正在聚眾賭博，逕行進入搜索",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)發現列管的煙毒犯舉止、言語異常，為扣押其施用毒品證據，逕行搜索其住宅"
      },
      {
        "question": "檢察官因被告甲涉嫌違反山坡地保育利用條例案件而勘驗現場，並當場訊問地上工作物起造時之施作工人：「何人委建？如何建造？」等情，一併製成勘驗筆錄。下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)勘驗筆錄及該證人審判外之陳述，均無須依傳聞法則決定其證據能力之有無\n(B)筆錄為檢察官實施之勘驗證據，當然均有證據能力\n(C)須就勘驗筆錄或證人審判外陳述，分別論其證據能力之有無\n(D)法官基於直接審理之原則應親自勘驗，一律不得採用檢察官之勘驗筆錄",
        "choice_A": "(A)勘驗筆錄及該證人審判外之陳述，均無須依傳聞法則決定其證據能力之有無",
        "choice_B": "(B)筆錄為檢察官實施之勘驗證據，當然均有證據能力",
        "choice_C": "(C)須就勘驗筆錄或證人審判外陳述，分別論其證據能力之有無",
        "choice_D": "(D)法官基於直接審理之原則應親自勘驗，一律不得採用檢察官之勘驗筆錄",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)須就勘驗筆錄或證人審判外陳述，分別論其證據能力之有無"
      },
      {
        "question": "甲竊盜時，為乙目睹，警察通知乙作證，乙於警詢時乃供出前情。偵查中，甲坦承竊盜，檢察官依甲之自白及乙之陳述，認甲罪證明確，惟情節輕微，乃聲請簡易判決處刑。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院以簡易判決處刑時，得逕以乙於警詢中未經具結之陳述，作為認定甲竊盜之證據之一\n(B)法院以簡易判決處刑時，以宣告得易科罰金或得易服社會勞動之有期徒刑及拘役或罰金為限\n(C)甲之自白，不論是否出於任意性，法院皆得作為簡易判決處刑時認定竊盜之證據\n(D)法院於審理後，認應為不受理判決之諭知時，即應依法裁定駁回檢察官之聲請",
        "choice_A": "(A)法院以簡易判決處刑時，得逕以乙於警詢中未經具結之陳述，作為認定甲竊盜之證據之一",
        "choice_B": "(B)法院以簡易判決處刑時，以宣告得易科罰金或得易服社會勞動之有期徒刑及拘役或罰金為限",
        "choice_C": "(C)甲之自白，不論是否出於任意性，法院皆得作為簡易判決處刑時認定竊盜之證據",
        "choice_D": "(D)法院於審理後，認應為不受理判決之諭知時，即應依法裁定駁回檢察官之聲請",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)法院以簡易判決處刑時，得逕以乙於警詢中未經具結之陳述，作為認定甲竊盜之證據之一"
      },
      {
        "question": "甲於警詢時坦承與乙共同強盜；檢察官就乙涉嫌共同強盜部分，雖乙不在場，仍命甲以證人身分具結陳述。嗣甲、乙被起訴後，甲於審判中以證人身分具結並經交互詰問，仍證稱其與乙共同強盜。試問：甲就乙涉嫌共同強盜的陳述，下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)甲於警詢時所為之陳述，已據其於審判中證述屬實，則警詢之陳述，自有證據能力\n(B)甲於偵查中之陳述，因乙未在場親自詰問，原則上無證據能力\n(C)乙得以其於偵查中未在場之事實，彈劾甲於警詢時陳述之憑信性，減損其證據能力\n(D)甲於審判中所為之陳述雖有證據能力，但不得為有罪判決唯一之證據",
        "choice_A": "(A)甲於警詢時所為之陳述，已據其於審判中證述屬實，則警詢之陳述，自有證據能力",
        "choice_B": "(B)甲於偵查中之陳述，因乙未在場親自詰問，原則上無證據能力",
        "choice_C": "(C)乙得以其於偵查中未在場之事實，彈劾甲於警詢時陳述之憑信性，減損其證據能力",
        "choice_D": "(D)甲於審判中所為之陳述雖有證據能力，但不得為有罪判決唯一之證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲於審判中所為之陳述雖有證據能力，但不得為有罪判決唯一之證據"
      },
      {
        "question": "暴力討債集團打電話到向地下錢莊借錢的小吃店家，對於店家主人告以：若未能於3天內繳息還錢，生意就不要做了。法庭上檢方提出上述通話監聽「錄音帶之內容」及其「譯文」用以證明恐嚇行為。對於前述兩項得為證據之「錄音帶之內容」及其「譯文」，法院應如何進行證據調查。下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)對於「錄音帶之內容」，應依刑事訴訟法第164條第1項所定物證之調查程序進行證據調查\n(B)對於「錄音帶之內容」，應依刑事訴訟法第164條第2項文書證物之調查程序進行證據調查\n(C)對於「譯文」，應依刑事訴訟法第165條第1項書證之調查程序進行證據調查\n(D)對於「譯文」，應依刑事訴訟法第165條之1準用書證之調查程序進行證據調查",
        "choice_A": "(A)對於「錄音帶之內容」，應依刑事訴訟法第164條第1項所定物證之調查程序進行證據調查",
        "choice_B": "(B)對於「錄音帶之內容」，應依刑事訴訟法第164條第2項文書證物之調查程序進行證據調查",
        "choice_C": "(C)對於「譯文」，應依刑事訴訟法第165條第1項書證之調查程序進行證據調查",
        "choice_D": "(D)對於「譯文」，應依刑事訴訟法第165條之1準用書證之調查程序進行證據調查",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)對於「譯文」，應依刑事訴訟法第165條第1項書證之調查程序進行證據調查"
      },
      {
        "question": "甲、乙二人因涉嫌共同竊盜經檢察官提起公訴，乙於警詢中自白與甲共同犯之，惟甲均始終否認。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙於審判外指證與甲共同犯罪，若甲對於此審判外陳述同意有證據能力，檢察官自得提出於法院作為證據使用\n(B)乙於審判外之陳述，是共犯的指證，雖符合任意性、真實性、可信性及必要性的要件，仍不得將此作為證據使用\n(C)乙於審判外之陳述，未經甲的對質詰問，甲得以傳聞證據為由，主張該審判外陳述無證據能力\n(D)檢察官於審理期日聲請傳喚乙為證人，因乙兼具被告的身分，法院得依職權或依當事人的聲請，分離調查證據，甚至亦得分離進行辯論",
        "choice_A": "(A)乙於審判外指證與甲共同犯罪，若甲對於此審判外陳述同意有證據能力，檢察官自得提出於法院作為證據使用",
        "choice_B": "(B)乙於審判外之陳述，是共犯的指證，雖符合任意性、真實性、可信性及必要性的要件，仍不得將此作為證據使用",
        "choice_C": "(C)乙於審判外之陳述，未經甲的對質詰問，甲得以傳聞證據為由，主張該審判外陳述無證據能力",
        "choice_D": "(D)檢察官於審理期日聲請傳喚乙為證人，因乙兼具被告的身分，法院得依職權或依當事人的聲請，分離調查證據，甚至亦得分離進行辯論",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙於審判外之陳述，是共犯的指證，雖符合任意性、真實性、可信性及必要性的要件，仍不得將此作為證據使用"
      },
      {
        "question": "行合議審判案件，受命法官於行準備程序時，因被告為有罪之陳述，未經法院裁定進行簡式審判程序，即自為審判長進行調查證據，進行言詞辯論，定期宣判。關於本案判決之適法性，下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)行合議審判案件，受命法官逕自指定審判期日，自為審判長進行言詞辯論，定期宣判，其法院之組織及所踐行之審判程序，均非適法\n(B)行合議審判案件，受命法官於準備程序時，因被告為有罪陳述，自得逕行變更準備程序為審判期日，進行獨任審判，判決並不違法\n(C)行合議審判案件，受命法官於準備程序時，因被告為有罪陳述，自得改行簡式審判程序，但仍應進行合議審判，受命法官獨任判決，屬法院之組織不合法\n(D)行合議審判案件，受命法官於準備程序時，因被告為有罪陳述，遂自為審判長進行言詞辯論，係審判程序違法，但其改行簡式審判程序，獨任審判，關於法院之組織部分並不違法",
        "choice_A": "(A)行合議審判案件，受命法官逕自指定審判期日，自為審判長進行言詞辯論，定期宣判，其法院之組織及所踐行之審判程序，均非適法",
        "choice_B": "(B)行合議審判案件，受命法官於準備程序時，因被告為有罪陳述，自得逕行變更準備程序為審判期日，進行獨任審判，判決並不違法",
        "choice_C": "(C)行合議審判案件，受命法官於準備程序時，因被告為有罪陳述，自得改行簡式審判程序，但仍應進行合議審判，受命法官獨任判決，屬法院之組織不合法",
        "choice_D": "(D)行合議審判案件，受命法官於準備程序時，因被告為有罪陳述，遂自為審判長進行言詞辯論，係審判程序違法，但其改行簡式審判程序，獨任審判，關於法院之組織部分並不違法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)行合議審判案件，受命法官逕自指定審判期日，自為審判長進行言詞辯論，定期宣判，其法院之組織及所踐行之審判程序，均非適法"
      },
      {
        "question": "甲、乙因為細故起了爭執，互毆，甲因而受有輕傷。甲忿向司法警察官提出告訴。檢察官偵查完畢後，向法院提起公訴。於審判中，乙方知情況不妙，遂向甲表示道歉。甲向法院表示願意撤回告訴。數日後，甲因自己撤回告訴，懊悔不已，又具狀委任律師為代理人向法院提起傷害罪之自訴。關於甲的告訴及自訴，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)就甲之自訴，法院應諭知不受理判決。此乃因撤回告訴者，不得再告訴，也因而不得就該案件再提起自訴\n(B)就甲之自訴，法院應諭知不受理判決。此乃因告訴之撤回，應在偵查終結前為之，所以甲對於其告訴之撤回不合法，不生撤回告訴之效果，甲之自訴也因而不合法\n(C)就甲之自訴，法院得為實體判決。此乃因撤回告訴者雖不得再告訴，但是因本案屬告訴乃論之罪，所以甲仍得就其提起自訴\n(D)就甲之自訴，法院得為實體判決。此乃因本案屬告訴乃論之案件，甲提起告訴後，無論有無撤回，都可以再提起自訴，並無任何限制。惟檢察官知有自訴之提起後，應停止偵查，儘速將卷證移送自訴法院",
        "choice_A": "(A)就甲之自訴，法院應諭知不受理判決。此乃因撤回告訴者，不得再告訴，也因而不得就該案件再提起自訴",
        "choice_B": "(B)就甲之自訴，法院應諭知不受理判決。此乃因告訴之撤回，應在偵查終結前為之，所以甲對於其告訴之撤回不合法，不生撤回告訴之效果，甲之自訴也因而不合法",
        "choice_C": "(C)就甲之自訴，法院得為實體判決。此乃因撤回告訴者雖不得再告訴，但是因本案屬告訴乃論之罪，所以甲仍得就其提起自訴",
        "choice_D": "(D)就甲之自訴，法院得為實體判決。此乃因本案屬告訴乃論之案件，甲提起告訴後，無論有無撤回，都可以再提起自訴，並無任何限制。惟檢察官知有自訴之提起後，應停止偵查，儘速將卷證移送自訴法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)就甲之自訴，法院應諭知不受理判決。此乃因撤回告訴者，不得再告訴，也因而不得就該案件再提起自訴"
      },
      {
        "question": "甲開車不慎，撞倒乙駕駛之機車，致乙及後座搭載之丙均受輕傷。乙告訴甲過失傷害，經起訴並判決甲無罪確定後，丙於告訴期間內又向同一地檢署告訴甲過失傷害並經提起公訴。有關法院應如何判決，依現行實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)無罪判決\n(B)有罪判決\n(C)免訴判決\n(D)不受理判決",
        "choice_A": "(A)無罪判決",
        "choice_B": "(B)有罪判決",
        "choice_C": "(C)免訴判決",
        "choice_D": "(D)不受理判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)免訴判決"
      },
      {
        "question": "犯罪偵查實務運用上，刑事訴訟法第88條之1緊急逮捕、第131條第2項緊急搜索，均屬無令狀之強制處分。有關二者法律適用，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)均限於重大犯罪之案件\n(B)均限於情況急迫之案件\n(C)均限對犯罪嫌疑人實施\n(D)均應事後向法院陳報",
        "choice_A": "(A)均限於重大犯罪之案件",
        "choice_B": "(B)均限於情況急迫之案件",
        "choice_C": "(C)均限對犯罪嫌疑人實施",
        "choice_D": "(D)均應事後向法院陳報",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)均限於情況急迫之案件"
      },
      {
        "question": "甲因涉嫌竊盜罪羈押於看守所，又因另案涉嫌與乙共犯傷害致死罪，偵查中經檢察官向看守所提訊甲，訊問甲有無與乙共犯傷害致死事實，並認為有再傳乙與甲訊問之必要，遂當場告知甲：「下次訊問之時間為當年2月23日上午10時再開庭」並記明筆錄。5日後，甲因上述竊盜罪具保釋放，惟檢察官不知其已經具保釋放，而甲並未於上開指定期日到庭，亦未具狀說明不到庭之原因。試問檢察官能否於2月23日上午10時之後，簽發拘票拘提甲？",
        "choices": "(A)可。因檢察官已對甲當面告知下次應到之期日，甲未到庭亦未具狀說明不到庭之原因\n(B)可。雖檢察官未同時告知「如不到場得命拘提」的意旨，惟因甲當時在押，且經告以應行到庭之意旨\n(C)不可。因檢察官對甲當面告知下次應到之期日時，未同時告知「如不到場得命拘提」的意旨\n(D)不可。除逕行拘提外，一定要在庭期前先送達傳票給甲",
        "choice_A": "(A)可。因檢察官已對甲當面告知下次應到之期日，甲未到庭亦未具狀說明不到庭之原因",
        "choice_B": "(B)可。雖檢察官未同時告知「如不到場得命拘提」的意旨，惟因甲當時在押，且經告以應行到庭之意旨",
        "choice_C": "(C)不可。因檢察官對甲當面告知下次應到之期日時，未同時告知「如不到場得命拘提」的意旨",
        "choice_D": "(D)不可。除逕行拘提外，一定要在庭期前先送達傳票給甲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)不可。因檢察官對甲當面告知下次應到之期日時，未同時告知「如不到場得命拘提」的意旨"
      },
      {
        "question": "甲與其妻乙感情不睦，甲有恐嚇乙共3次被判刑之紀錄，某日又飲酒後因不滿乙加班晚歸發生爭執，對乙恫稱若再一次晚於 8 時才回家，將殺死乙，當場並持錐子毀損乙之機車輪胎，使乙心生畏懼，持錄有甲恫嚇、毀損情節現場之錄音、照片，向檢察官申告甲涉犯恐嚇、毀損罪嫌，請求保護。甲坦承犯行，檢察官以甲有反覆實施同一犯罪之虞，有羈押之必要，向法官聲請羈押甲獲准。甲聲請具保停止羈押，下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)法官得駁回其具保之聲請，因甲有反覆實施同一犯罪之虞\n(B)法官不得駁回其具保之聲請，因甲涉嫌之罪均為最重本刑為2年以下有期徒刑之罪\n(C)法官不得駁回其具保之聲請，因甲無串證、逃亡之虞\n(D)法官得駁回其具保之聲請，因甲已坦承本次犯行，罪證明確",
        "choice_A": "(A)法官得駁回其具保之聲請，因甲有反覆實施同一犯罪之虞",
        "choice_B": "(B)法官不得駁回其具保之聲請，因甲涉嫌之罪均為最重本刑為2年以下有期徒刑之罪",
        "choice_C": "(C)法官不得駁回其具保之聲請，因甲無串證、逃亡之虞",
        "choice_D": "(D)法官得駁回其具保之聲請，因甲已坦承本次犯行，罪證明確",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)法官得駁回其具保之聲請，因甲有反覆實施同一犯罪之虞"
      },
      {
        "question": "甲涉犯殺人罪嫌，經司法警察人員合法拘提，檢察官訊問後，認有羈押必要，向該管法院聲請羈押，法院訊問後認有羈押之原因及必要裁定羈押。案經檢察官起訴並經判決有罪確定並移送執行。關於羈押要件之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)偵查中之聲請羈押，並無自拘提之時起24小時內之限制\n(B)法院於偵查中羈押審查程序，無選任辯護人之被告甲，應以適當之方式使其獲知羈押卷證之內容\n(C)判決確定後，辯護人仍得以甲罹患疾病，非保外就醫顯難痊癒之理由，向法院聲請停止羈押\n(D)法院於偵查中羈押審查程序，無選任辯護人之被告甲，不得獲知羈押卷證之內容",
        "choice_A": "(A)偵查中之聲請羈押，並無自拘提之時起24小時內之限制",
        "choice_B": "(B)法院於偵查中羈押審查程序，無選任辯護人之被告甲，應以適當之方式使其獲知羈押卷證之內容",
        "choice_C": "(C)判決確定後，辯護人仍得以甲罹患疾病，非保外就醫顯難痊癒之理由，向法院聲請停止羈押",
        "choice_D": "(D)法院於偵查中羈押審查程序，無選任辯護人之被告甲，不得獲知羈押卷證之內容",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法院於偵查中羈押審查程序，無選任辯護人之被告甲，應以適當之方式使其獲知羈押卷證之內容"
      },
      {
        "question": "警察逮捕犯罪嫌疑人甲後，擬進行詢問。下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)甲若表示已選任辯護人，應即停止詢問，但有急迫情形且記明筆錄者，不在此限\n(B)詢問甲時，應告知其得選任辯護人、輔佐人及代理人\n(C)甲不得請求對質\n(D)詢問時，應全程連續錄音；必要時，並應全程連續錄影。但有急迫情況且經記明筆錄者，不在此限",
        "choice_A": "(A)甲若表示已選任辯護人，應即停止詢問，但有急迫情形且記明筆錄者，不在此限",
        "choice_B": "(B)詢問甲時，應告知其得選任辯護人、輔佐人及代理人",
        "choice_C": "(C)甲不得請求對質",
        "choice_D": "(D)詢問時，應全程連續錄音；必要時，並應全程連續錄影。但有急迫情況且經記明筆錄者，不在此限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)詢問時，應全程連續錄音；必要時，並應全程連續錄影。但有急迫情況且經記明筆錄者，不在此限"
      },
      {
        "question": "刑事訴訟法第154條第2項：「犯罪事實應依證據認定之，無證據不得認定犯罪事實。」同法第155條第 2 項：「無證據能力、未經合法調查之證據，不得作為判斷之依據。」有關證據調查之規範，下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)犯罪事實之證明，應由法官職權調查\n(B)證據能力之有無，由法官職權裁量\n(C)證據證明力之判斷，法官不得違反經驗法則及論理法則\n(D)不利於被告之證據，法官負職權調查義務",
        "choice_A": "(A)犯罪事實之證明，應由法官職權調查",
        "choice_B": "(B)證據能力之有無，由法官職權裁量",
        "choice_C": "(C)證據證明力之判斷，法官不得違反經驗法則及論理法則",
        "choice_D": "(D)不利於被告之證據，法官負職權調查義務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)證據證明力之判斷，法官不得違反經驗法則及論理法則"
      },
      {
        "question": "甲苦戀 A，卻見 A 與他人交好。深夜，尾隨跟追多方請求，但盼回心轉意終未如願。此時，甲長久怨懟突然爆發，惱羞悔憤、愛恨交加出手勒頸致 A 昏迷而亡。甲後因良心譴責，於檢察官偵查中自白犯罪相關原委。有關審判期日本項「自白證據」之調查順序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因案件單純，法院得依訴訟指揮權決定之\n(B)落實當事人進行主義，應由檢辯雙方決定之\n(C)避免偏重自白，應先調查其他證據後方可調查之\n(D)考量審判效率，應先調查被告科刑之資料",
        "choice_A": "(A)因案件單純，法院得依訴訟指揮權決定之",
        "choice_B": "(B)落實當事人進行主義，應由檢辯雙方決定之",
        "choice_C": "(C)避免偏重自白，應先調查其他證據後方可調查之",
        "choice_D": "(D)考量審判效率，應先調查被告科刑之資料",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)避免偏重自白，應先調查其他證據後方可調查之"
      },
      {
        "question": "甲違規駕駛與乙發生車禍，乙頭部受傷住院，乙向其獨子丙表示要追究甲，乙隨後成為植物人，丙於案發後 5 個月因病去世，乙無配偶，亦無其他親屬。社會局社工丁經醫院通知前往訪視時知悉上情。依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)本案無人可對甲告訴，亦無告訴期限問題\n(B)丁基於社工法定職權可對甲告訴，但告訴期間只剩1個月\n(C)丁可聲請檢察官指定代行告訴人告訴，且該代行告訴人之告訴期間自指定日期起算\n(D)丁可聲請檢察官指定代行告訴人告訴，但告訴期間只剩1個月",
        "choice_A": "(A)本案無人可對甲告訴，亦無告訴期限問題",
        "choice_B": "(B)丁基於社工法定職權可對甲告訴，但告訴期間只剩1個月",
        "choice_C": "(C)丁可聲請檢察官指定代行告訴人告訴，且該代行告訴人之告訴期間自指定日期起算",
        "choice_D": "(D)丁可聲請檢察官指定代行告訴人告訴，但告訴期間只剩1個月",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丁可聲請檢察官指定代行告訴人告訴，且該代行告訴人之告訴期間自指定日期起算"
      },
      {
        "question": "甲主張繼母乙於其父丙生前，向丙佯稱有治病需求而詐得丙所有房屋 1 棟。甲遂以自己名義對乙提出詐欺告訴，經檢察官偵查結果，認為乙在丙生前確實曾罹病，無詐欺犯意，遂對乙為不起訴處分。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲僅得以丙之名義提出告訴，且不得聲請再議，因甲非被害人\n(B)甲得以自己名義提出告訴，且得聲請再議，因甲為合法告訴權人\n(C)甲僅得以丙之名義提出告訴，但得聲請再議，因甲為繼承人\n(D)甲得以自己名義提出告訴，但不得聲請再議，因甲非被害人",
        "choice_A": "(A)甲僅得以丙之名義提出告訴，且不得聲請再議，因甲非被害人",
        "choice_B": "(B)甲得以自己名義提出告訴，且得聲請再議，因甲為合法告訴權人",
        "choice_C": "(C)甲僅得以丙之名義提出告訴，但得聲請再議，因甲為繼承人",
        "choice_D": "(D)甲得以自己名義提出告訴，但不得聲請再議，因甲非被害人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲得以自己名義提出告訴，且得聲請再議，因甲為合法告訴權人"
      },
      {
        "question": "甲男與丙女共犯通姦罪，不久丙與配偶丁、甲與配偶乙各自離婚後，乙、丁二人各自對其原配偶提出通姦之告訴。經檢察官對甲、丙二人提起公訴，於第一審辯論終結前，乙僅對甲、丁僅對丙分別撤回告訴。依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙、丁各自對其原配偶撤回告訴，故法院應對甲、丙為不受理判決\n(B)丙、丁已離婚，故丁無告訴權，法院應對丙為不受理判決，對甲進行實體審判\n(C)乙、丁雖各自對其原配偶撤回告訴，法院仍應對甲、丙進行實體審判\n(D)丙、丁雖已離婚，但丁仍有告訴權，法院仍應對丙進行實體審判，對甲為不受理判決",
        "choice_A": "(A)乙、丁各自對其原配偶撤回告訴，故法院應對甲、丙為不受理判決",
        "choice_B": "(B)丙、丁已離婚，故丁無告訴權，法院應對丙為不受理判決，對甲進行實體審判",
        "choice_C": "(C)乙、丁雖各自對其原配偶撤回告訴，法院仍應對甲、丙進行實體審判",
        "choice_D": "(D)丙、丁雖已離婚，但丁仍有告訴權，法院仍應對丙進行實體審判，對甲為不受理判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙、丁雖各自對其原配偶撤回告訴，法院仍應對甲、丙進行實體審判"
      },
      {
        "question": "被害人甲向檢察官提起強盜案件的告訴。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)若甲並未指明犯罪之人，檢察官並無開始偵查之義務，因犯罪情事尚未明確\n(B)檢察官不得命檢察事務官進行偵查，因其並非司法警察官員\n(C)若犯罪嫌疑人自行到案，未經拘提，警察不得解送犯罪嫌疑人至檢察官處\n(D)司法警察官員應取得檢察官之同意後，始得封鎖犯罪現場，並為即時之勘察",
        "choice_A": "(A)若甲並未指明犯罪之人，檢察官並無開始偵查之義務，因犯罪情事尚未明確",
        "choice_B": "(B)檢察官不得命檢察事務官進行偵查，因其並非司法警察官員",
        "choice_C": "(C)若犯罪嫌疑人自行到案，未經拘提，警察不得解送犯罪嫌疑人至檢察官處",
        "choice_D": "(D)司法警察官員應取得檢察官之同意後，始得封鎖犯罪現場，並為即時之勘察",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)若犯罪嫌疑人自行到案，未經拘提，警察不得解送犯罪嫌疑人至檢察官處"
      },
      {
        "question": "甲因犯公共危險罪，經檢察官為緩起訴處分（下稱前案），緩起訴處分期間再犯竊盜罪，前案經檢察官撤銷緩起訴處分，並向法院聲請簡易判決處刑，法院審理後認定前案之罪證明確，但檢察官係於緩起訴期間屆滿後始撤銷緩起訴。法院應如何審判？",
        "choices": "(A)依簡易程序，依刑事訴訟法第 303 條第 1 款之規定判決公訴不受理。因檢察官聲請簡易判決處刑之程序違背規定\n(B)改依通常程序，依刑事訴訟法第 303 條第 1 款之規定判決公訴不受理。因檢察官聲請簡易判決處刑之程序違背規定\n(C)依簡易程序，判決有罪。因檢察官撤銷緩起訴處分之程序固有瑕疵，但聲請簡易判決處刑之程序並無瑕疵\n(D)改依通常程序，依刑事訴訟法第 303 條第 4 款之規定判決公訴不受理。因緩起訴期滿未經撤銷，而有違背刑事訴訟法第260條之規定再行起訴之違法",
        "choice_A": "(A)依簡易程序，依刑事訴訟法第 303 條第 1 款之規定判決公訴不受理。因檢察官聲請簡易判決處刑之程序違背規定",
        "choice_B": "(B)改依通常程序，依刑事訴訟法第 303 條第 1 款之規定判決公訴不受理。因檢察官聲請簡易判決處刑之程序違背規定",
        "choice_C": "(C)依簡易程序，判決有罪。因檢察官撤銷緩起訴處分之程序固有瑕疵，但聲請簡易判決處刑之程序並無瑕疵",
        "choice_D": "(D)改依通常程序，依刑事訴訟法第 303 條第 4 款之規定判決公訴不受理。因緩起訴期滿未經撤銷，而有違背刑事訴訟法第260條之規定再行起訴之違法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)改依通常程序，依刑事訴訟法第 303 條第 4 款之規定判決公訴不受理。因緩起訴期滿未經撤銷，而有違背刑事訴訟法第260條之規定再行起訴之違法"
      },
      {
        "question": "甲因竊盜案為警查獲，甲於警詢時冒用乙名應訊，檢察官未為訊問，逕以乙為被告提起公訴。法院審理時，乙經通知到庭應訊，法院查明上情後，法院應如何處理。依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院對乙進行通常程序，判決乙有罪\n(B)法院對乙進行通常程序，判決乙無罪\n(C)法院請檢察官更正被告姓名為甲，通知甲到庭對甲判決\n(D)檢察官起訴不合法，法院逕為不受理之判決",
        "choice_A": "(A)法院對乙進行通常程序，判決乙有罪",
        "choice_B": "(B)法院對乙進行通常程序，判決乙無罪",
        "choice_C": "(C)法院請檢察官更正被告姓名為甲，通知甲到庭對甲判決",
        "choice_D": "(D)檢察官起訴不合法，法院逕為不受理之判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法院對乙進行通常程序，判決乙無罪"
      },
      {
        "question": "第一審判決後，判決正本於民國 107 年 3 月 1 日送達於被告之辯護人，同年月 2 日送達於被告，被告之辯護人並為被告之利益提起上訴。其上訴期間起算，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)自民國107年3月1日起算。因上訴期間應自被告之辯護人收受判決正本之日起算\n(B)自民國107年3月2日起算。因上訴期間應自被告之辯護人收受判決正本之翌日起算\n(C)自民國107年3月2日起算。因上訴期間應自被告收受判決正本之日起算\n(D)自民國107年3月3日起算。因上訴期間應自被告收受判決正本之翌日起算",
        "choice_A": "(A)自民國107年3月1日起算。因上訴期間應自被告之辯護人收受判決正本之日起算",
        "choice_B": "(B)自民國107年3月2日起算。因上訴期間應自被告之辯護人收受判決正本之翌日起算",
        "choice_C": "(C)自民國107年3月2日起算。因上訴期間應自被告收受判決正本之日起算",
        "choice_D": "(D)自民國107年3月3日起算。因上訴期間應自被告收受判決正本之翌日起算",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)自民國107年3月3日起算。因上訴期間應自被告收受判決正本之翌日起算"
      },
      {
        "question": "法官、檢察官與律師都屬於為司法制度提供專業服務之法律人，就其職業特性來看，關於法官倫理、檢察官倫理與律師倫理之比較敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)律師雖不屬於國家機關，其仍有兼職上的限制；法官與檢察官與其他國家公務員一樣，不能任意兼職\n(B)法官與檢察官都具有獨立性的倫理要求，律師因為要為委任人提供專業服務，所以不能獨立於委任人\n(C)律師為了貫徹其忠誠義務，有利益衝突迴避之義務；法官與檢察官不需要有迴避義務，以免造成勞逸不均\n(D)法官與檢察官身為國家司法機關的成員，有監督下屬之義務；律師身為自由業，不需要負有監督下屬之義務",
        "choice_A": "(A)律師雖不屬於國家機關，其仍有兼職上的限制；法官與檢察官與其他國家公務員一樣，不能任意兼職",
        "choice_B": "(B)法官與檢察官都具有獨立性的倫理要求，律師因為要為委任人提供專業服務，所以不能獨立於委任人",
        "choice_C": "(C)律師為了貫徹其忠誠義務，有利益衝突迴避之義務；法官與檢察官不需要有迴避義務，以免造成勞逸不均",
        "choice_D": "(D)法官與檢察官身為國家司法機關的成員，有監督下屬之義務；律師身為自由業，不需要負有監督下屬之義務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)律師雖不屬於國家機關，其仍有兼職上的限制；法官與檢察官與其他國家公務員一樣，不能任意兼職"
      },
      {
        "question": "法官A審理某知名藝人甲涉犯性侵害案件，判決甲有罪。甲投書媒體稱法官A拿到對方的好處，脅迫他承認犯罪，他是冤枉的。下述法官A所為，何者未違法官倫理？",
        "choices": "(A)向媒體提供並詳細說明他在判決書內沒有提到的其他定罪證據，以彰顯其認事用法之嚴謹專業\n(B)將甲開庭時之影音電子檔放在自己的臉書網頁上，供各界檢視，以正視聽\n(C)向媒體提供卷內資料，說明其實還有其他判決沒提到的被害人數名及其具體情節，但未經檢察官起訴，所以未審理論科\n(D)對甲提起民事訴訟，主張其投書媒體指控之內容不實，損害其名譽，請求賠償及登報道歉",
        "choice_A": "(A)向媒體提供並詳細說明他在判決書內沒有提到的其他定罪證據，以彰顯其認事用法之嚴謹專業",
        "choice_B": "(B)將甲開庭時之影音電子檔放在自己的臉書網頁上，供各界檢視，以正視聽",
        "choice_C": "(C)向媒體提供卷內資料，說明其實還有其他判決沒提到的被害人數名及其具體情節，但未經檢察官起訴，所以未審理論科",
        "choice_D": "(D)對甲提起民事訴訟，主張其投書媒體指控之內容不實，損害其名譽，請求賠償及登報道歉",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)對甲提起民事訴訟，主張其投書媒體指控之內容不實，損害其名譽，請求賠償及登報道歉"
      },
      {
        "question": "關於法官倫理之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)法官 A 與律師 B 為大學好友，律師 B 競選民意代表，法官 A 不得為 B 公開站台助選，但得在私下為B向社區鄰居請求支持\n(B)家事法庭法官A與律師B為大學好友，A應避免出入B所開設之律師事務所，但得允許B平常於一般民刑案件開庭後，至法官A辦公室聊天敘舊\n(C)法官A於審理家庭暴力保護令聲請事件，訊問15歲之未成年被害人甲時，認為有隔離訊問之必要，命陪同到庭之社會工作人員退出庭外，於訊問完畢後，始請其入庭並告以訊問要旨\n(D)當事人甲認為一審法官 A 有重大過失，致審判有明顯重大違誤，而嚴重侵害他的權益，該案件尚未確定，但自第一審繫屬日起已逾6年，甲可以陳請律師公會，對A法官進行個案評鑑",
        "choice_A": "(A)法官 A 與律師 B 為大學好友，律師 B 競選民意代表，法官 A 不得為 B 公開站台助選，但得在私下為B向社區鄰居請求支持",
        "choice_B": "(B)家事法庭法官A與律師B為大學好友，A應避免出入B所開設之律師事務所，但得允許B平常於一般民刑案件開庭後，至法官A辦公室聊天敘舊",
        "choice_C": "(C)法官A於審理家庭暴力保護令聲請事件，訊問15歲之未成年被害人甲時，認為有隔離訊問之必要，命陪同到庭之社會工作人員退出庭外，於訊問完畢後，始請其入庭並告以訊問要旨",
        "choice_D": "(D)當事人甲認為一審法官 A 有重大過失，致審判有明顯重大違誤，而嚴重侵害他的權益，該案件尚未確定，但自第一審繫屬日起已逾6年，甲可以陳請律師公會，對A法官進行個案評鑑",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)當事人甲認為一審法官 A 有重大過失，致審判有明顯重大違誤，而嚴重侵害他的權益，該案件尚未確定，但自第一審繫屬日起已逾6年，甲可以陳請律師公會，對A法官進行個案評鑑"
      },
      {
        "question": "法官A的胞弟甲，與他人乙之間發生糾葛，乙對甲提起詐欺取財之刑事自訴。甲求助於胞兄法官A。法官A之下列行為，何者為法官倫理所容許？",
        "choices": "(A)法官A於甲出庭時到庭關切，與承審法官打招呼，表明其法官身分及與被告的關係，但僅默默旁聽\n(B)法官A為甲提供諮商、撰擬書狀，及建議其尋求律師諮商與辯護\n(C)法官A於甲被訴案件之審判期日以言詞陳明擔任甲之輔佐人\n(D)法官A提供自己所審理其他案件中有關乙之筆錄與證據資料，讓甲得以證明乙素行不良",
        "choice_A": "(A)法官A於甲出庭時到庭關切，與承審法官打招呼，表明其法官身分及與被告的關係，但僅默默旁聽",
        "choice_B": "(B)法官A為甲提供諮商、撰擬書狀，及建議其尋求律師諮商與辯護",
        "choice_C": "(C)法官A於甲被訴案件之審判期日以言詞陳明擔任甲之輔佐人",
        "choice_D": "(D)法官A提供自己所審理其他案件中有關乙之筆錄與證據資料，讓甲得以證明乙素行不良",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法官A為甲提供諮商、撰擬書狀，及建議其尋求律師諮商與辯護"
      },
      {
        "question": "下列何一行為，未違背專業倫理規範之要求？",
        "choices": "(A)法官 A 為增進對於社會百態的認識，利用公餘及假日時光兼任計程車駕駛，並按公告費率收取車資以應車輛行駛及維修之所需\n(B)法官 B 自行在家開設讀經班，招收社區內學齡兒童研讀四書五經，並向學童家長收取學費供聘請師資及維持班務之用\n(C)法官 C 愛好攝影，在添購更高階之相機及閃光燈等攝影器材設備後，將自己已使用過之攝影器材設備透過拍賣網站出售\n(D)法官D於留職停薪期間，開設早餐店貼補家用",
        "choice_A": "(A)法官 A 為增進對於社會百態的認識，利用公餘及假日時光兼任計程車駕駛，並按公告費率收取車資以應車輛行駛及維修之所需",
        "choice_B": "(B)法官 B 自行在家開設讀經班，招收社區內學齡兒童研讀四書五經，並向學童家長收取學費供聘請師資及維持班務之用",
        "choice_C": "(C)法官 C 愛好攝影，在添購更高階之相機及閃光燈等攝影器材設備後，將自己已使用過之攝影器材設備透過拍賣網站出售",
        "choice_D": "(D)法官D於留職停薪期間，開設早餐店貼補家用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法官 C 愛好攝影，在添購更高階之相機及閃光燈等攝影器材設備後，將自己已使用過之攝影器材設備透過拍賣網站出售"
      },
      {
        "question": "檢察官A參加大學同學律師B之婚宴，律師C係A正在承辦案件被告甲之辯護人，C、甲係B之朋友，亦參加B之婚宴。C、甲恰巧安排與A同桌。下列敘述，何者符合法律倫理規範的要求？",
        "choices": "(A)婚宴屬正常社交活動，A雖與C、甲同桌，但屬於公開場合，毋庸顧慮他人眼光\n(B)A係檢察官，B係律師，因檢察官與律師職務上對立不相容，為維持檢察公正、廉潔形象，A不可參加B之婚宴\n(C)A在婚宴會場先入席後，C、甲方入席同桌，A為避免物議，遂先行離去\n(D)C、甲入席後，發現 A在同桌參加喜宴，C 帶同甲向 A 打招呼，並向 A 陳述甲確實係遭冤枉，請A主持正義",
        "choice_A": "(A)婚宴屬正常社交活動，A雖與C、甲同桌，但屬於公開場合，毋庸顧慮他人眼光",
        "choice_B": "(B)A係檢察官，B係律師，因檢察官與律師職務上對立不相容，為維持檢察公正、廉潔形象，A不可參加B之婚宴",
        "choice_C": "(C)A在婚宴會場先入席後，C、甲方入席同桌，A為避免物議，遂先行離去",
        "choice_D": "(D)C、甲入席後，發現 A在同桌參加喜宴，C 帶同甲向 A 打招呼，並向 A 陳述甲確實係遭冤枉，請A主持正義",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A在婚宴會場先入席後，C、甲方入席同桌，A為避免物議，遂先行離去"
      },
      {
        "question": "檢察官 A 負責偵辦甲、乙涉嫌詐欺案件，甲、乙均否認犯罪，並供稱並不認識告訴人丙；且稱當時均在國外經商，聲請檢察官查調甲、乙之入出境資料。惟檢察官並未查調甲、乙之入出境資料，依告訴人丙之指訴及證人丁之證詞，對甲、乙提起公訴。嗣經法院審理，查調甲、乙入出境資料後，發現甲、乙被訴犯罪行為時間，確實在國外，告訴人丙指訴誤認，因而判決甲、乙無罪，並經判決確定。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)檢察官 A 係根據告訴人丙指訴及證人丁之證述，據以提起公訴，雖法院判決無罪，但係屬證據取捨問題，A或有疏忽之處，但未違反檢察官倫理規範\n(B)被告甲、乙雖聲請檢察官 A 調查其不在場證明，A 認為沒有必要，係屬檢察官偵查裁量權，不涉檢察官倫理規範問題\n(C)檢察官偵查犯罪，應致力發現真實，兼顧被害人與被告權益，若被害人原本指訴明確，A 獲得心證，即應堅持立場，以使被告定罪為目的\n(D)A 對於甲、乙所聲請調查之入出境資料，查調並無困難，且於犯罪事實之認定具有重要關聯性，但A未盡調查能事，有違檢察官應勤慎執行職務之疏失",
        "choice_A": "(A)檢察官 A 係根據告訴人丙指訴及證人丁之證述，據以提起公訴，雖法院判決無罪，但係屬證據取捨問題，A或有疏忽之處，但未違反檢察官倫理規範",
        "choice_B": "(B)被告甲、乙雖聲請檢察官 A 調查其不在場證明，A 認為沒有必要，係屬檢察官偵查裁量權，不涉檢察官倫理規範問題",
        "choice_C": "(C)檢察官偵查犯罪，應致力發現真實，兼顧被害人與被告權益，若被害人原本指訴明確，A 獲得心證，即應堅持立場，以使被告定罪為目的",
        "choice_D": "(D)A 對於甲、乙所聲請調查之入出境資料，查調並無困難，且於犯罪事實之認定具有重要關聯性，但A未盡調查能事，有違檢察官應勤慎執行職務之疏失",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A 對於甲、乙所聲請調查之入出境資料，查調並無困難，且於犯罪事實之認定具有重要關聯性，但A未盡調查能事，有違檢察官應勤慎執行職務之疏失"
      },
      {
        "question": "A 律師是某事務所主持律師，為了推廣業務，將事務所過去曾經處理過之重大案件列在事務所網頁上。A律師所為有無違反現行律師倫理相關規範？",
        "choices": "(A)看情形，律師將過去承辦案件放在網頁時，如果有得到案件當事人之同意就可以列出，但如果沒有經過當事人同意就不可以列出\n(B)有違反。律師事務所根本不能夠架設網頁推廣業務\n(C)有違反。律師事務所只能在客戶詢問時，提供過去承辦案件的實績做為參考，不能刊載於網頁上供不特定人查看\n(D)有違反。律師事務所只能將現在處理的案件列為宣傳內容，不得將過去所處理的案件作為宣傳之用",
        "choice_A": "(A)看情形，律師將過去承辦案件放在網頁時，如果有得到案件當事人之同意就可以列出，但如果沒有經過當事人同意就不可以列出",
        "choice_B": "(B)有違反。律師事務所根本不能夠架設網頁推廣業務",
        "choice_C": "(C)有違反。律師事務所只能在客戶詢問時，提供過去承辦案件的實績做為參考，不能刊載於網頁上供不特定人查看",
        "choice_D": "(D)有違反。律師事務所只能將現在處理的案件列為宣傳內容，不得將過去所處理的案件作為宣傳之用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)看情形，律師將過去承辦案件放在網頁時，如果有得到案件當事人之同意就可以列出，但如果沒有經過當事人同意就不可以列出"
      },
      {
        "question": "A 律師受債權人甲的委任提起返還借款之訴。第一審訴訟進行到一半時，雙方代理人當庭同意合意停止訴訟以進行調解，審判長並告知代理人及當天也有出庭之債權人甲 4 個月內若未續行訴訟，將視為撤回起訴。雙方調解未成，A 律師也沒有在 4 個月內聲明續行訴訟，以致被視為撤回起訴。A律師是否違反律師倫理規範？",
        "choices": "(A)只要A律師負擔另行起訴之裁判費用且不另行收取律師費用，就沒有違反律師倫理規範\n(B)只要A律師同意另行重新起訴且不另行收取律師費用，就沒有違反律師倫理規範\n(C)A律師未在4個月內請求續行訴訟，未盡力維護當事人權益，違反律師倫理規範\n(D)因為債權人甲未提醒A律師，是甲的錯，A律師並不違反律師倫理規範",
        "choice_A": "(A)只要A律師負擔另行起訴之裁判費用且不另行收取律師費用，就沒有違反律師倫理規範",
        "choice_B": "(B)只要A律師同意另行重新起訴且不另行收取律師費用，就沒有違反律師倫理規範",
        "choice_C": "(C)A律師未在4個月內請求續行訴訟，未盡力維護當事人權益，違反律師倫理規範",
        "choice_D": "(D)因為債權人甲未提醒A律師，是甲的錯，A律師並不違反律師倫理規範",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A律師未在4個月內請求續行訴訟，未盡力維護當事人權益，違反律師倫理規範"
      },
      {
        "question": "A 律師承辦某刑事案件，因為法庭要傳訊證人甲，所以 A 律師在開庭前事先安排與證人甲洽談。洽談時 A 律師發覺證人甲現在的敘述和他之前在偵查庭時的證詞筆錄內容有出入，A 律師就提示偵查筆錄給證人甲看，詢問甲到底什麼樣的說法才是正確。A 律師提示筆錄之行為有沒有違反律師倫理相關規範？",
        "choices": "(A)有違反。律師在任何情況下都不得提示筆錄給證人\n(B)沒有違反。可以提示證人之前曾經作證之筆錄給他看，但不能有威脅、利誘、騷擾或其他影響證人作證證詞的行為\n(C)如果有經過法院同意就可以提示筆錄給證人看，否則不可以\n(D)沒有違反。律師和證人接觸，本來就是要安排套好在法庭上的證詞，所以律師要提示筆錄並幫證人編一套完整無瑕的證詞",
        "choice_A": "(A)有違反。律師在任何情況下都不得提示筆錄給證人",
        "choice_B": "(B)沒有違反。可以提示證人之前曾經作證之筆錄給他看，但不能有威脅、利誘、騷擾或其他影響證人作證證詞的行為",
        "choice_C": "(C)如果有經過法院同意就可以提示筆錄給證人看，否則不可以",
        "choice_D": "(D)沒有違反。律師和證人接觸，本來就是要安排套好在法庭上的證詞，所以律師要提示筆錄並幫證人編一套完整無瑕的證詞",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)沒有違反。可以提示證人之前曾經作證之筆錄給他看，但不能有威脅、利誘、騷擾或其他影響證人作證證詞的行為"
      },
      {
        "question": "債權人甲與債務人乙就支票欠款達成協議，約定由債務人乙分 3 年償還，該協議書簽署時並由 A 律師擔任雙方見證人。惟簽立協議書之後，債務人乙均未依協議書內容償還。經過 6 年之後，債權人甲想委託 A 律師擔任訴訟代理人，依據該協議書請求債務人乙償還欠款，A 律師可以接受甲的委任嗎？",
        "choices": "(A)不可以。A律師在得到雙方同意之前，不得擔任與該協議書相關訴訟之任何一方的代理人\n(B)可以。該票據債權已經罹於短期時效，A律師可不受約束擔任甲的代理人\n(C)可以。該協議書約定還款期限為3年，現在已經第6年，A律師可以不受約束擔任甲的代理人\n(D)可以。不過A律師必須要先以書面通知乙，但不需要得到乙之同意",
        "choice_A": "(A)不可以。A律師在得到雙方同意之前，不得擔任與該協議書相關訴訟之任何一方的代理人",
        "choice_B": "(B)可以。該票據債權已經罹於短期時效，A律師可不受約束擔任甲的代理人",
        "choice_C": "(C)可以。該協議書約定還款期限為3年，現在已經第6年，A律師可以不受約束擔任甲的代理人",
        "choice_D": "(D)可以。不過A律師必須要先以書面通知乙，但不需要得到乙之同意",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)不可以。A律師在得到雙方同意之前，不得擔任與該協議書相關訴訟之任何一方的代理人"
      },
      {
        "question": "關於律師酬金之敘述，下列何者應無違反律師倫理相關規範？",
        "choices": "(A)律師受當事人委託，協助其投標承攬政府公共工程案，得就工作進度及性質，約定一定金額上限之分收酬金標準\n(B)律師就返還土地爭議案件，得約定勝訴確定以主文所載返還土地面積的三分之一為酬勞\n(C)律師受當事人委託處理改定子女親權行使的案件，得約定若勝訴，始需給付律師費\n(D)律師就業務過失致死二審上訴案件，得約定如二審判決獲緩刑，另再給付律師費10萬元",
        "choice_A": "(A)律師受當事人委託，協助其投標承攬政府公共工程案，得就工作進度及性質，約定一定金額上限之分收酬金標準",
        "choice_B": "(B)律師就返還土地爭議案件，得約定勝訴確定以主文所載返還土地面積的三分之一為酬勞",
        "choice_C": "(C)律師受當事人委託處理改定子女親權行使的案件，得約定若勝訴，始需給付律師費",
        "choice_D": "(D)律師就業務過失致死二審上訴案件，得約定如二審判決獲緩刑，另再給付律師費10萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)律師受當事人委託，協助其投標承攬政府公共工程案，得就工作進度及性質，約定一定金額上限之分收酬金標準"
      },
      {
        "question": "A 律師提供免費法律諮詢。甲前來詢問目前他對乙提的損害賠償訴訟的法律依據，但未提到乙的姓名。A 律師請甲簽署同意書，聲明［本人並未委託貴律師辦理今日諮詢事項，貴律師事後可以接受其他人委任處理與本事件相關的一切事件，無須通知本人。］數周後，A 律師接受乙委任處理同一訴訟事件。甲主張A律師違反利益衝突規定，不得受任。甲的主張有無理由？",
        "choices": "(A)無理由，甲已經簽署同意書\n(B)無理由，無償法律諮詢不構成律師與當事人委任關係\n(C)有理由，甲的同意書不能有效豁免A律師的利益衝突\n(D)無理由，A律師受甲諮詢時，不知道甲的對造就是乙",
        "choice_A": "(A)無理由，甲已經簽署同意書",
        "choice_B": "(B)無理由，無償法律諮詢不構成律師與當事人委任關係",
        "choice_C": "(C)有理由，甲的同意書不能有效豁免A律師的利益衝突",
        "choice_D": "(D)無理由，A律師受甲諮詢時，不知道甲的對造就是乙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)有理由，甲的同意書不能有效豁免A律師的利益衝突"
      },
      {
        "question": "A律師下列行為，何者未違反律師倫理？",
        "choices": "(A)A律師得知對造當事人因資訊不足，聘請了一位律師界公認不敬業的律師B。為避免對造當事人因此受害，A律師善意告知對造當事人關於B律師的風評\n(B)A律師的當事人被控告殺人罪，A律師請當事人告知事情真相並答應為其守密\n(C)A律師的當事人涉及索賄貪瀆。於偵查程序將終結時，發現接案之初當事人提供的資訊極可能為偽造。A律師在開庭前一天解除委任，並在臉書上建議當事人向法庭坦白一切\n(D)在事務所外懸掛布條宣傳業務，內容為「天下第一訟師：百戰百勝。購書者可獲免費諮詢」",
        "choice_A": "(A)A律師得知對造當事人因資訊不足，聘請了一位律師界公認不敬業的律師B。為避免對造當事人因此受害，A律師善意告知對造當事人關於B律師的風評",
        "choice_B": "(B)A律師的當事人被控告殺人罪，A律師請當事人告知事情真相並答應為其守密",
        "choice_C": "(C)A律師的當事人涉及索賄貪瀆。於偵查程序將終結時，發現接案之初當事人提供的資訊極可能為偽造。A律師在開庭前一天解除委任，並在臉書上建議當事人向法庭坦白一切",
        "choice_D": "(D)在事務所外懸掛布條宣傳業務，內容為「天下第一訟師：百戰百勝。購書者可獲免費諮詢」",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)A律師的當事人被控告殺人罪，A律師請當事人告知事情真相並答應為其守密"
      },
      {
        "question": "下列何種情形，律師得執行律師職務？",
        "choices": "(A)A律師擔任替代役期間曾在甲法院服司法行政役，於退役後第2年擬在甲法院執行律師職務\n(B)A曾擔任甲法院的書記官，考取律師後離職，擬於離職後第3年在甲法院執行律師職務\n(C)A曾擔任甲地檢署的檢察官，轉任律師1年後擬於甲地檢署執行律師職務\n(D)A 律師曾在甲法院擔任法官，於轉任律師 2 年後擬僱用律師 B，就 A 律師所承接的案件，在甲法院出庭執行律師職務",
        "choice_A": "(A)A律師擔任替代役期間曾在甲法院服司法行政役，於退役後第2年擬在甲法院執行律師職務",
        "choice_B": "(B)A曾擔任甲法院的書記官，考取律師後離職，擬於離職後第3年在甲法院執行律師職務",
        "choice_C": "(C)A曾擔任甲地檢署的檢察官，轉任律師1年後擬於甲地檢署執行律師職務",
        "choice_D": "(D)A 律師曾在甲法院擔任法官，於轉任律師 2 年後擬僱用律師 B，就 A 律師所承接的案件，在甲法院出庭執行律師職務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A律師擔任替代役期間曾在甲法院服司法行政役，於退役後第2年擬在甲法院執行律師職務"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "7d2184c9ff99318929c58ab89407ea034102e4f1e7649502fd689d7b72e0fa25",
    "exams": [
      "107_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "107_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "107_高等考試-律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，下列何者並非憲法上比例原則的內容？",
        "choices": "(A)授權明確性原則\n(B)手段必要性原則\n(C)限制妥當性原則\n(D)目的正當性原則",
        "choice_A": "(A)授權明確性原則",
        "choice_B": "(B)手段必要性原則",
        "choice_C": "(C)限制妥當性原則",
        "choice_D": "(D)目的正當性原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)授權明確性原則"
      },
      {
        "question": "有關憲法基本國策章之國防規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)國防之組織，以法律定之\n(B)現役軍人得兼任文官\n(C)任何黨派及個人不得以武裝力量為政爭之工具\n(D)全國陸海空軍，須超出個人、地域及黨派關係",
        "choice_A": "(A)國防之組織，以法律定之",
        "choice_B": "(B)現役軍人得兼任文官",
        "choice_C": "(C)任何黨派及個人不得以武裝力量為政爭之工具",
        "choice_D": "(D)全國陸海空軍，須超出個人、地域及黨派關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)現役軍人得兼任文官"
      },
      {
        "question": "有關受驅逐出國外國人之收容，依司法院釋字第708號解釋，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)人身自由受正當法律程序保障\n(B)不問是否為刑事被告，正當法律程序對於人身自由之保障程度均應相同\n(C)任何人不分國籍，均應受憲法第8條之保障\n(D)對外國人之暫時收容處分，無須由法院為之4 依司法院釋字第",
        "choice_A": "(A)人身自由受正當法律程序保障",
        "choice_B": "(B)不問是否為刑事被告，正當法律程序對於人身自由之保障程度均應相同",
        "choice_C": "(C)任何人不分國籍，均應受憲法第8條之保障",
        "choice_D": "(D)對外國人之暫時收容處分，無須由法院為之4 依司法院釋字第",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)不問是否為刑事被告，正當法律程序對於人身自由之保障程度均應相同"
      },
      {
        "question": "3號解釋，下列有關居住遷徙自由之敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)旨在保障人民有任意移居或旅行各地之權利\n(B)包含人民有選擇其居住處所，營私人生活不受干預之自由\n(C)立法機關對於居住遷徙自由之限制，應有法律之依據\n(D)限制出境並非對人民居住遷徙自由之重大限制",
        "choice_A": "(A)旨在保障人民有任意移居或旅行各地之權利",
        "choice_B": "(B)包含人民有選擇其居住處所，營私人生活不受干預之自由",
        "choice_C": "(C)立法機關對於居住遷徙自由之限制，應有法律之依據",
        "choice_D": "(D)限制出境並非對人民居住遷徙自由之重大限制",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)限制出境並非對人民居住遷徙自由之重大限制"
      },
      {
        "question": "依司法院釋字第756號解釋，有關受刑人之書信檢查，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)監獄行刑法規定受刑人投寄報章雜誌之文稿須無礙監獄信譽，與憲法保障表現自由之意旨不符\n(B)受刑人發送書信予其他受刑人造成心理壓力，與監獄紀律無關，不得加以限制\n(C)監獄行刑法規定監獄長官檢閱書信確認有無夾帶違禁品，與憲法保障秘密通訊自由之意旨不符\n(D)監獄行刑法施行細則規定，受刑人撰寫題意正確之文稿得准許投寄報章雜誌，與法律保留原則無涉",
        "choice_A": "(A)監獄行刑法規定受刑人投寄報章雜誌之文稿須無礙監獄信譽，與憲法保障表現自由之意旨不符",
        "choice_B": "(B)受刑人發送書信予其他受刑人造成心理壓力，與監獄紀律無關，不得加以限制",
        "choice_C": "(C)監獄行刑法規定監獄長官檢閱書信確認有無夾帶違禁品，與憲法保障秘密通訊自由之意旨不符",
        "choice_D": "(D)監獄行刑法施行細則規定，受刑人撰寫題意正確之文稿得准許投寄報章雜誌，與法律保留原則無涉",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)監獄行刑法規定受刑人投寄報章雜誌之文稿須無礙監獄信譽，與憲法保障表現自由之意旨不符"
      },
      {
        "question": "依司法院釋字第718號解釋，集會遊行法之事前許可制，未排除緊急性及偶發性集會遊行部分違憲，係違反下列何項原則？",
        "choices": "(A)比例原則\n(B)法律保留原則\n(C)法律明確性原則\n(D)信賴保護原則",
        "choice_A": "(A)比例原則",
        "choice_B": "(B)法律保留原則",
        "choice_C": "(C)法律明確性原則",
        "choice_D": "(D)信賴保護原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)比例原則"
      },
      {
        "question": "依司法院釋字第 694 號解釋，所得稅法以受扶養人須未滿 20 歲或年滿 60 歲，始得減除免稅額之規定違憲，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)系爭規定以無謀生能力之受扶養人年齡為分類標準，目的之一係鼓勵國人孝親\n(B)對於以年齡限制形成差別待遇之系爭規定，是否違反平等原則，應採最嚴格之審查基準\n(C)系爭規定以年齡為分類標準之差別待遇，手段與目的欠缺實質關聯，違反平等原則\n(D)因受扶養人之年齡因素，致已扶養其他親屬或家屬之納稅義務人不能減除扶養親屬免稅額，不符合課稅公平原則",
        "choice_A": "(A)系爭規定以無謀生能力之受扶養人年齡為分類標準，目的之一係鼓勵國人孝親",
        "choice_B": "(B)對於以年齡限制形成差別待遇之系爭規定，是否違反平等原則，應採最嚴格之審查基準",
        "choice_C": "(C)系爭規定以年齡為分類標準之差別待遇，手段與目的欠缺實質關聯，違反平等原則",
        "choice_D": "(D)因受扶養人之年齡因素，致已扶養其他親屬或家屬之納稅義務人不能減除扶養親屬免稅額，不符合課稅公平原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)對於以年齡限制形成差別待遇之系爭規定，是否違反平等原則，應採最嚴格之審查基準"
      },
      {
        "question": "有關徵收及人民財產權之保障，根據相關司法院大法官解釋，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)逾期未發給補償，徵收土地核准處分應失其效力\n(B)原補償處分確定後始發現錯誤，而應發給補償費差額，其發放期間最長不得超過3年\n(C)國家因公用或其他公益目的之必要，徵收人民之財產，應給予相當或合理之補償\n(D)個人財產權仍應依法受社會責任及環境生態責任之限制",
        "choice_A": "(A)逾期未發給補償，徵收土地核准處分應失其效力",
        "choice_B": "(B)原補償處分確定後始發現錯誤，而應發給補償費差額，其發放期間最長不得超過3年",
        "choice_C": "(C)國家因公用或其他公益目的之必要，徵收人民之財產，應給予相當或合理之補償",
        "choice_D": "(D)個人財產權仍應依法受社會責任及環境生態責任之限制",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)原補償處分確定後始發現錯誤，而應發給補償費差額，其發放期間最長不得超過3年"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，有關職業自由之限制，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)關於從事工作之方法、時間、地點等執行職業自由之限制，立法者須為追求重要公共利益始得予以限制\n(B)立法者所欲限制者，如屬從事特定職業之個人應具備之專業能力或資格，例如知識、學位、體能等，須有特別重要公共利益存在\n(C)立法者所欲限制者，如屬對從事特定職業之條件限制，非個人努力所可達成，例如行業獨占制度，須為保護特別重要之公共利益始得為之\n(D)對職業自由之限制，雖有內容之差異，但在憲法上不得有寬嚴不同之容許標準",
        "choice_A": "(A)關於從事工作之方法、時間、地點等執行職業自由之限制，立法者須為追求重要公共利益始得予以限制",
        "choice_B": "(B)立法者所欲限制者，如屬從事特定職業之個人應具備之專業能力或資格，例如知識、學位、體能等，須有特別重要公共利益存在",
        "choice_C": "(C)立法者所欲限制者，如屬對從事特定職業之條件限制，非個人努力所可達成，例如行業獨占制度，須為保護特別重要之公共利益始得為之",
        "choice_D": "(D)對職業自由之限制，雖有內容之差異，但在憲法上不得有寬嚴不同之容許標準",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)立法者所欲限制者，如屬對從事特定職業之條件限制，非個人努力所可達成，例如行業獨占制度，須為保護特別重要之公共利益始得為之"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，關於憲法保障之訴訟權，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)特定刑事案件分配給特定法官後，即不得以相牽連為由，將多件案件改由同一法官合併審理\n(B)人民初次受有罪判決，至少應予一次上訴救濟之機會，屬訴訟權保障之核心內容\n(C)訴訟權保障不得僅因身分之不同而予以剝奪\n(D)法官迴避制度應屬訴訟權保障之核心內容",
        "choice_A": "(A)特定刑事案件分配給特定法官後，即不得以相牽連為由，將多件案件改由同一法官合併審理",
        "choice_B": "(B)人民初次受有罪判決，至少應予一次上訴救濟之機會，屬訴訟權保障之核心內容",
        "choice_C": "(C)訴訟權保障不得僅因身分之不同而予以剝奪",
        "choice_D": "(D)法官迴避制度應屬訴訟權保障之核心內容",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)特定刑事案件分配給特定法官後，即不得以相牽連為由，將多件案件改由同一法官合併審理"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)人民受基本教育，為憲法基本國策章之規定\n(B)未成年子女之父母得請求國家對其子女提供國民教育，但未成年子女無此請求權\n(C)憲法第21條所保障國民受教育權，包括接受大學教育之權利\n(D)人民受國民教育以外教育之權利，包括得請求入學許可及提供特定教育給付之權利",
        "choice_A": "(A)人民受基本教育，為憲法基本國策章之規定",
        "choice_B": "(B)未成年子女之父母得請求國家對其子女提供國民教育，但未成年子女無此請求權",
        "choice_C": "(C)憲法第21條所保障國民受教育權，包括接受大學教育之權利",
        "choice_D": "(D)人民受國民教育以外教育之權利，包括得請求入學許可及提供特定教育給付之權利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)人民受基本教育，為憲法基本國策章之規定"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，有關民法婚姻章規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)民法婚姻章規定，未容許相同性別二人成立具有親密性及排他性之永久結合關係，與婚姻自由意旨有違\n(B)結婚自由，包含「是否結婚」暨「與何人結婚」之自由\n(C)繁衍後代是婚姻不可或缺之要素\n(D)民法婚姻章規定，以性傾向為分類標準，違反平等權意旨",
        "choice_A": "(A)民法婚姻章規定，未容許相同性別二人成立具有親密性及排他性之永久結合關係，與婚姻自由意旨有違",
        "choice_B": "(B)結婚自由，包含「是否結婚」暨「與何人結婚」之自由",
        "choice_C": "(C)繁衍後代是婚姻不可或缺之要素",
        "choice_D": "(D)民法婚姻章規定，以性傾向為分類標準，違反平等權意旨",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)繁衍後代是婚姻不可或缺之要素"
      },
      {
        "question": "下列何者非司法院大法官解釋已承認為憲法第22條所保障之自由或權利？",
        "choices": "(A)姓名權\n(B)收養自由\n(C)婚姻自由\n(D)生命權",
        "choice_A": "(A)姓名權",
        "choice_B": "(B)收養自由",
        "choice_C": "(C)婚姻自由",
        "choice_D": "(D)生命權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)生命權"
      },
      {
        "question": "依司法院釋字第689號解釋，社會秩序維護法第89條第2款規定處罰「跟追行為」，所要保護被跟追人之自由或權利，不包括下列何者？",
        "choices": "(A)新聞自由\n(B)行動自由\n(C)身體權\n(D)資料自主權",
        "choice_A": "(A)新聞自由",
        "choice_B": "(B)行動自由",
        "choice_C": "(C)身體權",
        "choice_D": "(D)資料自主權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)新聞自由"
      },
      {
        "question": "關於總統、副總統之職權，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)總統因故不能視事時，由副總統代行其職權\n(B)總統任期屆滿，但若次屆總統尚未選出時，由行政院院長代行總統職權\n(C)總統在位且能視事，但副總統因故不能視事時，由行政院院長代行副總統職權\n(D)行政院院長代行總統職權，其期限不得逾3個月",
        "choice_A": "(A)總統因故不能視事時，由副總統代行其職權",
        "choice_B": "(B)總統任期屆滿，但若次屆總統尚未選出時，由行政院院長代行總統職權",
        "choice_C": "(C)總統在位且能視事，但副總統因故不能視事時，由行政院院長代行副總統職權",
        "choice_D": "(D)行政院院長代行總統職權，其期限不得逾3個月",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)總統在位且能視事，但副總統因故不能視事時，由行政院院長代行副總統職權"
      },
      {
        "question": "行政院對於立法院決議之法律案、預算案、條約案，如認為有窒礙難行時，得經總統之核可，移請立法院覆議，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)應於該決議案送達行政院10日內，移請立法院覆議\n(B)立法院對於行政院移請之覆議案未經議決者，原決議效力概不受影響\n(C)立法院如為休會期間，應於下次會期優先處理\n(D)覆議時，如經全體立法委員過半數決議維持原案，行政院院長應即辭職",
        "choice_A": "(A)應於該決議案送達行政院10日內，移請立法院覆議",
        "choice_B": "(B)立法院對於行政院移請之覆議案未經議決者，原決議效力概不受影響",
        "choice_C": "(C)立法院如為休會期間，應於下次會期優先處理",
        "choice_D": "(D)覆議時，如經全體立法委員過半數決議維持原案，行政院院長應即辭職",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)應於該決議案送達行政院10日內，移請立法院覆議"
      },
      {
        "question": "有關監察院之彈劾權，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)監察院不得彈劾總統，也不得彈劾地方民選首長\n(B)監察院不得彈劾考試委員，但可彈劾總統\n(C)監察院既可彈劾總統，也可彈劾法官\n(D)監察院不得彈劾總統，也不得彈劾立法委員",
        "choice_A": "(A)監察院不得彈劾總統，也不得彈劾地方民選首長",
        "choice_B": "(B)監察院不得彈劾考試委員，但可彈劾總統",
        "choice_C": "(C)監察院既可彈劾總統，也可彈劾法官",
        "choice_D": "(D)監察院不得彈劾總統，也不得彈劾立法委員",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)監察院不得彈劾總統，也不得彈劾立法委員"
      },
      {
        "question": "下列何者之決定具有法院裁判之性質？",
        "choices": "(A)會計師懲戒覆審委員會\n(B)公務人員保障暨培訓委員會\n(C)律師懲戒委員會\n(D)教師評審委員會",
        "choice_A": "(A)會計師懲戒覆審委員會",
        "choice_B": "(B)公務人員保障暨培訓委員會",
        "choice_C": "(C)律師懲戒委員會",
        "choice_D": "(D)教師評審委員會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)律師懲戒委員會"
      },
      {
        "question": "法務部部長因執行死刑擬聲請釋憲，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)得以法務部部長個人名義聲請釋憲\n(B)須經行政院層轉\n(C)聲請釋憲後，如部長辭職，聲請人資格已不存在，大法官即無須受理本案\n(D)關於死刑，已有多號解釋認為並不違憲，大法官無法再行解釋",
        "choice_A": "(A)得以法務部部長個人名義聲請釋憲",
        "choice_B": "(B)須經行政院層轉",
        "choice_C": "(C)聲請釋憲後，如部長辭職，聲請人資格已不存在，大法官即無須受理本案",
        "choice_D": "(D)關於死刑，已有多號解釋認為並不違憲，大法官無法再行解釋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)須經行政院層轉"
      },
      {
        "question": "有關中央與地方關係，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)監察院得對地方公務員提出彈劾\n(B)地方公務員概無至立法院委員會備詢之義務\n(C)行政院概不得指揮監督地方公務員\n(D)地方公務人員之退休撫卹非由考試院辦理",
        "choice_A": "(A)監察院得對地方公務員提出彈劾",
        "choice_B": "(B)地方公務員概無至立法院委員會備詢之義務",
        "choice_C": "(C)行政院概不得指揮監督地方公務員",
        "choice_D": "(D)地方公務人員之退休撫卹非由考試院辦理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)監察院得對地方公務員提出彈劾"
      },
      {
        "question": "下列何種行政任務，不得以私法之行為形式為之？",
        "choices": "(A)提供青年創業無息貸款\n(B)供應民眾民生所需自來水\n(C)提供低收入戶社會住宅\n(D)設置警察派出所，維護地方治安",
        "choice_A": "(A)提供青年創業無息貸款",
        "choice_B": "(B)供應民眾民生所需自來水",
        "choice_C": "(C)提供低收入戶社會住宅",
        "choice_D": "(D)設置警察派出所，維護地方治安",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)設置警察派出所，維護地方治安"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，關於行政法規變更與信賴保護原則之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)行政法規預先定有施行期間者，期滿後變更仍受信賴保護原則拘束\n(B)經變更之原法規有明顯違反上位規範者，即無信賴保護原則之適用\n(C)解釋性行政規則因主張權益受害者提供不正確資料而發布者，其信賴不值得保護\n(D)法規適用對象僅對法規存續有主觀之願望或期待者，欠缺信賴要件，不在保護範圍",
        "choice_A": "(A)行政法規預先定有施行期間者，期滿後變更仍受信賴保護原則拘束",
        "choice_B": "(B)經變更之原法規有明顯違反上位規範者，即無信賴保護原則之適用",
        "choice_C": "(C)解釋性行政規則因主張權益受害者提供不正確資料而發布者，其信賴不值得保護",
        "choice_D": "(D)法規適用對象僅對法規存續有主觀之願望或期待者，欠缺信賴要件，不在保護範圍",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)行政法規預先定有施行期間者，期滿後變更仍受信賴保護原則拘束"
      },
      {
        "question": "關於書面行政處分理由之記載及行政程序法第114條第1項第2款「必須記明之理由已於事後記明」之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)為符合行政行為明確性原則，於裁量處分作成時，亦應載明裁量理由\n(B)行政處分未記明理由之情形，包括完全欠缺理由或理由不完全\n(C)行政處分未記明理由者，原處分機關得於訴願程序中補充載明應記明之理由，以治癒欠缺明確性之瑕疵\n(D)「必須記明之理由已於事後記明」之情形，包括行政機關於訴訟程序中就行政處分所涉之法律觀點予以補充",
        "choice_A": "(A)為符合行政行為明確性原則，於裁量處分作成時，亦應載明裁量理由",
        "choice_B": "(B)行政處分未記明理由之情形，包括完全欠缺理由或理由不完全",
        "choice_C": "(C)行政處分未記明理由者，原處分機關得於訴願程序中補充載明應記明之理由，以治癒欠缺明確性之瑕疵",
        "choice_D": "(D)「必須記明之理由已於事後記明」之情形，包括行政機關於訴訟程序中就行政處分所涉之法律觀點予以補充",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)「必須記明之理由已於事後記明」之情形，包括行政機關於訴訟程序中就行政處分所涉之法律觀點予以補充"
      },
      {
        "question": "下列何者情形，不涉及第三人有無法律上利益之判斷？",
        "choices": "(A)確認第三人是否為行政程序重新開始之申請人\n(B)確認第三人是否可以分享因開闢道路所生之利益\n(C)確認第三人是否有權於作成行政行為之程序中，申請閱覽卷宗\n(D)確認第三人不服行政契約締約相對人甄選決定時，得否為行政訴訟之原告",
        "choice_A": "(A)確認第三人是否為行政程序重新開始之申請人",
        "choice_B": "(B)確認第三人是否可以分享因開闢道路所生之利益",
        "choice_C": "(C)確認第三人是否有權於作成行政行為之程序中，申請閱覽卷宗",
        "choice_D": "(D)確認第三人不服行政契約締約相對人甄選決定時，得否為行政訴訟之原告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)確認第三人是否可以分享因開闢道路所生之利益"
      },
      {
        "question": "中央行政機關組織基準法第3條有關行政組織之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)機關，指就法定事務，有決定並表示國家意思於外部，而依組織法律或命令設立，行使公權力之組織\n(B)獨立機關，指依據法律獨立行使職權，自主運作，除法律另有規定外，不受其他機關指揮監督之獨任制機關\n(C)機構，指機關依組織法規將其部分權限及職掌劃出，以達成其設立目的之組織\n(D)單位，指基於組織之業務分工，於機關內部設立之組織",
        "choice_A": "(A)機關，指就法定事務，有決定並表示國家意思於外部，而依組織法律或命令設立，行使公權力之組織",
        "choice_B": "(B)獨立機關，指依據法律獨立行使職權，自主運作，除法律另有規定外，不受其他機關指揮監督之獨任制機關",
        "choice_C": "(C)機構，指機關依組織法規將其部分權限及職掌劃出，以達成其設立目的之組織",
        "choice_D": "(D)單位，指基於組織之業務分工，於機關內部設立之組織",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)獨立機關，指依據法律獨立行使職權，自主運作，除法律另有規定外，不受其他機關指揮監督之獨任制機關"
      },
      {
        "question": "下列何種情形，不發生行政管轄權之移轉？",
        "choices": "(A)經濟部將一定資本額以下公司之設立及變更登記事項，交由直轄市政府辦理\n(B)新北市政府將電子遊戲場業營業級別證之核發事項，交由所屬經濟發展局辦理\n(C)大學招生委員會聯合會就考試相關業務，交由財團法人大學入學考試中心辦理\n(D)臺北市政府將跨年晚會籌辦相關業務，交由各權責機關協調規劃辦理",
        "choice_A": "(A)經濟部將一定資本額以下公司之設立及變更登記事項，交由直轄市政府辦理",
        "choice_B": "(B)新北市政府將電子遊戲場業營業級別證之核發事項，交由所屬經濟發展局辦理",
        "choice_C": "(C)大學招生委員會聯合會就考試相關業務，交由財團法人大學入學考試中心辦理",
        "choice_D": "(D)臺北市政府將跨年晚會籌辦相關業務，交由各權責機關協調規劃辦理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)臺北市政府將跨年晚會籌辦相關業務，交由各權責機關協調規劃辦理"
      },
      {
        "question": "下列何者不具有行政機關之地位？",
        "choices": "(A)臺北市政府\n(B)臺北市政府法務局\n(C)臺北市文山區公所\n(D)臺北市文山區試院里辦公處",
        "choice_A": "(A)臺北市政府",
        "choice_B": "(B)臺北市政府法務局",
        "choice_C": "(C)臺北市文山區公所",
        "choice_D": "(D)臺北市文山區試院里辦公處",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)臺北市文山區試院里辦公處"
      },
      {
        "question": "關於地方行政組織之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)地方自治團體設立行政機關，個數及規模應受內政部所發布地方行政機關組織準則之限制，但直轄市不在此限\n(B)地方行政機關之設立，府級須有自治條例之依據，其餘層級之機關以組織規程定之\n(C)地方自治團體本於組織自主權，雖享有組織形式之選擇自由，但不得設立行政法人\n(D)地方自治團體設立公營事業機構，除須有自治條例之設立依據外，尚須經中央目的事業主管機關之許可，始得為之",
        "choice_A": "(A)地方自治團體設立行政機關，個數及規模應受內政部所發布地方行政機關組織準則之限制，但直轄市不在此限",
        "choice_B": "(B)地方行政機關之設立，府級須有自治條例之依據，其餘層級之機關以組織規程定之",
        "choice_C": "(C)地方自治團體本於組織自主權，雖享有組織形式之選擇自由，但不得設立行政法人",
        "choice_D": "(D)地方自治團體設立公營事業機構，除須有自治條例之設立依據外，尚須經中央目的事業主管機關之許可，始得為之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)地方行政機關之設立，府級須有自治條例之依據，其餘層級之機關以組織規程定之"
      },
      {
        "question": "關於依法任用之公務人員執行職務，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)須嚴守政治中立，但可加入政黨成為黨員\n(B)對長官違反刑事法律之命令，無服從之義務\n(C)行使公權力不法侵害人民權利者，由所屬機關對受害人民負國家賠償責任\n(D)若無決行之權限者，不適用行政程序法上公務員應自行迴避之規定",
        "choice_A": "(A)須嚴守政治中立，但可加入政黨成為黨員",
        "choice_B": "(B)對長官違反刑事法律之命令，無服從之義務",
        "choice_C": "(C)行使公權力不法侵害人民權利者，由所屬機關對受害人民負國家賠償責任",
        "choice_D": "(D)若無決行之權限者，不適用行政程序法上公務員應自行迴避之規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)若無決行之權限者，不適用行政程序法上公務員應自行迴避之規定"
      },
      {
        "question": "依現行法制及司法實務見解，有關申訴之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)公務人員對公務人員保障法之申訴及再申訴決定，不得提起行政訴訟\n(B)學生就學校所為之退學處分，經向學校提起申訴而不服其決定，得依法提起訴願\n(C)公立學校聘任之教師，依教師法規定對於申訴、再申訴之決定不服者，得逕行提起行政訴訟\n(D)依教師法規定，公立學校不服主管教育行政機關之再申訴決定，得逕行提起行政訴訟",
        "choice_A": "(A)公務人員對公務人員保障法之申訴及再申訴決定，不得提起行政訴訟",
        "choice_B": "(B)學生就學校所為之退學處分，經向學校提起申訴而不服其決定，得依法提起訴願",
        "choice_C": "(C)公立學校聘任之教師，依教師法規定對於申訴、再申訴之決定不服者，得逕行提起行政訴訟",
        "choice_D": "(D)依教師法規定，公立學校不服主管教育行政機關之再申訴決定，得逕行提起行政訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)依教師法規定，公立學校不服主管教育行政機關之再申訴決定，得逕行提起行政訴訟"
      },
      {
        "question": "下列何種行政行為之作成，行政程序法無明文之程序規定？",
        "choices": "(A)行政指導\n(B)職務命令\n(C)行政契約\n(D)法規命令",
        "choice_A": "(A)行政指導",
        "choice_B": "(B)職務命令",
        "choice_C": "(C)行政契約",
        "choice_D": "(D)法規命令",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)職務命令"
      },
      {
        "question": "依行政程序法規定，有關法規命令之訂定程序，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)法規命令之訂定，雖得由民間提議為之，但為避免提議浮濫，故僅限於團體始得提議\n(B)法規命令之訂定，由行政機關自行草擬者，始有舉行聽證之必要\n(C)行政機關擬訂法規命令時，原則上應公告周知\n(D)法規命令之停止或恢復適用，因行政程序法另有程序規定，故不準用訂定程序之規定",
        "choice_A": "(A)法規命令之訂定，雖得由民間提議為之，但為避免提議浮濫，故僅限於團體始得提議",
        "choice_B": "(B)法規命令之訂定，由行政機關自行草擬者，始有舉行聽證之必要",
        "choice_C": "(C)行政機關擬訂法規命令時，原則上應公告周知",
        "choice_D": "(D)法規命令之停止或恢復適用，因行政程序法另有程序規定，故不準用訂定程序之規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政機關擬訂法規命令時，原則上應公告周知"
      },
      {
        "question": "甲原為外國人，經內政部核准歸化後，以本國國民之身分向臺北市政府申請社會救助。在核准處分非屬無效之情形下，臺北市政府縱懷疑該核准之合法性，亦不能否認甲具有我國國民身分之事實，乃核准處分之何種效力所致？",
        "choices": "(A)構成要件效力\n(B)確認事實效力\n(C)形式存續效力\n(D)對第三人效力",
        "choice_A": "(A)構成要件效力",
        "choice_B": "(B)確認事實效力",
        "choice_C": "(C)形式存續效力",
        "choice_D": "(D)對第三人效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)構成要件效力"
      },
      {
        "question": "依行政程序法規定，有關行政契約與行政處分之比較，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)行政契約得由公部門之間相互締結；行政處分恆以私部門為相對人\n(B)行政契約有公法及私法兩種類型；行政處分必屬公法行為\n(C)行政契約具法律行為之性質；行政處分區分法律行為與事實行為兩種類型\n(D)行政契約之締結以書面為原則；行政處分之作成不以書面為原則",
        "choice_A": "(A)行政契約得由公部門之間相互締結；行政處分恆以私部門為相對人",
        "choice_B": "(B)行政契約有公法及私法兩種類型；行政處分必屬公法行為",
        "choice_C": "(C)行政契約具法律行為之性質；行政處分區分法律行為與事實行為兩種類型",
        "choice_D": "(D)行政契約之締結以書面為原則；行政處分之作成不以書面為原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)行政契約之締結以書面為原則；行政處分之作成不以書面為原則"
      },
      {
        "question": "甲為乙公立學校之教師，乙認為甲教學不力，作成解聘之決定，並報請主管教育行政機關核准。依司法實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲與乙間之聘任關係為行政契約關係\n(B)解聘之決定為機關就公法上具體事件所為對外發生法律效果之單方行政行為，具有行政處分之性質\n(C)解聘決定應報請主管教育行政機關核准，故提起訴訟應以該主管機關為被告\n(D)甲對於解聘決定之救濟，經提起申訴、再申訴未果，得逕行提起行政訴訟",
        "choice_A": "(A)甲與乙間之聘任關係為行政契約關係",
        "choice_B": "(B)解聘之決定為機關就公法上具體事件所為對外發生法律效果之單方行政行為，具有行政處分之性質",
        "choice_C": "(C)解聘決定應報請主管教育行政機關核准，故提起訴訟應以該主管機關為被告",
        "choice_D": "(D)甲對於解聘決定之救濟，經提起申訴、再申訴未果，得逕行提起行政訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)解聘決定應報請主管教育行政機關核准，故提起訴訟應以該主管機關為被告"
      },
      {
        "question": "有關我國行政罰法之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)採過失推定原則\n(B)兼具總則與分則規定\n(C)不適用於行政執行法上之怠金處分\n(D)除適用於罰鍰外，亦適用於其他各類型之裁罰性不利處分",
        "choice_A": "(A)採過失推定原則",
        "choice_B": "(B)兼具總則與分則規定",
        "choice_C": "(C)不適用於行政執行法上之怠金處分",
        "choice_D": "(D)除適用於罰鍰外，亦適用於其他各類型之裁罰性不利處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)不適用於行政執行法上之怠金處分"
      },
      {
        "question": "行政罰法欠缺下列何種規定，而與刑事罰之制度有所區別？",
        "choices": "(A)原因自由行為\n(B)責任能力\n(C)想像競合\n(D)教唆",
        "choice_A": "(A)原因自由行為",
        "choice_B": "(B)責任能力",
        "choice_C": "(C)想像競合",
        "choice_D": "(D)教唆",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)教唆"
      },
      {
        "question": "甲向好友乙商借大卡車一輛，用以載運各公司行號委託清理之廢棄物。甲並未合法清理，將廢棄物載往海濱棄置，遭主管機關查獲而處以罰鍰。倘若其他法律無特別規定，依行政罰法，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙若有過失，甲與乙係共同違法，應分別處罰之\n(B)乙若有過失，主管機關得沒入該大卡車\n(C)主管機關對於得沒入之大卡車，得先行扣留之\n(D)因主管機關對甲已裁處罰鍰，故不得再裁處沒入",
        "choice_A": "(A)乙若有過失，甲與乙係共同違法，應分別處罰之",
        "choice_B": "(B)乙若有過失，主管機關得沒入該大卡車",
        "choice_C": "(C)主管機關對於得沒入之大卡車，得先行扣留之",
        "choice_D": "(D)因主管機關對甲已裁處罰鍰，故不得再裁處沒入",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)主管機關對於得沒入之大卡車，得先行扣留之"
      },
      {
        "question": "依司法實務見解，下列何者違反一行為不二罰原則？",
        "choices": "(A)主管機關對於違規停車，每逾2小時，連續舉發之\n(B)甲公司非藥商，就同一藥物於 1 星期內擅自在各電視頻道連續多次刊播相同內容之廣告，主管機關按刊播之次數予以裁罰\n(C)乙因酒駕，經檢察官就其觸犯公共危險罪部分為緩起訴處分，並命向指定團體提供義務勞務，嗣後乙復遭主管機關裁處罰鍰\n(D)公務員丙因酒駕肇事，觸犯公共危險罪遭判處有期徒刑2個月，嗣後復遭受降二級改敘之懲戒處分",
        "choice_A": "(A)主管機關對於違規停車，每逾2小時，連續舉發之",
        "choice_B": "(B)甲公司非藥商，就同一藥物於 1 星期內擅自在各電視頻道連續多次刊播相同內容之廣告，主管機關按刊播之次數予以裁罰",
        "choice_C": "(C)乙因酒駕，經檢察官就其觸犯公共危險罪部分為緩起訴處分，並命向指定團體提供義務勞務，嗣後乙復遭主管機關裁處罰鍰",
        "choice_D": "(D)公務員丙因酒駕肇事，觸犯公共危險罪遭判處有期徒刑2個月，嗣後復遭受降二級改敘之懲戒處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲公司非藥商，就同一藥物於 1 星期內擅自在各電視頻道連續多次刊播相同內容之廣告，主管機關按刊播之次數予以裁罰"
      },
      {
        "question": "甲依民法第 767 條第 1 項前段及中段規定，以乙市政府未經其同意在其所有土地上舖設柏油路面供民眾通行為由，向丙地方法院民事庭起訴，請求乙市政府刨除柏油路面並返還土地。依司法院大法官解釋，丙地方法院應如何處理？",
        "choices": "(A)以系爭事件屬公法關係所生之爭議，逕為不受理之駁回裁定\n(B)以系爭事件屬私法關係所生之爭議，受理審理，並為實體之裁判\n(C)以系爭事件屬公法關係所生之爭議，裁定移轉有審判權之法院審理\n(D)以系爭事件之法律性質不明為由，裁定停止審判，聲請司法院解釋",
        "choice_A": "(A)以系爭事件屬公法關係所生之爭議，逕為不受理之駁回裁定",
        "choice_B": "(B)以系爭事件屬私法關係所生之爭議，受理審理，並為實體之裁判",
        "choice_C": "(C)以系爭事件屬公法關係所生之爭議，裁定移轉有審判權之法院審理",
        "choice_D": "(D)以系爭事件之法律性質不明為由，裁定停止審判，聲請司法院解釋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)以系爭事件屬私法關係所生之爭議，受理審理，並為實體之裁判"
      },
      {
        "question": "依現行規定，下列何者為道路之一般使用，原則上無須申請許可？",
        "choices": "(A)擺設攤位\n(B)散發傳單\n(C)集會遊行\n(D)街頭藝人表演",
        "choice_A": "(A)擺設攤位",
        "choice_B": "(B)散發傳單",
        "choice_C": "(C)集會遊行",
        "choice_D": "(D)街頭藝人表演",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)散發傳單"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬得為強制執行之執行名義？",
        "choices": "(A)徵收訴訟費用之行政法院裁定\n(B)約定自願接受執行之行政契約\n(C)應為金錢給付之懲戒處分判決\n(D)徵收人民土地之行政處分",
        "choice_A": "(A)徵收訴訟費用之行政法院裁定",
        "choice_B": "(B)約定自願接受執行之行政契約",
        "choice_C": "(C)應為金錢給付之懲戒處分判決",
        "choice_D": "(D)徵收人民土地之行政處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)徵收人民土地之行政處分"
      },
      {
        "question": "關於物之交付義務，得以下列何種方法執行之？",
        "choices": "(A)怠金\n(B)代履行\n(C)管束\n(D)管收",
        "choice_A": "(A)怠金",
        "choice_B": "(B)代履行",
        "choice_C": "(C)管束",
        "choice_D": "(D)管收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)怠金"
      },
      {
        "question": "下列何者不適用行政程序法之程序規定？",
        "choices": "(A)對公務員之免職處分\n(B)對大學生之退學處分\n(C)對犯罪嫌疑人之搜索處分\n(D)對外國人之收容處分",
        "choice_A": "(A)對公務員之免職處分",
        "choice_B": "(B)對大學生之退學處分",
        "choice_C": "(C)對犯罪嫌疑人之搜索處分",
        "choice_D": "(D)對外國人之收容處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)對犯罪嫌疑人之搜索處分"
      },
      {
        "question": "不服下列何種行政行為，須先經訴願程序，始得提起行政訴訟？",
        "choices": "(A)依道路交通管理處罰條例第8條及第37條第5項之裁決\n(B)全民健康保險爭議審議之決定\n(C)經聽證程序所為都市更新事業計畫之核定\n(D)公平交易委員會依法所為之處分或決定",
        "choice_A": "(A)依道路交通管理處罰條例第8條及第37條第5項之裁決",
        "choice_B": "(B)全民健康保險爭議審議之決定",
        "choice_C": "(C)經聽證程序所為都市更新事業計畫之核定",
        "choice_D": "(D)公平交易委員會依法所為之處分或決定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)全民健康保險爭議審議之決定"
      },
      {
        "question": "下列何者救濟程序，相當於訴願程序？",
        "choices": "(A)納稅義務人不服課稅處分依稅捐稽徵法申請復查\n(B)被保險人不服保險人核定案件依全民健康保險法申請審議\n(C)義務人不服具行政處分性質之執行命令而依行政執行法聲明異議\n(D)律師對律師懲戒委員會所為之懲戒不服而依律師法請求覆審",
        "choice_A": "(A)納稅義務人不服課稅處分依稅捐稽徵法申請復查",
        "choice_B": "(B)被保險人不服保險人核定案件依全民健康保險法申請審議",
        "choice_C": "(C)義務人不服具行政處分性質之執行命令而依行政執行法聲明異議",
        "choice_D": "(D)律師對律師懲戒委員會所為之懲戒不服而依律師法請求覆審",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)義務人不服具行政處分性質之執行命令而依行政執行法聲明異議"
      },
      {
        "question": "關於課予義務訴訟之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)因性質上屬給付訴訟，故起訴前無庸經訴願程序\n(B)因性質上屬給付訴訟，故判決確定後，債務人不履行時，債權人得以之為執行名義，向行政法院聲請強制執行\n(C)因性質上屬給付訴訟，故原告之訴有理由時，行政法院應判命被告為財產上或非財產上之給付\n(D)因性質上屬給付訴訟，故原告於訴狀誤列被告機關者，行政法院應以判決駁回",
        "choice_A": "(A)因性質上屬給付訴訟，故起訴前無庸經訴願程序",
        "choice_B": "(B)因性質上屬給付訴訟，故判決確定後，債務人不履行時，債權人得以之為執行名義，向行政法院聲請強制執行",
        "choice_C": "(C)因性質上屬給付訴訟，故原告之訴有理由時，行政法院應判命被告為財產上或非財產上之給付",
        "choice_D": "(D)因性質上屬給付訴訟，故原告於訴狀誤列被告機關者，行政法院應以判決駁回",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)因性質上屬給付訴訟，故判決確定後，債務人不履行時，債權人得以之為執行名義，向行政法院聲請強制執行"
      },
      {
        "question": "關於確認行政處分無效訴訟之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)確認行政處分無效訴訟，須經合法之訴願程序\n(B)確認行政處分無效訴訟，原告得聲請停止行政處分之執行\n(C)確認行政處分無效訴訟，於原告得提起或可得提起撤銷訴訟時，不得提起之\n(D)提起行政處分無效訴訟，不得於同一程序，合併請求撤銷訴訟",
        "choice_A": "(A)確認行政處分無效訴訟，須經合法之訴願程序",
        "choice_B": "(B)確認行政處分無效訴訟，原告得聲請停止行政處分之執行",
        "choice_C": "(C)確認行政處分無效訴訟，於原告得提起或可得提起撤銷訴訟時，不得提起之",
        "choice_D": "(D)提起行政處分無效訴訟，不得於同一程序，合併請求撤銷訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)確認行政處分無效訴訟，原告得聲請停止行政處分之執行"
      },
      {
        "question": "關於行政訴訟之參加，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)訴訟標的對於原告及其他公同共有人必須合一確定者，行政法院應以裁定命其他公同共有人參加訴訟\n(B)行政法院認為撤銷訴訟之結果，第三人之權利或法律上利益將受損害者，得依職權命該第三人參加訴訟\n(C)行政法院認有利害關係之第三人有輔助一造之必要者，得依職權命其參加訴訟\n(D)輔助參加訴訟之人，並非行政訴訟法上所稱之當事人",
        "choice_A": "(A)訴訟標的對於原告及其他公同共有人必須合一確定者，行政法院應以裁定命其他公同共有人參加訴訟",
        "choice_B": "(B)行政法院認為撤銷訴訟之結果，第三人之權利或法律上利益將受損害者，得依職權命該第三人參加訴訟",
        "choice_C": "(C)行政法院認有利害關係之第三人有輔助一造之必要者，得依職權命其參加訴訟",
        "choice_D": "(D)輔助參加訴訟之人，並非行政訴訟法上所稱之當事人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政法院認有利害關係之第三人有輔助一造之必要者，得依職權命其參加訴訟"
      },
      {
        "question": "依行政訴訟法規定，下列何者不屬於非律師得為訴訟代理人之情形？",
        "choices": "(A)專利代理人代理發明人所涉之專利行政事件\n(B)會計師代理票券商所涉之票券金融業務管理事件\n(C)公法人所屬辦理法制業務之專任人員代理公法人所涉之稅務行政事件\n(D)非法人團體所屬辦理訴訟業務之人員代理非法人團體所涉之交通裁決事件",
        "choice_A": "(A)專利代理人代理發明人所涉之專利行政事件",
        "choice_B": "(B)會計師代理票券商所涉之票券金融業務管理事件",
        "choice_C": "(C)公法人所屬辦理法制業務之專任人員代理公法人所涉之稅務行政事件",
        "choice_D": "(D)非法人團體所屬辦理訴訟業務之人員代理非法人團體所涉之交通裁決事件",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)會計師代理票券商所涉之票券金融業務管理事件"
      },
      {
        "question": "依司法實務見解，下列事件所生之爭議，何者不得提起行政訴訟？",
        "choices": "(A)大學對學生否准張貼助選海報\n(B)公立學校對所屬教師之年終成績考核留支原薪\n(C)行政機關對所屬公務人員之年終考績考列丙等\n(D)主管人員經調任為同一機關非主管人員，但仍以原官等官階任用並敘原俸級及同一陞遷序列",
        "choice_A": "(A)大學對學生否准張貼助選海報",
        "choice_B": "(B)公立學校對所屬教師之年終成績考核留支原薪",
        "choice_C": "(C)行政機關對所屬公務人員之年終考績考列丙等",
        "choice_D": "(D)主管人員經調任為同一機關非主管人員，但仍以原官等官階任用並敘原俸級及同一陞遷序列",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)主管人員經調任為同一機關非主管人員，但仍以原官等官階任用並敘原俸級及同一陞遷序列"
      },
      {
        "question": "甲報考律師考試，經考選部否准。甲為避免該考試已經舉行完畢，而無救濟之實益，應聲請何種暫時權利保護措施？",
        "choices": "(A)聲請停止考選部否准處分之執行，以便甲得以如期應考\n(B)聲請假處分，使考選部暫時不得否准甲報考之申請\n(C)聲請定暫時狀態處分，命考選部暫時准予甲應考\n(D)聲請假扣押考選部之財產，以保全甲日後因無法應考所受損害賠償之執行",
        "choice_A": "(A)聲請停止考選部否准處分之執行，以便甲得以如期應考",
        "choice_B": "(B)聲請假處分，使考選部暫時不得否准甲報考之申請",
        "choice_C": "(C)聲請定暫時狀態處分，命考選部暫時准予甲應考",
        "choice_D": "(D)聲請假扣押考選部之財產，以保全甲日後因無法應考所受損害賠償之執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)聲請定暫時狀態處分，命考選部暫時准予甲應考"
      },
      {
        "question": "甲騎乘機車行經某路段，因道路上有一久未填補之坑洞，閃避不及而車毀人傷，甲欲請求乙道路主管機關賠償，下列途徑何者正確？",
        "choices": "(A)先以書面向乙機關請求協議，如協議不成，依國家賠償法第 3 條第 1 項規定向普通法院提起損害賠償訴訟\n(B)依民法第186條第1項規定向普通法院提起侵權行為損害賠償訴訟\n(C)先以書面向乙機關請求協議，如協議不成，依行政訴訟法第 8 條第 1 項規定向行政法院提起一般給付訴訟\n(D)依公法上結果除去請求權，向行政法院提起一般給付訴訟，請求乙機關填補道路坑洞，並合併請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)先以書面向乙機關請求協議，如協議不成，依國家賠償法第 3 條第 1 項規定向普通法院提起損害賠償訴訟",
        "choice_B": "(B)依民法第186條第1項規定向普通法院提起侵權行為損害賠償訴訟",
        "choice_C": "(C)先以書面向乙機關請求協議，如協議不成，依行政訴訟法第 8 條第 1 項規定向行政法院提起一般給付訴訟",
        "choice_D": "(D)依公法上結果除去請求權，向行政法院提起一般給付訴訟，請求乙機關填補道路坑洞，並合併請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)先以書面向乙機關請求協議，如協議不成，依國家賠償法第 3 條第 1 項規定向普通法院提起損害賠償訴訟"
      },
      {
        "question": "依現行規定，下列何種行政執行之爭議，非得向行政法院提起訴訟？",
        "choices": "(A)擔保人認為其非屬限制住居之對象\n(B)義務人不服代履行預估執行費之金額\n(C)義務人不服處以怠金之次數\n(D)第三人認為就受查封之財產有足以排除執行之權利",
        "choice_A": "(A)擔保人認為其非屬限制住居之對象",
        "choice_B": "(B)義務人不服代履行預估執行費之金額",
        "choice_C": "(C)義務人不服處以怠金之次數",
        "choice_D": "(D)第三人認為就受查封之財產有足以排除執行之權利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)第三人認為就受查封之財產有足以排除執行之權利"
      },
      {
        "question": "關於成立公用地役關係之既成道路，下列何者非屬司法院大法官解釋之意旨？",
        "choices": "(A)國家應就土地所有權人無從自由使用收益土地部分給予損失補償\n(B)既成道路喪失其原有功能者，主管機關應隨時檢討並予廢止之\n(C)依民法規定提供土地供公眾通行之道路，與因時效而形成之既成道路不同\n(D)公用地役關係乃具有公共用物性質之法律關係，與民法上地役權之概念有間",
        "choice_A": "(A)國家應就土地所有權人無從自由使用收益土地部分給予損失補償",
        "choice_B": "(B)既成道路喪失其原有功能者，主管機關應隨時檢討並予廢止之",
        "choice_C": "(C)依民法規定提供土地供公眾通行之道路，與因時效而形成之既成道路不同",
        "choice_D": "(D)公用地役關係乃具有公共用物性質之法律關係，與民法上地役權之概念有間",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)國家應就土地所有權人無從自由使用收益土地部分給予損失補償"
      },
      {
        "question": "關於國際法下之制裁，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)制裁得以禁運與禁止特定物資或商品之進出口實施\n(B)斷絕邦交或降低外交層級亦屬於非經濟制裁之方式\n(C)得以局部或全部停止鐵路、海運或航空運輸實施制裁\n(D)制裁須經聯合國安全理事會決議方得實施",
        "choice_A": "(A)制裁得以禁運與禁止特定物資或商品之進出口實施",
        "choice_B": "(B)斷絕邦交或降低外交層級亦屬於非經濟制裁之方式",
        "choice_C": "(C)得以局部或全部停止鐵路、海運或航空運輸實施制裁",
        "choice_D": "(D)制裁須經聯合國安全理事會決議方得實施",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)制裁須經聯合國安全理事會決議方得實施"
      },
      {
        "question": "關於維也納條約法公約規定中，條約之終止與停止之原因，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)經全體當事國於諮商其他各締約國後得同意終止\n(B)雙邊條約一方重大違約時，他方有權全部或局部停止條約施行\n(C)條約締結時存在之情況發生基本改變而非當事國所預料者，得據以為終止或退出條約之理由\n(D)斷絕外交關係原則上不影響已締結條約之效力",
        "choice_A": "(A)經全體當事國於諮商其他各締約國後得同意終止",
        "choice_B": "(B)雙邊條約一方重大違約時，他方有權全部或局部停止條約施行",
        "choice_C": "(C)條約締結時存在之情況發生基本改變而非當事國所預料者，得據以為終止或退出條約之理由",
        "choice_D": "(D)斷絕外交關係原則上不影響已締結條約之效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)條約締結時存在之情況發生基本改變而非當事國所預料者，得據以為終止或退出條約之理由"
      },
      {
        "question": "有關國際法上國家承認，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)一國在國際法上並無承認新國家的義務\n(B)國家承認得以明示或默示方式為之\n(C)一國承認特定政治實體為國家時，並不代表與其建立外交關係\n(D)一國成為聯合國的會員，代表所有會員國承認該新會員為國家",
        "choice_A": "(A)一國在國際法上並無承認新國家的義務",
        "choice_B": "(B)國家承認得以明示或默示方式為之",
        "choice_C": "(C)一國承認特定政治實體為國家時，並不代表與其建立外交關係",
        "choice_D": "(D)一國成為聯合國的會員，代表所有會員國承認該新會員為國家",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)一國成為聯合國的會員，代表所有會員國承認該新會員為國家"
      },
      {
        "question": "下列何者並非聯合國所享有的權能？",
        "choices": "(A)在會員國領土內享有為執行其職務與達成其宗旨所需的法律行為能力\n(B)聯合國在會員國領土內之財產，豁免該國法律之管轄\n(C)於國際法院中擔任訴訟當事人\n(D)與其他國家和國際組織締結條約",
        "choice_A": "(A)在會員國領土內享有為執行其職務與達成其宗旨所需的法律行為能力",
        "choice_B": "(B)聯合國在會員國領土內之財產，豁免該國法律之管轄",
        "choice_C": "(C)於國際法院中擔任訴訟當事人",
        "choice_D": "(D)與其他國家和國際組織締結條約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)於國際法院中擔任訴訟當事人"
      },
      {
        "question": "依據國際法院1970年巴塞隆納電車、電燈及電力公司案判決，公司股東之國籍國在何種情形下不得為公司股東提出外交保護？",
        "choices": "(A)公司受有損害，股東同時受有獨立於公司的直接損害\n(B)公司受有損害，但股東未受有獨立於公司的直接損害\n(C)公司已經解散\n(D)公司的國籍國無法行使外交保護",
        "choice_A": "(A)公司受有損害，股東同時受有獨立於公司的直接損害",
        "choice_B": "(B)公司受有損害，但股東未受有獨立於公司的直接損害",
        "choice_C": "(C)公司已經解散",
        "choice_D": "(D)公司的國籍國無法行使外交保護",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)公司受有損害，但股東未受有獨立於公司的直接損害"
      },
      {
        "question": "關於公海與區域（深海床、洋底與底土），下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)任何國家皆可自由使用公海\n(B)國家對區域之使用須遵守特定制度之規範\n(C)公海之使用利益直接歸屬於使用國家\n(D)依特定制度之規範使用區域之國家，直接享有其全部使用利益",
        "choice_A": "(A)任何國家皆可自由使用公海",
        "choice_B": "(B)國家對區域之使用須遵守特定制度之規範",
        "choice_C": "(C)公海之使用利益直接歸屬於使用國家",
        "choice_D": "(D)依特定制度之規範使用區域之國家，直接享有其全部使用利益",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)依特定制度之規範使用區域之國家，直接享有其全部使用利益"
      },
      {
        "question": "關於派遣國外交人員之地位，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)派遣國外交人員於抵達接受國之前，接受國不得宣告其為不受歡迎人物\n(B)接受國得隨時通知派遣國，宣告派遣國外交人員為不受歡迎人物\n(C)派遣國外交人員之豁免權一律相同\n(D)派遣國外交人員之對外通訊一律不受駐在國檢閱",
        "choice_A": "(A)派遣國外交人員於抵達接受國之前，接受國不得宣告其為不受歡迎人物",
        "choice_B": "(B)接受國得隨時通知派遣國，宣告派遣國外交人員為不受歡迎人物",
        "choice_C": "(C)派遣國外交人員之豁免權一律相同",
        "choice_D": "(D)派遣國外交人員之對外通訊一律不受駐在國檢閱",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)接受國得隨時通知派遣國，宣告派遣國外交人員為不受歡迎人物"
      },
      {
        "question": "臺灣籍漁船在2011年於公海遭A國籍海盜劫持，漁船船員制伏海盜並將其載運回臺灣交付警方。下列何者非我國司法機關所得主張之管轄權基礎？",
        "choices": "(A)普遍管轄原則\n(B)領土管轄原則\n(C)被害人國籍管轄原則\n(D)保護管轄原則",
        "choice_A": "(A)普遍管轄原則",
        "choice_B": "(B)領土管轄原則",
        "choice_C": "(C)被害人國籍管轄原則",
        "choice_D": "(D)保護管轄原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)保護管轄原則"
      },
      {
        "question": "國際法院在 2004 年巴勒斯坦圍牆案諮詢意見中，有關 1966 年公民與政治權利國際公約及經濟社會文化權利國際公約（下稱「兩公約」）之見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)人民自決權為所有國家之對世性義務（obligations erga omnes）\n(B)兩公約原則上僅適用於和平時期\n(C)兩公約僅拘束締約國於本國領土內之行為\n(D)軍事占領地區內工作權及受教育權不受保障",
        "choice_A": "(A)人民自決權為所有國家之對世性義務（obligations erga omnes）",
        "choice_B": "(B)兩公約原則上僅適用於和平時期",
        "choice_C": "(C)兩公約僅拘束締約國於本國領土內之行為",
        "choice_D": "(D)軍事占領地區內工作權及受教育權不受保障",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)人民自決權為所有國家之對世性義務（obligations erga omnes）"
      },
      {
        "question": "關於國際法院之諮詢意見，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)聯合國安全理事會得就毒品管制之國際法問題提請做成諮詢意見\n(B)國際法院答覆前應徵詢利益相關國際法主體之合意\n(C)諮詢意見無拘束力，因而無法成為國際爭端解決方式\n(D)非政府組織不得請求參與諮詢意見之程序",
        "choice_A": "(A)聯合國安全理事會得就毒品管制之國際法問題提請做成諮詢意見",
        "choice_B": "(B)國際法院答覆前應徵詢利益相關國際法主體之合意",
        "choice_C": "(C)諮詢意見無拘束力，因而無法成為國際爭端解決方式",
        "choice_D": "(D)非政府組織不得請求參與諮詢意見之程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)聯合國安全理事會得就毒品管制之國際法問題提請做成諮詢意見"
      },
      {
        "question": "美國人甲認領其有我國籍之非婚生子乙，甲認為其認領乙時，乙即為其婚生子女；但乙認為應溯及其出生之時而為甲之婚生子女，雙方因此涉訟於我國法院。我國法院以美國法為應適用之法律，但經查甲之住所於馬里蘭州，並分別於喬治亞州及佛羅里達州有居所。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)我國法院應依馬里蘭州法律\n(B)我國法院應依喬治亞州法律\n(C)我國法院應依佛羅里達州法律\n(D)我國法院應適用華盛頓特區法律",
        "choice_A": "(A)我國法院應依馬里蘭州法律",
        "choice_B": "(B)我國法院應依喬治亞州法律",
        "choice_C": "(C)我國法院應依佛羅里達州法律",
        "choice_D": "(D)我國法院應適用華盛頓特區法律",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)我國法院應依馬里蘭州法律"
      },
      {
        "question": "在我國工作並於我國設有住所之以色列人甲男，與我國人乙女結婚。1年後甲因車禍身亡，甲之兄、以色列人丙男與乙女就甲於我國銀行所留新臺幣5,000萬元存款之遺產分配發生爭執；乙主張全數由其繼承，丙則主張因甲、乙未依猶太教婚禮結婚而婚姻無效致乙無繼承權。丙向我國法院訴請確認乙繼承權不存在。下列關於定性之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)應依我國法定性為婚姻\n(B)應依我國法定性為繼承\n(C)應依以色列法定性為婚姻\n(D)應依以色列法定性為繼承",
        "choice_A": "(A)應依我國法定性為婚姻",
        "choice_B": "(B)應依我國法定性為繼承",
        "choice_C": "(C)應依以色列法定性為婚姻",
        "choice_D": "(D)應依以色列法定性為繼承",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)應依我國法定性為繼承"
      },
      {
        "question": "下列何種情形，可能發生國際私法之附隨（先決）問題？",
        "choices": "(A)某涉外承攬契約之準據法為A國法，另外單獨為該契約當事人之行為能力選法\n(B)某涉外婚姻關係之成立準據法分別為A、B國法，另外單獨為該婚姻之方式選法\n(C)某涉外繼承關係之準據法為 C國法，C國法規定配偶有繼承權，為被繼承人生前之婚姻是否成立選法\n(D)某涉外權利質權之準據法為D國法，質權標的為債權，為該質權選法",
        "choice_A": "(A)某涉外承攬契約之準據法為A國法，另外單獨為該契約當事人之行為能力選法",
        "choice_B": "(B)某涉外婚姻關係之成立準據法分別為A、B國法，另外單獨為該婚姻之方式選法",
        "choice_C": "(C)某涉外繼承關係之準據法為 C國法，C國法規定配偶有繼承權，為被繼承人生前之婚姻是否成立選法",
        "choice_D": "(D)某涉外權利質權之準據法為D國法，質權標的為債權，為該質權選法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)某涉外繼承關係之準據法為 C國法，C國法規定配偶有繼承權，為被繼承人生前之婚姻是否成立選法"
      },
      {
        "question": "依S國法律設立的A有限公司，其主事務所已由S國遷移至P國。A公司與我國法人B有限公司有交易行為。如A與B在臺灣涉訟，我國法院於認定A公司是否有權利能力及行為能力時，應適用何國的法律？",
        "choices": "(A)S國法\n(B)P國法\n(C)我國法\n(D)P國法及我國法",
        "choice_A": "(A)S國法",
        "choice_B": "(B)P國法",
        "choice_C": "(C)我國法",
        "choice_D": "(D)P國法及我國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)S國法"
      },
      {
        "question": "A 國人甲與居住於臺北之中華民國人乙締結螺絲釘買賣契約，未明示選定應適用之法律，若兩人於締約後對於契約之效力有爭執，應依何國法律決定其內容？",
        "choices": "(A)依關係最切之法律\n(B)依當事人默示之意思所定應適用之法律\n(C)依當事人一方之本國法\n(D)依物之所在地法",
        "choice_A": "(A)依關係最切之法律",
        "choice_B": "(B)依當事人默示之意思所定應適用之法律",
        "choice_C": "(C)依當事人一方之本國法",
        "choice_D": "(D)依物之所在地法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)依關係最切之法律"
      },
      {
        "question": "中華民國籍甲夫與日本籍乙妻二人婚後共同住在美國加州洛杉磯市，生有一子丙。結婚 3 年後因習慣不合而離婚，就離婚後未成年子女丙之親權之歸屬，下列何者為我國法院應適用之法律？",
        "choices": "(A)中華民國法\n(B)日本法\n(C)美國加州法\n(D)美國華盛頓特區法",
        "choice_A": "(A)中華民國法",
        "choice_B": "(B)日本法",
        "choice_C": "(C)美國加州法",
        "choice_D": "(D)美國華盛頓特區法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)美國加州法"
      },
      {
        "question": "甲8歲，為中華民國籍人，乙25歲單身，為德國籍人。乙欲收養甲為養子，關於甲、乙之收養年齡差距問題，我國法院應如何適用法律？",
        "choices": "(A)適用中華民國法\n(B)適用德國法\n(C)甲適用中華民國法，乙適用德國法\n(D)選擇適用中華民國法或德國法",
        "choice_A": "(A)適用中華民國法",
        "choice_B": "(B)適用德國法",
        "choice_C": "(C)甲適用中華民國法，乙適用德國法",
        "choice_D": "(D)選擇適用中華民國法或德國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲適用中華民國法，乙適用德國法"
      },
      {
        "question": "關於涉外夫妻財產制之準據法，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)夫妻得以書面合意選定任一國家之法律\n(B)夫妻應以公證合意選定其一方之本國法或住所地法\n(C)夫妻無合意選法時，應先適用與夫妻婚姻關係最切地之法\n(D)夫妻無合意選法時，應先適用夫妻共同之本國法",
        "choice_A": "(A)夫妻得以書面合意選定任一國家之法律",
        "choice_B": "(B)夫妻應以公證合意選定其一方之本國法或住所地法",
        "choice_C": "(C)夫妻無合意選法時，應先適用與夫妻婚姻關係最切地之法",
        "choice_D": "(D)夫妻無合意選法時，應先適用夫妻共同之本國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)夫妻無合意選法時，應先適用夫妻共同之本國法"
      },
      {
        "question": "關於物權之法律適用，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)住所於我國的美國人甲，就其在我國的 A 地，因與公路無適宜之聯絡，致不能為通常使用，而向我國法院起訴確認其對周圍地之法定通行權存在，我國法院應適用我國法決定法定通行權是否存在\n(B)我國的甲公司將木材一批託運我國的乙航運公司以其貨輪運往法國，乙航運公司之履行輔助人即法國的丙公司以乙公司積欠運費及報關費為由，於法國馬賽港留置甲公司所託運之木材，丙公司係合法抑或違法行使留置權，我國法院應適用法國法決定\n(C)我國人甲，就其在日本的地上權向我國乙銀行設定抵押權，就該抵押權之效力，我國法院應適用我國法決定\n(D)我國人甲於日本留學時，見其日本籍同學乙之手錶甚為喜愛，遂以所有之意思占有並戴在身上2年。甲回我國定居，是否取得該手錶之所有權，我國法院應適用我國法決定",
        "choice_A": "(A)住所於我國的美國人甲，就其在我國的 A 地，因與公路無適宜之聯絡，致不能為通常使用，而向我國法院起訴確認其對周圍地之法定通行權存在，我國法院應適用我國法決定法定通行權是否存在",
        "choice_B": "(B)我國的甲公司將木材一批託運我國的乙航運公司以其貨輪運往法國，乙航運公司之履行輔助人即法國的丙公司以乙公司積欠運費及報關費為由，於法國馬賽港留置甲公司所託運之木材，丙公司係合法抑或違法行使留置權，我國法院應適用法國法決定",
        "choice_C": "(C)我國人甲，就其在日本的地上權向我國乙銀行設定抵押權，就該抵押權之效力，我國法院應適用我國法決定",
        "choice_D": "(D)我國人甲於日本留學時，見其日本籍同學乙之手錶甚為喜愛，遂以所有之意思占有並戴在身上2年。甲回我國定居，是否取得該手錶之所有權，我國法院應適用我國法決定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)我國人甲，就其在日本的地上權向我國乙銀行設定抵押權，就該抵押權之效力，我國法院應適用我國法決定"
      },
      {
        "question": "關於外國法院判決之承認與執行，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)外國法院判決之承認，應經我國法院以判決為之\n(B)我國法院承認外國判決時，無須對其事實認定及法律適用，為事後之實質審查\n(C)基於相互承認原則，若某外國拒絕承認我國判決之效力，我國原則亦不承認該國判決之效力\n(D)相互承認原則，不以某外國已經具體承認我國判決為必要，只要客觀上可期待該外國將來承認我國之判決為已足",
        "choice_A": "(A)外國法院判決之承認，應經我國法院以判決為之",
        "choice_B": "(B)我國法院承認外國判決時，無須對其事實認定及法律適用，為事後之實質審查",
        "choice_C": "(C)基於相互承認原則，若某外國拒絕承認我國判決之效力，我國原則亦不承認該國判決之效力",
        "choice_D": "(D)相互承認原則，不以某外國已經具體承認我國判決為必要，只要客觀上可期待該外國將來承認我國之判決為已足",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)外國法院判決之承認，應經我國法院以判決為之"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "f8a0966f776781beefcd39303257b2f7e64d70fdd282e4a0bf864b4e43060d64",
    "exams": [
      "107_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "107_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "107_高等考試-律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "A股份有限公司為了在海外設廠而向銀行貸款新臺幣10億元，廠房啟用後，產能倍增，獲利也大幅躍進，董事長甲未經股東會決議即動用部分盈餘逕行償還所剩餘之銀行貸款。5年後，B股份有限公司取得 A 公司過半股權，發現此一情形，依公司法對甲提起侵權行為損害賠償之請求，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)以盈餘償還貸款，A公司並無損害，B公司之請求應屬無理由\n(B)此屬違反忠實義務之情形，故B公司對甲之請求無理由\n(C)因B公司未先向A公司請求損害賠償，故B公司對甲之請求無理由\n(D)B公司之請求權已逾消滅時效，甲可提出時效抗辯",
        "choice_A": "(A)以盈餘償還貸款，A公司並無損害，B公司之請求應屬無理由",
        "choice_B": "(B)此屬違反忠實義務之情形，故B公司對甲之請求無理由",
        "choice_C": "(C)因B公司未先向A公司請求損害賠償，故B公司對甲之請求無理由",
        "choice_D": "(D)B公司之請求權已逾消滅時效，甲可提出時效抗辯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)以盈餘償還貸款，A公司並無損害，B公司之請求應屬無理由"
      },
      {
        "question": "依據公司法，齊備那些形式基準即得認為是公司法上之經理人？",
        "choices": "(A)職稱必須為總經理、副總經理等，且章程中規定公司得設置經理人\n(B)職稱必須為總經理、副總經理等，且已辦理經理人登記\n(C)經法定程序委任，且必須已辦理經理人登記\n(D)章程中規定公司得設置經理人，且必須經法定程序委任",
        "choice_A": "(A)職稱必須為總經理、副總經理等，且章程中規定公司得設置經理人",
        "choice_B": "(B)職稱必須為總經理、副總經理等，且已辦理經理人登記",
        "choice_C": "(C)經法定程序委任，且必須已辦理經理人登記",
        "choice_D": "(D)章程中規定公司得設置經理人，且必須經法定程序委任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)章程中規定公司得設置經理人，且必須經法定程序委任"
      },
      {
        "question": "甲男為 X 股份有限公司董事長，為追求心儀之乙女，X 公司增資新臺幣 1,000 萬元讓乙全額認購，並辦妥登記，惟乙並未實際繳納股款，甲也未要求乙繳納。此一情形被員工匿名向檢察機關檢舉，已由檢察官提起公訴審理中。依據公司法，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙須負刑事責任，甲則無刑事責任\n(B)甲與乙可能須連帶賠償公司因而所受之損害\n(C)有罪判決確定後，法院應通知中央主管機關撤銷或廢止X公司登記\n(D)有罪判決確定後，若經主管機關限期補正，且乙已補正後，即可無須撤銷或廢止X公司登記",
        "choice_A": "(A)乙須負刑事責任，甲則無刑事責任",
        "choice_B": "(B)甲與乙可能須連帶賠償公司因而所受之損害",
        "choice_C": "(C)有罪判決確定後，法院應通知中央主管機關撤銷或廢止X公司登記",
        "choice_D": "(D)有罪判決確定後，若經主管機關限期補正，且乙已補正後，即可無須撤銷或廢止X公司登記",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲與乙可能須連帶賠償公司因而所受之損害"
      },
      {
        "question": "A 資訊股份有限公司（下稱 A 公司）實收資本為新臺幣（下同）1,000 萬元。A 公司全部總資產為1,100萬元、總負債為100萬元。A公司擬貸款與常有業務往來之B有限公司（下稱B公司）共500萬元，但要求B公司提供其所有土地設定抵押擔保該貸款。下列關於A公司貸與行為效力及理由之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)有效，因貸與金額未超過實收資本一定比例\n(B)無效，因貸與金額超過公司淨值一定比例\n(C)有效，因與B公司常有業務往來\n(D)無效，因要求B公司提供抵押擔保",
        "choice_A": "(A)有效，因貸與金額未超過實收資本一定比例",
        "choice_B": "(B)無效，因貸與金額超過公司淨值一定比例",
        "choice_C": "(C)有效，因與B公司常有業務往來",
        "choice_D": "(D)無效，因要求B公司提供抵押擔保",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)有效，因與B公司常有業務往來"
      },
      {
        "question": "A 公開發行股份有限公司（下稱 A 公司）以電子製造為業，實收資本額為新臺幣（下同）1 億元，章程中並未有任何關於轉投資之規定。A 公司於投資 B 食品有限公司 2,000 萬元後，再以股東會決議投資C股份有限公司2,500萬元。今A公司擬投資D股份有限公司100萬元。以下是否需經股東會決議及其理由之敘述何者正確？",
        "choices": "(A)本次投資無需股東會決議，因本次投資金額未達實收資本百分之四十\n(B)本次投資無需股東會決議，因前次投資C公司時已有股東會決議\n(C)本次投資需股東會決議，因轉投資依法皆須由股東會決議\n(D)本次投資需股東會決議，因總投資金額已達實收資本百分之四十",
        "choice_A": "(A)本次投資無需股東會決議，因本次投資金額未達實收資本百分之四十",
        "choice_B": "(B)本次投資無需股東會決議，因前次投資C公司時已有股東會決議",
        "choice_C": "(C)本次投資需股東會決議，因轉投資依法皆須由股東會決議",
        "choice_D": "(D)本次投資需股東會決議，因總投資金額已達實收資本百分之四十",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)本次投資需股東會決議，因總投資金額已達實收資本百分之四十"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司（下稱 A 公司）之董事甲因涉嫌掏空公司資產而被法院假處分裁定暫停董事職務，A 公司擬以甲違反注意義務欲對其提起民事訴訟求償。試問以下何者最不適宜擔任 A 公司訴訟之代表人？",
        "choices": "(A)董事長乙\n(B)監察人丙\n(C)股東會推選之股東丁\n(D)股東會推選之非股東戊",
        "choice_A": "(A)董事長乙",
        "choice_B": "(B)監察人丙",
        "choice_C": "(C)股東會推選之股東丁",
        "choice_D": "(D)股東會推選之非股東戊",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)董事長乙"
      },
      {
        "question": "股票公開發行之 A 股份有限公司擬出售公司位於市中心商業區的土地一筆，此為公司僅存之重要財產，並列為今年股東會議案，公司章程對財產處置程序並無特別規定，依公司法規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)該議案應由三分之二以上董事出席之董事會，以出席董事過半數之決議提出之\n(B)若股東會當日有代表已發行股份總數過半數但未達三分之二的股東出席，經出席股東表決權三分之二以上同意，該議案並未通過\n(C)若股東會當日有代表已發行股份總數三分之二以上股東出席之股東會，以出席股東表決權過半數之同意，該議案通過\n(D)若股東會決議通過該議案，股東甲於決議前曾以書面通知公司反對該議案，並於股東會已為反對者，得請求公司以當時公平價格收買其所有股份",
        "choice_A": "(A)該議案應由三分之二以上董事出席之董事會，以出席董事過半數之決議提出之",
        "choice_B": "(B)若股東會當日有代表已發行股份總數過半數但未達三分之二的股東出席，經出席股東表決權三分之二以上同意，該議案並未通過",
        "choice_C": "(C)若股東會當日有代表已發行股份總數三分之二以上股東出席之股東會，以出席股東表決權過半數之同意，該議案通過",
        "choice_D": "(D)若股東會決議通過該議案，股東甲於決議前曾以書面通知公司反對該議案，並於股東會已為反對者，得請求公司以當時公平價格收買其所有股份",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若股東會當日有代表已發行股份總數過半數但未達三分之二的股東出席，經出席股東表決權三分之二以上同意，該議案並未通過"
      },
      {
        "question": "乙為股票未公開發行之 B 股份有限公司股東，乙擬出具委託書委託他人出席股東會，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙以自行書寫之委託書委託代理人出席股東會，現行實務見解認為其委託合法\n(B)乙先委託丙，後再委託丁，但丁之委託書較丙之委託書早一日送達公司，則應以丁之委託書為準\n(C)乙以公司印發之委託書委託丙出席股東會，但又以電子方式行使表決權，則以電子方式行使之表決權為準\n(D)自然人戊受乙及其他股東共計 5 人委託出席股東會，其代理之表決權不得超過已發行股份總數表決權之百分之三",
        "choice_A": "(A)乙以自行書寫之委託書委託代理人出席股東會，現行實務見解認為其委託合法",
        "choice_B": "(B)乙先委託丙，後再委託丁，但丁之委託書較丙之委託書早一日送達公司，則應以丁之委託書為準",
        "choice_C": "(C)乙以公司印發之委託書委託丙出席股東會，但又以電子方式行使表決權，則以電子方式行使之表決權為準",
        "choice_D": "(D)自然人戊受乙及其他股東共計 5 人委託出席股東會，其代理之表決權不得超過已發行股份總數表決權之百分之三",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙以公司印發之委託書委託丙出席股東會，但又以電子方式行使表決權，則以電子方式行使之表決權為準"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司（下稱A公司）章程所訂資本額為新臺幣（下同）5億元，實收資本額為3億元，A公司已累積法定盈餘公積1億元，無其他公積，A公司去年營運遭遇首次虧損共計3,000萬元，依公司法規定，A公司今年可否分派現金予股東？",
        "choices": "(A)可以，最高可分派2,500萬元\n(B)可以，最高可分派7,000萬元\n(C)可以，最高可分派7,500萬元\n(D)不能分派",
        "choice_A": "(A)可以，最高可分派2,500萬元",
        "choice_B": "(B)可以，最高可分派7,000萬元",
        "choice_C": "(C)可以，最高可分派7,500萬元",
        "choice_D": "(D)不能分派",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不能分派"
      },
      {
        "question": "下列有關股份有限公司會計及員工酬勞之敘述，依公司法規定及實務見解，何者錯誤？",
        "choices": "(A)公司依其業務之性質，自設立登記後，如需 2 年以上之準備，始能開始營業者，經主管機關之許可，得依章程之規定，於開始營業前分派股息\n(B)公司應於章程訂明以當年度獲利狀況之定額或比率，分派員工酬勞，其形式可以股票或現金為之，並應由股東會以代表已發行股份總數三分之二以上股東出席之股東會，以出席股東表決權過半數之決議行之。但公司尚有累積虧損時，應予彌補\n(C)公司於完納一切稅捐後，分派盈餘時，應先提出百分之十為法定盈餘公積。但法定盈餘公積，已達實收資本額時，不在此限\n(D)公司非於盈餘公積填補資本虧損，仍有不足時，不得以資本公積補充之",
        "choice_A": "(A)公司依其業務之性質，自設立登記後，如需 2 年以上之準備，始能開始營業者，經主管機關之許可，得依章程之規定，於開始營業前分派股息",
        "choice_B": "(B)公司應於章程訂明以當年度獲利狀況之定額或比率，分派員工酬勞，其形式可以股票或現金為之，並應由股東會以代表已發行股份總數三分之二以上股東出席之股東會，以出席股東表決權過半數之決議行之。但公司尚有累積虧損時，應予彌補",
        "choice_C": "(C)公司於完納一切稅捐後，分派盈餘時，應先提出百分之十為法定盈餘公積。但法定盈餘公積，已達實收資本額時，不在此限",
        "choice_D": "(D)公司非於盈餘公積填補資本虧損，仍有不足時，不得以資本公積補充之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)公司應於章程訂明以當年度獲利狀況之定額或比率，分派員工酬勞，其形式可以股票或現金為之，並應由股東會以代表已發行股份總數三分之二以上股東出席之股東會，以出席股東表決權過半數之決議行之。但公司尚有累積虧損時，應予彌補"
      },
      {
        "question": "股票未公開發行之 A 股份有限公司，經董事會決議買回股份，請問：以下何項買回目的，符合公司法之規定？①轉讓股份予員工 ②配合附認股權公司債，作為股權轉換之用 ③為維護公司信用及股東權益所必要而買回，並辦理銷除股份",
        "choices": "(A)①符合\n(B)①及③皆符合\n(C)②及③皆符合\n(D)①、②及③皆符合",
        "choice_A": "(A)①符合",
        "choice_B": "(B)①及③皆符合",
        "choice_C": "(C)②及③皆符合",
        "choice_D": "(D)①、②及③皆符合",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)①符合"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司因董事均已辭任，股東會亦無選任清算人，經該公司債權人聲請法院選派甲律師為清算人，下列關於A股份有限公司清算之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲律師得由股東會決議解任\n(B)法院得因監察人聲請，將甲律師解任\n(C)甲律師之報酬由法院決定\n(D)甲律師之報酬由公司現存財產中儘先給付",
        "choice_A": "(A)甲律師得由股東會決議解任",
        "choice_B": "(B)法院得因監察人聲請，將甲律師解任",
        "choice_C": "(C)甲律師之報酬由法院決定",
        "choice_D": "(D)甲律師之報酬由公司現存財產中儘先給付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲律師得由股東會決議解任"
      },
      {
        "question": "A公開發行股票公司（下稱A公司）已發行股份數為60萬股，甲當選董事時持股1萬股。就任董事後，深覺公司前景可期再買進 20 萬股，但事後因家人緊急就醫需龐大金錢支出，遂出賣持股 10 萬股。依實務見解，下列關於甲前開出售股份行為法律效果之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因甲係為緊急醫療需求出售持股，故不影響其董事資格\n(B)因甲轉讓10萬股已超過選任當時持股1萬股之半數，故董事當然解任\n(C)因甲轉讓10萬股後實際持股數仍高於選任持有股份之二分之一，故不影響其董事資格\n(D)因甲轉讓10萬股已超過A公司已發行股份總數十分之一，故董事當然解任",
        "choice_A": "(A)因甲係為緊急醫療需求出售持股，故不影響其董事資格",
        "choice_B": "(B)因甲轉讓10萬股已超過選任當時持股1萬股之半數，故董事當然解任",
        "choice_C": "(C)因甲轉讓10萬股後實際持股數仍高於選任持有股份之二分之一，故不影響其董事資格",
        "choice_D": "(D)因甲轉讓10萬股已超過A公司已發行股份總數十分之一，故董事當然解任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)因甲轉讓10萬股後實際持股數仍高於選任持有股份之二分之一，故不影響其董事資格"
      },
      {
        "question": "甲任職A股份有限公司（下稱A公司）之監察人，下列權限，何者非屬公司代表權之類型？",
        "choices": "(A)列席A公司董事會並陳述意見\n(B)查核A公司表冊時委託會計師協助\n(C)監督A公司業務之執行時委託律師協助\n(D)受股東會決議之委託代表A公司向其董事提起民事訴訟",
        "choice_A": "(A)列席A公司董事會並陳述意見",
        "choice_B": "(B)查核A公司表冊時委託會計師協助",
        "choice_C": "(C)監督A公司業務之執行時委託律師協助",
        "choice_D": "(D)受股東會決議之委託代表A公司向其董事提起民事訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)列席A公司董事會並陳述意見"
      },
      {
        "question": "股東行使股東提案權提出以下那些議案，公司必須列入開會通知？",
        "choices": "(A)修改公司章程選舉董事、監察人的方法，由累積投票制改為直接投票制\n(B)任期屆滿前，改選全體董事、監察人\n(C)為解決高階經理人薪酬過高的問題，應於章程中訂定經理人薪酬上限\n(D)公司規模逐漸成長，股東人數眾多，應向證券主管機關申請辦理公開發行程序",
        "choice_A": "(A)修改公司章程選舉董事、監察人的方法，由累積投票制改為直接投票制",
        "choice_B": "(B)任期屆滿前，改選全體董事、監察人",
        "choice_C": "(C)為解決高階經理人薪酬過高的問題，應於章程中訂定經理人薪酬上限",
        "choice_D": "(D)公司規模逐漸成長，股東人數眾多，應向證券主管機關申請辦理公開發行程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)任期屆滿前，改選全體董事、監察人"
      },
      {
        "question": "關於再保險，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)再保險人不得向原保險契約之要保人請求交付保險費\n(B)原保險人不得以再保險人不履行再保險金額給付之義務為理由，拒絕或延遲履行其對於被保險人之義務\n(C)於原保險契約及再保險契約有約定下，原保險契約之被保險人得直接向再保險人請求給付\n(D)我國司法實務見解認為再保險無保險代位之適用",
        "choice_A": "(A)再保險人不得向原保險契約之要保人請求交付保險費",
        "choice_B": "(B)原保險人不得以再保險人不履行再保險金額給付之義務為理由，拒絕或延遲履行其對於被保險人之義務",
        "choice_C": "(C)於原保險契約及再保險契約有約定下，原保險契約之被保險人得直接向再保險人請求給付",
        "choice_D": "(D)我國司法實務見解認為再保險無保險代位之適用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)我國司法實務見解認為再保險無保險代位之適用"
      },
      {
        "question": "下列何者非我國保險法規定得僱用保險業務員從事保險招攬之行業？",
        "choices": "(A)保險合作社\n(B)保險經紀人公司\n(C)兼營保險代理人業務之銀行\n(D)保險公證人公司",
        "choice_A": "(A)保險合作社",
        "choice_B": "(B)保險經紀人公司",
        "choice_C": "(C)兼營保險代理人業務之銀行",
        "choice_D": "(D)保險公證人公司",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)保險公證人公司"
      },
      {
        "question": "下列有關保險契約之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)定額保險為契約上載明保險標的一定價值之保險契約\n(B)為避免事故時發生爭議，財產保險多為定值保險\n(C)因人身無價，人身保險均為不定值保險與不定額保險\n(D)財產保險契約之功能在填補損失",
        "choice_A": "(A)定額保險為契約上載明保險標的一定價值之保險契約",
        "choice_B": "(B)為避免事故時發生爭議，財產保險多為定值保險",
        "choice_C": "(C)因人身無價，人身保險均為不定值保險與不定額保險",
        "choice_D": "(D)財產保險契約之功能在填補損失",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)財產保險契約之功能在填補損失"
      },
      {
        "question": "A 銀行與 B 保險公司訂立保險契約，約定銀行職員如有侵占公款，B 保險公司應予以理賠。甲任職於A銀行，乙為甲之人事保證人，今甲侵占公款百萬臺幣，B保險公司賠付後，依保險法第53條向乙訴請給付該百萬臺幣。下列關於B保險公司對乙之請求，有無理由之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)無理由，因保險法第53條僅限侵權行為所生之損害賠償，本件屬保證責任\n(B)無理由，因乙為甲之人事保證人，A銀行已經可以自保險公司獲得保險理賠，依民法第756條之2第1項規定不得向乙請求，因此保險人亦不得向乙行使代位權\n(C)有理由，B保險公司係代位A銀行可得對第三人主張之損害賠償請求權，本件A銀行可對乙主張，B保險公司自得對乙為主張\n(D)有理由，因乙非保險法第53條第2項之「家屬」或「受僱人」",
        "choice_A": "(A)無理由，因保險法第53條僅限侵權行為所生之損害賠償，本件屬保證責任",
        "choice_B": "(B)無理由，因乙為甲之人事保證人，A銀行已經可以自保險公司獲得保險理賠，依民法第756條之2第1項規定不得向乙請求，因此保險人亦不得向乙行使代位權",
        "choice_C": "(C)有理由，B保險公司係代位A銀行可得對第三人主張之損害賠償請求權，本件A銀行可對乙主張，B保險公司自得對乙為主張",
        "choice_D": "(D)有理由，因乙非保險法第53條第2項之「家屬」或「受僱人」",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)無理由，因乙為甲之人事保證人，A銀行已經可以自保險公司獲得保險理賠，依民法第756條之2第1項規定不得向乙請求，因此保險人亦不得向乙行使代位權"
      },
      {
        "question": "甲參加A公司之彩色粉塵派對活動，因A公司人員用火不慎，導致甲受有嚴重燒燙傷，A公司就該活動已向B保險公司投保公共意外責任保險。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)若保險契約無特別約定，B 保險公司應對 A 公司為處理甲所提出之責任相關賠償請求所支出之抗辯費用負給付之責\n(B)縱契約條款未約定，A公司對甲所為之和解，未經B保險公司參與，B保險公司亦不受拘束\n(C)除被保險人對第三人應負損害賠償責任確定者外，B 保險公司在 A 公司未向甲給付賠償金前，不得給付A公司保險金\n(D)甲對A公司提起賠償請求經判決確定後，即得直接向B保險公司請求給付保險金",
        "choice_A": "(A)若保險契約無特別約定，B 保險公司應對 A 公司為處理甲所提出之責任相關賠償請求所支出之抗辯費用負給付之責",
        "choice_B": "(B)縱契約條款未約定，A公司對甲所為之和解，未經B保險公司參與，B保險公司亦不受拘束",
        "choice_C": "(C)除被保險人對第三人應負損害賠償責任確定者外，B 保險公司在 A 公司未向甲給付賠償金前，不得給付A公司保險金",
        "choice_D": "(D)甲對A公司提起賠償請求經判決確定後，即得直接向B保險公司請求給付保險金",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)縱契約條款未約定，A公司對甲所為之和解，未經B保險公司參與，B保險公司亦不受拘束"
      },
      {
        "question": "要保人或被保險人，如對於保險標的物未盡約定保護責任所致之損失，依保險法第98條第1項規定，保險人得為下列何種主張？",
        "choices": "(A)解除契約\n(B)契約自始無效\n(C)不負保險責任\n(D)請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)解除契約",
        "choice_B": "(B)契約自始無效",
        "choice_C": "(C)不負保險責任",
        "choice_D": "(D)請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)不負保險責任"
      },
      {
        "question": "保險人於承保前，如未查明保險標的物之市價超額承保，下列關於保險事故發生後，保險契約效力之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)保險契約效力自始無效\n(B)要保人因給付較高保險費，故得主張給付超過保險標的價值之保險金\n(C)保險人得主張解除契約\n(D)超額承保部分無效",
        "choice_A": "(A)保險契約效力自始無效",
        "choice_B": "(B)要保人因給付較高保險費，故得主張給付超過保險標的價值之保險金",
        "choice_C": "(C)保險人得主張解除契約",
        "choice_D": "(D)超額承保部分無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)超額承保部分無效"
      },
      {
        "question": "甲以其子乙為被保險人，投保人壽保險附加傷害醫療保險，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙如於14歲身亡時，保險人不負給付死亡保險金之責\n(B)乙如於16歲身亡時，保險人負給付死亡保險金之責\n(C)乙如於14歲因意外傷害事故住院治療時，保險人不負給付醫療保險金之責\n(D)乙如於16歲因意外傷害事故住院治療時，保險人負給付醫療保險金之責",
        "choice_A": "(A)乙如於14歲身亡時，保險人不負給付死亡保險金之責",
        "choice_B": "(B)乙如於16歲身亡時，保險人負給付死亡保險金之責",
        "choice_C": "(C)乙如於14歲因意外傷害事故住院治療時，保險人不負給付醫療保險金之責",
        "choice_D": "(D)乙如於16歲因意外傷害事故住院治療時，保險人負給付醫療保險金之責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙如於14歲因意外傷害事故住院治療時，保險人不負給付醫療保險金之責"
      },
      {
        "question": "甲以自己為被保險人，投保日額型健康保險，投保 4 個月後，經醫生檢查發現罹患大腸癌第四期，住院治療，共住院 10 日，惟確診前甲並無任何大腸癌跡象。嗣後，甲向保險人請求給付 10 日之住院醫療保險金，遭保險人以大腸癌第四期之形成需時超過4個月，甲投保前應已罹患大腸癌為理由，拒絕理賠。下列有關保險人之拒絕理賠有無理由之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)有理由，因投保前保險事故已發生\n(B)有理由，因甲違反據實告知義務\n(C)無理由，因甲投保時對自身大腸癌並不知悉\n(D)無理由，因僅投保時在妊娠中者，健康保險人始得拒賠，而甲罹癌非妊娠，亦非因生產住院",
        "choice_A": "(A)有理由，因投保前保險事故已發生",
        "choice_B": "(B)有理由，因甲違反據實告知義務",
        "choice_C": "(C)無理由，因甲投保時對自身大腸癌並不知悉",
        "choice_D": "(D)無理由，因僅投保時在妊娠中者，健康保險人始得拒賠，而甲罹癌非妊娠，亦非因生產住院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)無理由，因甲投保時對自身大腸癌並不知悉"
      },
      {
        "question": "下列有關保險業訂立保險金信託契約之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)信託契約之受益人應為保險契約之受益人\n(B)保險契約之要保人與被保險人須為同一人\n(C)保險業辦理保險金信託業務應設置信託專戶\n(D)保險業辦理保險金信託業務，除其他經主管機關核准之資金運用方式外，其資金運用範圍限於現金或銀行存款、公債或金融債券、短期票券及不動產",
        "choice_A": "(A)信託契約之受益人應為保險契約之受益人",
        "choice_B": "(B)保險契約之要保人與被保險人須為同一人",
        "choice_C": "(C)保險業辦理保險金信託業務應設置信託專戶",
        "choice_D": "(D)保險業辦理保險金信託業務，除其他經主管機關核准之資金運用方式外，其資金運用範圍限於現金或銀行存款、公債或金融債券、短期票券及不動產",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)保險業辦理保險金信託業務，除其他經主管機關核准之資金運用方式外，其資金運用範圍限於現金或銀行存款、公債或金融債券、短期票券及不動產"
      },
      {
        "question": "甲簽發本票一紙與乙，其上記載到期日為民國102年2月30日，乙隨即背書轉讓丙，丙於同年3月2日提示未獲付款，丙乃訴請甲、乙連帶給付票款，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)本票到期日為曆法上不存在之日期，應將到期日解為發票日，丙之提示合法\n(B)本票到期日為曆法上不存在之日期，應解為該月末日為到期日，丙之提示合法\n(C)因到期日必為可能之日期，曆法上不存在者，乃不可能提示與付款，該本票欠缺應記載事項應屬無效\n(D)曆法上所無之到期日，應解為該月末日為到期日，丙之提示逾期對乙喪失追索權",
        "choice_A": "(A)本票到期日為曆法上不存在之日期，應將到期日解為發票日，丙之提示合法",
        "choice_B": "(B)本票到期日為曆法上不存在之日期，應解為該月末日為到期日，丙之提示合法",
        "choice_C": "(C)因到期日必為可能之日期，曆法上不存在者，乃不可能提示與付款，該本票欠缺應記載事項應屬無效",
        "choice_D": "(D)曆法上所無之到期日，應解為該月末日為到期日，丙之提示逾期對乙喪失追索權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)本票到期日為曆法上不存在之日期，應解為該月末日為到期日，丙之提示合法"
      },
      {
        "question": "甲簽發未載發票日之支票數張交予乙，並已決定以嗣後每月之15日為發票日，囑託乙逐月照填一張，以完成發票行為。依實務見解，此類票據之效力如何？",
        "choices": "(A)我國法並不承認空白票據，故縱乙完成填載發票日，亦應屬無效\n(B)發票日為票據之絕對必要記載事項，故縱乙完成填載發票日，亦應屬無效\n(C)此類票據為有效，若乙於填載發票日前遺失票據，並得為公示催告\n(D)乙為甲之使者或機關，於乙填載發票日完成後，票據應屬有效",
        "choice_A": "(A)我國法並不承認空白票據，故縱乙完成填載發票日，亦應屬無效",
        "choice_B": "(B)發票日為票據之絕對必要記載事項，故縱乙完成填載發票日，亦應屬無效",
        "choice_C": "(C)此類票據為有效，若乙於填載發票日前遺失票據，並得為公示催告",
        "choice_D": "(D)乙為甲之使者或機關，於乙填載發票日完成後，票據應屬有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙為甲之使者或機關，於乙填載發票日完成後，票據應屬有效"
      },
      {
        "question": "甲簽發本票以清償向乙借款新臺幣 1 萬元整，雙方有借貸契約為憑。但簽發本票時不慎將金額誤寫為新臺幣 2 萬元整。若乙將該本票轉讓予善意之丙，且丙有給付乙新臺幣 1 萬 9 千 5 百元作為取得該本票之對價。丙於本票到期時可向甲請求多少金額？",
        "choices": "(A)新臺幣1萬元，因為甲、乙間之借貸契約已明定\n(B)新臺幣2萬元，因為以票據文義為準\n(C)新臺幣1萬9千5百元，因為丙僅支付乙新臺幣1萬9千5百元\n(D)新臺幣0元，因為該本票有瑕疵而無效",
        "choice_A": "(A)新臺幣1萬元，因為甲、乙間之借貸契約已明定",
        "choice_B": "(B)新臺幣2萬元，因為以票據文義為準",
        "choice_C": "(C)新臺幣1萬9千5百元，因為丙僅支付乙新臺幣1萬9千5百元",
        "choice_D": "(D)新臺幣0元，因為該本票有瑕疵而無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)新臺幣2萬元，因為以票據文義為準"
      },
      {
        "question": "若匯票上記載付款人為甲，票載金額為新臺幣10萬元整、到期日為民國105年3月1日。甲知執票人為乙，乃提前於民國105年2月28日對乙付款，但僅願支付新臺幣5萬元整，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲雖為一部付款，但執票人乙不得拒絕\n(B)因甲為一部付款，故執票人乙得拒絕\n(C)因甲為提前付款，故執票人乙得拒絕\n(D)因甲為期後付款，故執票人乙不得拒絕",
        "choice_A": "(A)甲雖為一部付款，但執票人乙不得拒絕",
        "choice_B": "(B)因甲為一部付款，故執票人乙得拒絕",
        "choice_C": "(C)因甲為提前付款，故執票人乙得拒絕",
        "choice_D": "(D)因甲為期後付款，故執票人乙不得拒絕",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)因甲為提前付款，故執票人乙得拒絕"
      },
      {
        "question": "甲簽發面額 10 萬元之匯票一張交付受款人乙，到期日為民國 98 年 7 月 1 日，A 為付款人，乙背書交付丙，乙並指定在付款地之B為預備付款人，丙空白背書交付丁，丁交付戊，戊於98年7月3日向A請求付款被拒，於作成拒絕證書後對丙追索，丙對戊有無抗辯事由？",
        "choices": "(A)丙對戊無抗辯事由，因戊已遵期提示請求付款\n(B)丙對戊有抗辯事由，因戊違反應向預備付款人為參加付款提示之規定\n(C)丙對戊有抗辯事由，因背書不連續\n(D)丙對戊有抗辯事由，因戊未遵期提示請求付款",
        "choice_A": "(A)丙對戊無抗辯事由，因戊已遵期提示請求付款",
        "choice_B": "(B)丙對戊有抗辯事由，因戊違反應向預備付款人為參加付款提示之規定",
        "choice_C": "(C)丙對戊有抗辯事由，因背書不連續",
        "choice_D": "(D)丙對戊有抗辯事由，因戊未遵期提示請求付款",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙對戊有抗辯事由，因戊違反應向預備付款人為參加付款提示之規定"
      },
      {
        "question": "甲簽發一紙發票日為民國 105 年 1 月 1 日、到期日為民國 105 年 3 月 1 日之記名本票給乙，乙立即將之背書轉讓給丙，丙於民國105年3月10日向甲提示付款被拒後，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)執票人丙尚未逾越付款之提示期間，故丙對甲、乙均得主張追索權\n(B)執票人丙逾越付款之提示期間，故喪失對前手之追索權，故丙對甲、乙不得行使追索權\n(C)執票人丙逾越付款之提示期間，喪失對前手之追索權，但因發票人甲負絕對付款責任，故丙對甲仍得主張票據權利，但對乙喪失追索權\n(D)執票人丙逾越付款之提示期間，但執票人丙對發票人甲之追索權時效期間為 3 年，對背書人之追索權時效為1年，故丙對甲、乙均得行使追索權",
        "choice_A": "(A)執票人丙尚未逾越付款之提示期間，故丙對甲、乙均得主張追索權",
        "choice_B": "(B)執票人丙逾越付款之提示期間，故喪失對前手之追索權，故丙對甲、乙不得行使追索權",
        "choice_C": "(C)執票人丙逾越付款之提示期間，喪失對前手之追索權，但因發票人甲負絕對付款責任，故丙對甲仍得主張票據權利，但對乙喪失追索權",
        "choice_D": "(D)執票人丙逾越付款之提示期間，但執票人丙對發票人甲之追索權時效期間為 3 年，對背書人之追索權時效為1年，故丙對甲、乙均得行使追索權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)執票人丙逾越付款之提示期間，喪失對前手之追索權，但因發票人甲負絕對付款責任，故丙對甲仍得主張票據權利，但對乙喪失追索權"
      },
      {
        "question": "甲簽發本票一張，簽名並記載金額後交付給乙，乙未察知未記載發票日，背書轉讓給丙，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)此本票為空白授權票據，因為甲、乙均在本票上有簽名，故均要依票據文義對丙負責\n(B)票據行為具有無因性，因甲、乙均在本票上簽名，故應依票據文義對丙負責\n(C)此本票欠缺應記載事項，所以發票人甲及背書人乙均得以此做為物之抗辯，對丙主張本票無效\n(D)此本票欠缺應記載事項，所以發票人甲得對丙主張發票行為無效，但背書人乙之背書仍有效，因為票據行為具有獨立性",
        "choice_A": "(A)此本票為空白授權票據，因為甲、乙均在本票上有簽名，故均要依票據文義對丙負責",
        "choice_B": "(B)票據行為具有無因性，因甲、乙均在本票上簽名，故應依票據文義對丙負責",
        "choice_C": "(C)此本票欠缺應記載事項，所以發票人甲及背書人乙均得以此做為物之抗辯，對丙主張本票無效",
        "choice_D": "(D)此本票欠缺應記載事項，所以發票人甲得對丙主張發票行為無效，但背書人乙之背書仍有效，因為票據行為具有獨立性",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)此本票欠缺應記載事項，所以發票人甲及背書人乙均得以此做為物之抗辯，對丙主張本票無效"
      },
      {
        "question": "甲於 99 年 3 月 20 日簽發一紙發票日為 99 年 5 月 20 日之支票給乙，乙將該票背書轉讓給丙，丙再背書轉讓給丁，而丁見該票有好友乙之背書，其遂將乙之背書塗銷掉。其後丁又再將支票記名背書轉讓給戊，且其背書時於票上記載禁止轉讓，最後戊又於 99 年 4 月 30 日將該票背書轉讓給庚，惟此支票於99年5月24日被拒絕付款，並附有退票理由單。何人對庚負有票據責任？",
        "choices": "(A)甲、戊\n(B)甲、丙、戊\n(C)甲、丙、丁、戊\n(D)甲、乙、丙、丁、戊",
        "choice_A": "(A)甲、戊",
        "choice_B": "(B)甲、丙、戊",
        "choice_C": "(C)甲、丙、丁、戊",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙、丁、戊",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲、戊"
      },
      {
        "question": "甲簽發支票一紙予乙，發票地在苗栗縣，付款地在新竹縣，發票日為105年3月10日，乙至遲應於何日以前提示付款？",
        "choices": "(A)同年3月16日\n(B)同年3月17日\n(C)同年3月24日\n(D)同年3月25日",
        "choice_A": "(A)同年3月16日",
        "choice_B": "(B)同年3月17日",
        "choice_C": "(C)同年3月24日",
        "choice_D": "(D)同年3月25日",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)同年3月17日"
      },
      {
        "question": "甲簽發發票日為102年6月1日、面額10萬元之支票一紙交付受款人乙，乙背書交付丙，丙背書交付丁，若A銀行為付款人，並於支票上載明照付並簽名。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲與乙均應負票據責任\n(B)支票遺失時丁得為止付\n(C)丁應遵守付款提示期間\n(D)A銀行之付款責任與匯票承兌人同",
        "choice_A": "(A)甲與乙均應負票據責任",
        "choice_B": "(B)支票遺失時丁得為止付",
        "choice_C": "(C)丁應遵守付款提示期間",
        "choice_D": "(D)A銀行之付款責任與匯票承兌人同",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A銀行之付款責任與匯票承兌人同"
      },
      {
        "question": "非公開發行之 A 電影事業股份有限公司，為籌拍介紹國寶級製琴名師之紀錄片，依證券櫃檯買賣中心創櫃板管理辦法之規定，登錄創櫃板，就 A 公司辦理現金增資時依公司法第 267 條規定保留予員工及原股東認購而其未認購之部分，向投資大眾發行普通股股票籌資。關於 A 公司登錄創櫃板發行普通股之籌資行為，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A公司於創櫃板發行之普通股係經金融監督管理委員會核定豁免申報之有價證券\n(B)該籌資行為係屬私募，無須依證券交易法向金融監督管理委員會申報\n(C)該籌資行為係依公司法第267條規定向特定人募股，無須向主管機關申報\n(D)A公司登錄創櫃板後，即有證券交易法第157條之1內線交易禁止規定之適用",
        "choice_A": "(A)A公司於創櫃板發行之普通股係經金融監督管理委員會核定豁免申報之有價證券",
        "choice_B": "(B)該籌資行為係屬私募，無須依證券交易法向金融監督管理委員會申報",
        "choice_C": "(C)該籌資行為係依公司法第267條規定向特定人募股，無須向主管機關申報",
        "choice_D": "(D)A公司登錄創櫃板後，即有證券交易法第157條之1內線交易禁止規定之適用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A公司於創櫃板發行之普通股係經金融監督管理委員會核定豁免申報之有價證券"
      },
      {
        "question": "A公開發行公司擬申請上市，經股東常會決議，於章程中明定設3位獨立董事，並設立審計委員會，另設薪資報酬委員會。試問下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)監察人為公司必備之內部機關，雖設立審計委員會，仍須設監察人\n(B)審計委員會須由全體 3 位獨立董事所組成；但薪資報酬委員會僅須 1 位獨立董事即為已足，其餘成員得由非獨立董事擔任\n(C)獨立董事3人中如有1人離職時，應於60日內召開股東臨時會補選之\n(D)獨立董事於任期中轉讓超過選任當時所持有之公司股份數額二分之一時，該獨立董事當然解任",
        "choice_A": "(A)監察人為公司必備之內部機關，雖設立審計委員會，仍須設監察人",
        "choice_B": "(B)審計委員會須由全體 3 位獨立董事所組成；但薪資報酬委員會僅須 1 位獨立董事即為已足，其餘成員得由非獨立董事擔任",
        "choice_C": "(C)獨立董事3人中如有1人離職時，應於60日內召開股東臨時會補選之",
        "choice_D": "(D)獨立董事於任期中轉讓超過選任當時所持有之公司股份數額二分之一時，該獨立董事當然解任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)審計委員會須由全體 3 位獨立董事所組成；但薪資報酬委員會僅須 1 位獨立董事即為已足，其餘成員得由非獨立董事擔任"
      },
      {
        "question": "A上市公司之董事甲於A公司股票停止過戶期間中之某日，於集中交易市場出售其持有之A公司股票7張，試問甲出售該等股票行為之法律效力為何？",
        "choices": "(A)有效，甲於集中交易市場出售該等股票之行為並未違法\n(B)有效，雖違反證券交易法之規定，但為維護交易安全及市場秩序仍屬有效，主管機關將對甲處以新臺幣24萬元以上240萬元以下之罰鍰\n(C)無效，因甲出售該等股票之時點係在A公司股票停止過戶期間\n(D)無效，因須先向主管機關申報，並於申報之日起3日後，方得於集中交易市場出售該等股票",
        "choice_A": "(A)有效，甲於集中交易市場出售該等股票之行為並未違法",
        "choice_B": "(B)有效，雖違反證券交易法之規定，但為維護交易安全及市場秩序仍屬有效，主管機關將對甲處以新臺幣24萬元以上240萬元以下之罰鍰",
        "choice_C": "(C)無效，因甲出售該等股票之時點係在A公司股票停止過戶期間",
        "choice_D": "(D)無效，因須先向主管機關申報，並於申報之日起3日後，方得於集中交易市場出售該等股票",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)有效，甲於集中交易市場出售該等股票之行為並未違法"
      },
      {
        "question": "A上市公司有意入主 B 上市公司取得經營權，惟因 B公司經營階層反對，A公司遂決定公開收購B公司已發行有表決權股份總數 24.99%之普通股股票及美國存託憑證，關於本次公開收購，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)A 公司應提出具有履行支付收購對價能力之證明，向主管機關申報並公告特定事項後，始得進行公開收購\n(B)A公司及其關係人於公開收購期間，得於市場上購買B公司無表決權特別股股票\n(C)A公司得視B公司股東實際應賣情形，延長或縮短公開收購期間\n(D)A公司證明B公司財務狀況發生重大變化並經主管機關核准後，即得停止公開收購",
        "choice_A": "(A)A 公司應提出具有履行支付收購對價能力之證明，向主管機關申報並公告特定事項後，始得進行公開收購",
        "choice_B": "(B)A公司及其關係人於公開收購期間，得於市場上購買B公司無表決權特別股股票",
        "choice_C": "(C)A公司得視B公司股東實際應賣情形，延長或縮短公開收購期間",
        "choice_D": "(D)A公司證明B公司財務狀況發生重大變化並經主管機關核准後，即得停止公開收購",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A公司得視B公司股東實際應賣情形，延長或縮短公開收購期間"
      },
      {
        "question": "A上市公司因第 4季展望不如預期，股價在法說會隔天重挫跌停，董事會為維護公司信用及股東權益，決定實施庫藏股護盤，預計自 11 月 2 日至 12 月 20 日，自集中交易市場買回 5,000 張股票，價格在90~160元之間，預定買回股份占 A公司已發行股份總數之比率為 1.57%。試問下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)A公司實施庫藏股之決議須經董事會三分之二以上董事之出席及出席董事超過二分之一同意\n(B)此次A公司買回500萬股占公司已發行股份總數1.57%，係屬合法\n(C)A公司收買股份之總金額，不得逾保留盈餘加發行股份溢價及已實現之資本公積之金額\n(D)A 公司應於買回之日起 3 年內將買回之股份轉讓；逾期未轉讓者，視為公司未發行股份，並應辦理變更登記",
        "choice_A": "(A)A公司實施庫藏股之決議須經董事會三分之二以上董事之出席及出席董事超過二分之一同意",
        "choice_B": "(B)此次A公司買回500萬股占公司已發行股份總數1.57%，係屬合法",
        "choice_C": "(C)A公司收買股份之總金額，不得逾保留盈餘加發行股份溢價及已實現之資本公積之金額",
        "choice_D": "(D)A 公司應於買回之日起 3 年內將買回之股份轉讓；逾期未轉讓者，視為公司未發行股份，並應辦理變更登記",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A 公司應於買回之日起 3 年內將買回之股份轉讓；逾期未轉讓者，視為公司未發行股份，並應辦理變更登記"
      },
      {
        "question": "A 公司為一家從事記憶體製造之上市公司。為響應政府南向政策，該公司擬就章程所定股份總數內尚未發行的部分，以每股新臺幣60元之價格發行新股，籌措公司於馬來西亞設廠所需之資金。依證券交易法之規定，下列敘述何者最正確？",
        "choices": "(A)A公司所發行之新股仍應向證交所申請上市後才可以上市\n(B)A公司之原有股東認購此批新股時，發行人或證券承銷商無需向其交付公開說明書\n(C)A公司之發行新股應向主管機關申報生效後，始得為之\n(D)A公司應至少提撥發行新股總額之百分之十五對外公開發行",
        "choice_A": "(A)A公司所發行之新股仍應向證交所申請上市後才可以上市",
        "choice_B": "(B)A公司之原有股東認購此批新股時，發行人或證券承銷商無需向其交付公開說明書",
        "choice_C": "(C)A公司之發行新股應向主管機關申報生效後，始得為之",
        "choice_D": "(D)A公司應至少提撥發行新股總額之百分之十五對外公開發行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A公司之發行新股應向主管機關申報生效後，始得為之"
      },
      {
        "question": "甲為 A 上市公司之總經理，其知悉公司重大未公開的利空消息。於該消息未公開前之下列行為，何者未違反證券交易法內線交易之規定？",
        "choices": "(A)甲自集中交易市場賣出該公司之普通公司債\n(B)甲自集中交易市場賣出A公司股票\n(C)甲將該消息告知其好友乙，乙於消息未公開前賣出A公司股票\n(D)甲原本要買A公司股票，知悉該利空消息後就不買了",
        "choice_A": "(A)甲自集中交易市場賣出該公司之普通公司債",
        "choice_B": "(B)甲自集中交易市場賣出A公司股票",
        "choice_C": "(C)甲將該消息告知其好友乙，乙於消息未公開前賣出A公司股票",
        "choice_D": "(D)甲原本要買A公司股票，知悉該利空消息後就不買了",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲原本要買A公司股票，知悉該利空消息後就不買了"
      },
      {
        "question": "A 公開發行公司募集發行新股，向認購投資人所交付之公開說明書主要內容有虛偽不實之情事。甲認購後因而受有損害。依證券交易法之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)發行人如能證明已盡相當之注意，並有正當理由確信其主要內容無虛偽、隱匿情事或對於簽證之意見有正當理由確信其為真實者，免負賠償責任\n(B)會計師如能證明已經合理調查，並有正當理由確信其簽證或意見為真實者，免負賠償責任\n(C)負責人因其過失致損害之發生者，應依其責任比例，負賠償責任\n(D)甲之損害賠償請求權，自其知有得受賠償之原因時起 1 年間不行使而消滅；自募集、發行或買賣之日起逾2年者亦同",
        "choice_A": "(A)發行人如能證明已盡相當之注意，並有正當理由確信其主要內容無虛偽、隱匿情事或對於簽證之意見有正當理由確信其為真實者，免負賠償責任",
        "choice_B": "(B)會計師如能證明已經合理調查，並有正當理由確信其簽證或意見為真實者，免負賠償責任",
        "choice_C": "(C)負責人因其過失致損害之發生者，應依其責任比例，負賠償責任",
        "choice_D": "(D)甲之損害賠償請求權，自其知有得受賠償之原因時起 1 年間不行使而消滅；自募集、發行或買賣之日起逾2年者亦同",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)會計師如能證明已經合理調查，並有正當理由確信其簽證或意見為真實者，免負賠償責任"
      },
      {
        "question": "甲初次擔任上市公司之董事，其聽說證券交易法有規定，董事對於上市公司所發行之某些有價證券，若於取得後 6 個月內再行賣出，或於賣出後 6 個月內再行買進，因而獲得利益者，公司應請求將其利益歸於公司。但也有些有價證券並無此一規定之適用。甲想請教您，下列何種有價證券無此一規定之適用？",
        "choices": "(A)普通公司債\n(B)附認股權公司債\n(C)認股權憑證\n(D)臺灣存託憑證",
        "choice_A": "(A)普通公司債",
        "choice_B": "(B)附認股權公司債",
        "choice_C": "(C)認股權憑證",
        "choice_D": "(D)臺灣存託憑證",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)普通公司債"
      },
      {
        "question": "A 上市公司因股價表現不佳，該公司董事長甲為拉抬公司股價並製造股票交易活絡的假象，乃與其好友乙以約定價格於甲出售 A 公司股票時，乙同時為購買之相對行為。試問甲之行為成立證券交易法之何刑責？",
        "choices": "(A)證券交易法第157條之1所定之內線交易\n(B)證券交易法第157條所定之短線交易\n(C)證券交易法第155條第1項第5款所定之沖洗買賣\n(D)證券交易法第155條第1項第3款所定之相對委託",
        "choice_A": "(A)證券交易法第157條之1所定之內線交易",
        "choice_B": "(B)證券交易法第157條所定之短線交易",
        "choice_C": "(C)證券交易法第155條第1項第5款所定之沖洗買賣",
        "choice_D": "(D)證券交易法第155條第1項第3款所定之相對委託",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)證券交易法第155條第1項第3款所定之相對委託"
      },
      {
        "question": "甲依買賣關係起訴請求乙交付A車，訴訟進行中，乙將A車交付其員工丙，嗣後法院判決乙應交付A車予甲而告確定。甲發覺丙占有A車，於是持該確定判決聲請對丙強制執行交付A車。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙承認依乙指示保管A車時，執行法院得將A車取交甲\n(B)丙雖然是判決以外之第三人，但執行法院對其執行時，亦得於執行程序終結前，對甲提起債務人異議之訴\n(C)執行法院認丙非判決效力所及之人而裁定駁回甲之強制執行聲請時，甲得於裁定送達後10日內對丙提起許可執行之訴\n(D)丙如提起異議之訴，執行法院為避免丙受損害無法回復，得依職權命丙供擔保後停止執行",
        "choice_A": "(A)丙承認依乙指示保管A車時，執行法院得將A車取交甲",
        "choice_B": "(B)丙雖然是判決以外之第三人，但執行法院對其執行時，亦得於執行程序終結前，對甲提起債務人異議之訴",
        "choice_C": "(C)執行法院認丙非判決效力所及之人而裁定駁回甲之強制執行聲請時，甲得於裁定送達後10日內對丙提起許可執行之訴",
        "choice_D": "(D)丙如提起異議之訴，執行法院為避免丙受損害無法回復，得依職權命丙供擔保後停止執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙如提起異議之訴，執行法院為避免丙受損害無法回復，得依職權命丙供擔保後停止執行"
      },
      {
        "question": "債權人甲持臺灣臺北地方法院於民國106年12月1日核發，准許甲收取債務人乙對丙之借款債權之收取命令為執行名義，向臺灣士林地方法院（下稱士林地院）聲請對丙為強制執行，經士林地院囑託臺灣臺中地方法院（下稱臺中地院）執行丙所有坐落於臺中市西正區之A地。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)臺中地院得對甲之收取命令是否有效成立加以審查，如認其並未有效成立，應函覆士林地院無從執行\n(B)臺中地院得對甲之收取命令是否有效成立加以審查，如認其並未有效成立，應裁定駁回甲之強制執行聲請\n(C)臺中地院對甲之收取命令是否有效成立加以審查，雖認其並未有效成立，但經詢問甲之意見後，如甲堅持實施強制執行，仍應對丙實施強制執行\n(D)臺中地院對甲取得之執行名義是否有效成立不得加以審查，應受士林地院囑託逕行實施強制執行",
        "choice_A": "(A)臺中地院得對甲之收取命令是否有效成立加以審查，如認其並未有效成立，應函覆士林地院無從執行",
        "choice_B": "(B)臺中地院得對甲之收取命令是否有效成立加以審查，如認其並未有效成立，應裁定駁回甲之強制執行聲請",
        "choice_C": "(C)臺中地院對甲之收取命令是否有效成立加以審查，雖認其並未有效成立，但經詢問甲之意見後，如甲堅持實施強制執行，仍應對丙實施強制執行",
        "choice_D": "(D)臺中地院對甲取得之執行名義是否有效成立不得加以審查，應受士林地院囑託逕行實施強制執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)臺中地院得對甲之收取命令是否有效成立加以審查，如認其並未有效成立，應函覆士林地院無從執行"
      },
      {
        "question": "甲執給付金錢之確定判決為執行名義，聲請法院強制執行乙所飼養之A牛，經查封之A牛已懷孕，預定於2個月後生產。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)查封之效力及於A牛2個月後生產之小牛\n(B)A牛必須於生產後始得拍賣\n(C)未經甲同意，不得以乙為A牛之保管人\n(D)乙於A牛被查封後，將其出賣給丙，乙、丙間之買賣契約為無效",
        "choice_A": "(A)查封之效力及於A牛2個月後生產之小牛",
        "choice_B": "(B)A牛必須於生產後始得拍賣",
        "choice_C": "(C)未經甲同意，不得以乙為A牛之保管人",
        "choice_D": "(D)乙於A牛被查封後，將其出賣給丙，乙、丙間之買賣契約為無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)查封之效力及於A牛2個月後生產之小牛"
      },
      {
        "question": "債權人甲持對債務人乙之勝訴確定判決聲請執行乙所有之A地，經執行法院定於民國106年11月1日下午4 時以投標方式舉行第一次公開拍賣，底價定為新臺幣（下同）100 萬元，保證金定為 20萬元並命於投標前繳納保證金。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙不得參與投標應買A地\n(B)第一次公開拍賣如無人應買，甲亦不願承受時，執行法院減價拍賣（第二次拍賣）所定之拍賣底價得定為95萬元\n(C)乙之其他普通債權人丙於 106 年 10 月 30 日至執行法院提出確定判決正本，並以言詞向執行法院聲明參與分配，經執行書記官記明筆錄者，發生聲明參與分配之效力\n(D)丁於開標前如未繳納保證金，應認其投標無效，不得補正",
        "choice_A": "(A)乙不得參與投標應買A地",
        "choice_B": "(B)第一次公開拍賣如無人應買，甲亦不願承受時，執行法院減價拍賣（第二次拍賣）所定之拍賣底價得定為95萬元",
        "choice_C": "(C)乙之其他普通債權人丙於 106 年 10 月 30 日至執行法院提出確定判決正本，並以言詞向執行法院聲明參與分配，經執行書記官記明筆錄者，發生聲明參與分配之效力",
        "choice_D": "(D)丁於開標前如未繳納保證金，應認其投標無效，不得補正",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙之其他普通債權人丙於 106 年 10 月 30 日至執行法院提出確定判決正本，並以言詞向執行法院聲明參與分配，經執行書記官記明筆錄者，發生聲明參與分配之效力"
      },
      {
        "question": "金錢債權人甲、乙、丙同時聲請強制執行債務人丁所有之 A 地，經執行法院就其拍賣所得價金作成分配表。下列何者非屬得對分配表聲明異議之事由？",
        "choices": "(A)甲因法院以其所持本票裁定未合法送達丁為由，未將該本票債權列入分配表\n(B)乙以其債權為A地抵押權所擔保範圍，法院未將之列入優先順位\n(C)丙以乙之債權不存在，法院應將乙之受分配額剔除\n(D)丁以丙之執行債權已罹於消滅時效，法院應將丙之受分配額剔除",
        "choice_A": "(A)甲因法院以其所持本票裁定未合法送達丁為由，未將該本票債權列入分配表",
        "choice_B": "(B)乙以其債權為A地抵押權所擔保範圍，法院未將之列入優先順位",
        "choice_C": "(C)丙以乙之債權不存在，法院應將乙之受分配額剔除",
        "choice_D": "(D)丁以丙之執行債權已罹於消滅時效，法院應將丙之受分配額剔除",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲因法院以其所持本票裁定未合法送達丁為由，未將該本票債權列入分配表"
      },
      {
        "question": "甲以每月新臺幣（下同）1 萬元租金向乙承租 A 屋，雙方簽訂 2 年之定期租賃契約。乙在出租前曾向丙銀行借款 200 萬元，同時以該屋設定抵押權予以擔保。在租賃期間內，丙銀行因乙未如期清償本息，取得拍賣抵押物裁定後，向執行法院聲請拍賣A屋。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)如 A 屋定底價 200 萬元拍賣，因存有定期租賃契約而無人應買，丙銀行得聲請執行法院除去甲之租賃權後再行拍賣\n(B)如未除去甲之租賃權而拍賣A屋，拍定人丁不繼受甲、乙間之租賃關係\n(C)如經執行法院除去甲之租賃權而拍賣A屋，拍定人丁得向執行法院聲請點交，解除甲之占有\n(D)甲就A屋之拍賣並無優先承買權",
        "choice_A": "(A)如 A 屋定底價 200 萬元拍賣，因存有定期租賃契約而無人應買，丙銀行得聲請執行法院除去甲之租賃權後再行拍賣",
        "choice_B": "(B)如未除去甲之租賃權而拍賣A屋，拍定人丁不繼受甲、乙間之租賃關係",
        "choice_C": "(C)如經執行法院除去甲之租賃權而拍賣A屋，拍定人丁得向執行法院聲請點交，解除甲之占有",
        "choice_D": "(D)甲就A屋之拍賣並無優先承買權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)如未除去甲之租賃權而拍賣A屋，拍定人丁不繼受甲、乙間之租賃關係"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙共有A地，應有部分各1/3，甲以乙、丙為被告訴請法院裁判分割該地。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院判決變價分割確定，僅甲得向執行法院聲請強制執行\n(B)法院判決變價分割確定，於變價分割之執行程序，甲、乙分別聲明願優先承買時，應由甲、乙按應有部分比例共同優先承買，即由甲、乙各優先承買A地應有部分1/2\n(C)法院判決原物分割確定，乙、丙不願意配合甲為分割登記時，甲得向執行法院聲請強制執行，由執行法院對乙、丙發協同辦理分割登記之自動履行命令\n(D)法院判決原物分割確定，甲所分得部分為丙占有時，甲得以該判決為執行名義，聲請執行法院排除丙之占有",
        "choice_A": "(A)法院判決變價分割確定，僅甲得向執行法院聲請強制執行",
        "choice_B": "(B)法院判決變價分割確定，於變價分割之執行程序，甲、乙分別聲明願優先承買時，應由甲、乙按應有部分比例共同優先承買，即由甲、乙各優先承買A地應有部分1/2",
        "choice_C": "(C)法院判決原物分割確定，乙、丙不願意配合甲為分割登記時，甲得向執行法院聲請強制執行，由執行法院對乙、丙發協同辦理分割登記之自動履行命令",
        "choice_D": "(D)法院判決原物分割確定，甲所分得部分為丙占有時，甲得以該判決為執行名義，聲請執行法院排除丙之占有",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法院判決原物分割確定，甲所分得部分為丙占有時，甲得以該判決為執行名義，聲請執行法院排除丙之占有"
      },
      {
        "question": "甲、乙經法院判決離婚確定，法院於同一判決並酌定兩人所生未成年子女丙權利義務之行使、負擔由乙任之，但甲得依一定方式與丙會面交往。關於前開裁判之強制執行，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)如判決後丙仍與甲同住，乙向法院聲請命甲交出丙之強制執行時，法院得直接將丙取交於乙\n(B)如判決後丙與乙同住，甲就裁判所定會面交往聲請強制執行時，乙所負者為協力義務，法院僅得採間接強制方式對乙執行\n(C)執行法院就前述交付子女或會面交往之強制執行，於必要時得發函內政部移民署，限制丙非經甲、乙之同意，不得出國\n(D)如甲、乙任一方已攜丙出國，我國法院無法囑託外國法院代為執行",
        "choice_A": "(A)如判決後丙仍與甲同住，乙向法院聲請命甲交出丙之強制執行時，法院得直接將丙取交於乙",
        "choice_B": "(B)如判決後丙與乙同住，甲就裁判所定會面交往聲請強制執行時，乙所負者為協力義務，法院僅得採間接強制方式對乙執行",
        "choice_C": "(C)執行法院就前述交付子女或會面交往之強制執行，於必要時得發函內政部移民署，限制丙非經甲、乙之同意，不得出國",
        "choice_D": "(D)如甲、乙任一方已攜丙出國，我國法院無法囑託外國法院代為執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)如判決後丙與乙同住，甲就裁判所定會面交往聲請強制執行時，乙所負者為協力義務，法院僅得採間接強制方式對乙執行"
      },
      {
        "question": "臺中市政府為拓寬道路工程而徵收乙所有坐落於臺中市之A地及其上之B屋，定期於民國106年12月12日上午8時依法拆除B屋，乙認為臺中市政府之徵收行為無效，遂於106年12月1日具狀向臺灣臺中地方法院（下稱臺中地院）聲請對臺中市政府為假處分，禁止臺中市政府之拆遷行為。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)如乙已釋明假處分之請求及假處分之原因，臺中地院即應裁定准許乙假處分之聲請\n(B)臺中地院准許乙假處分之聲請後，亦得隨時依臺中市政府之聲請供擔保而撤銷該假處分\n(C)系爭房地之徵收處分是否無效之爭議，屬公法上之爭議，但乙為保全 B 屋所有權而聲請假處分，臺中地院仍可加以審認決定是否准許\n(D)臺中地院應否准乙假處分之聲請",
        "choice_A": "(A)如乙已釋明假處分之請求及假處分之原因，臺中地院即應裁定准許乙假處分之聲請",
        "choice_B": "(B)臺中地院准許乙假處分之聲請後，亦得隨時依臺中市政府之聲請供擔保而撤銷該假處分",
        "choice_C": "(C)系爭房地之徵收處分是否無效之爭議，屬公法上之爭議，但乙為保全 B 屋所有權而聲請假處分，臺中地院仍可加以審認決定是否准許",
        "choice_D": "(D)臺中地院應否准乙假處分之聲請",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)臺中地院應否准乙假處分之聲請"
      },
      {
        "question": "債權人甲持禁止債務人乙處分 A 地之假處分裁定，向執行法院聲請執行後，乙之另一債權人丙持假扣押裁定，向執行法院聲請查封該地。執行法院應如何處置？",
        "choices": "(A)依丙之聲請查封A地\n(B)駁回丙之假扣押執行聲請\n(C)將丙之假扣押執行併入甲之假處分執行\n(D)撤銷甲之假處分執行",
        "choice_A": "(A)依丙之聲請查封A地",
        "choice_B": "(B)駁回丙之假扣押執行聲請",
        "choice_C": "(C)將丙之假扣押執行併入甲之假處分執行",
        "choice_D": "(D)撤銷甲之假處分執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)將丙之假扣押執行併入甲之假處分執行"
      },
      {
        "question": "In recent decades, in the U.S., cases involving many people injured by the same conduct, known as ,have become more important than before.",
        "choices": "(A)mass torts\n(B)mass asset\n(C)mass defect\n(D)mass spectrometry",
        "choice_A": "(A)mass torts",
        "choice_B": "(B)mass asset",
        "choice_C": "(C)mass defect",
        "choice_D": "(D)mass spectrometry",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)mass torts"
      },
      {
        "question": "Which of the following is not used to describe a defendant in any tort case?",
        "choices": "(A)A claimant\n(B)A tortfeasor\n(C)A trespasser\n(D)A wrongdoer",
        "choice_A": "(A)A claimant",
        "choice_B": "(B)A tortfeasor",
        "choice_C": "(C)A trespasser",
        "choice_D": "(D)A wrongdoer",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A claimant"
      },
      {
        "question": "Pursuant to Article 188 of R.O.C. Civil Code, Paragraph one, an employer shall be jointly and severallyliable for any injury which the employee has wrongfully caused to the rights of another in the performanceof his duties. In other words, an employer is liable for the negligent acts by his employees.",
        "choices": "(A)variously\n(B)venomously\n(C)vicariously\n(D)vexatiously",
        "choice_A": "(A)variously",
        "choice_B": "(B)venomously",
        "choice_C": "(C)vicariously",
        "choice_D": "(D)vexatiously",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)vicariously"
      },
      {
        "question": "Under R.O.C. Civil Code, if an offeree responds to an offer by making a –in effect, proposes termsother than those contained in the original offer—the law treats that response as the legal equivalent of arejection.",
        "choices": "(A)rejection\n(B)acceptance\n(C)offer\n(D)counteroffer",
        "choice_A": "(A)rejection",
        "choice_B": "(B)acceptance",
        "choice_C": "(C)offer",
        "choice_D": "(D)counteroffer",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)counteroffer"
      },
      {
        "question": "In a contract of sale, which of the following warranty might not be honored by the seller?",
        "choices": "(A)Express warranty by the seller\n(B)Implied warranty of the superior quality of the goods\n(C)Implied warranty of merchentability\n(D)Implied warranty of fitness for particular purpose",
        "choice_A": "(A)Express warranty by the seller",
        "choice_B": "(B)Implied warranty of the superior quality of the goods",
        "choice_C": "(C)Implied warranty of merchentability",
        "choice_D": "(D)Implied warranty of fitness for particular purpose",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)Implied warranty of the superior quality of the goods"
      },
      {
        "question": "Generally, a contract operates to confer rights and impose duties only on the parties to the contract and noother parties. This contractual relationship is summed up in the term .",
        "choices": "(A)novation\n(B)privity of contract\n(C)third-party beneficiary contract\n(D)privity in possession",
        "choice_A": "(A)novation",
        "choice_B": "(B)privity of contract",
        "choice_C": "(C)third-party beneficiary contract",
        "choice_D": "(D)privity in possession",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)privity of contract"
      },
      {
        "question": "Which of the following statements best describes the function or purpose of securities law?",
        "choices": "(A)Helping companies grow by putting various restrictions on them\n(B)Allowing companies to raise money from those whom they do not know much about\n(C)Checking companies' activities ex-ante as well as ex-post to avoid corporate misconduct\n(D)Encouraging investors to take due risk and enjoy economic growth",
        "choice_A": "(A)Helping companies grow by putting various restrictions on them",
        "choice_B": "(B)Allowing companies to raise money from those whom they do not know much about",
        "choice_C": "(C)Checking companies' activities ex-ante as well as ex-post to avoid corporate misconduct",
        "choice_D": "(D)Encouraging investors to take due risk and enjoy economic growth",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)Checking companies' activities ex-ante as well as ex-post to avoid corporate misconduct"
      },
      {
        "question": "According to the Close Company chapter of Taiwan's Company Act, which of the following statements ismost likely to be incorrect?",
        "choices": "(A)When the number of shareholders exceeds 50, the status of a close company will be lost automatically.\n(B)To maintain the status of a close company, using a public channel to raise funds is strictly prohibited withno exception.\n(C)To facilitate capital formation, shareholders can use a more flexible way to pay for their shares, such aslabor or service.\n(D)The corporate charter should stipulate a clear limitation on the free transferability of shares.",
        "choice_A": "(A)When the number of shareholders exceeds 50, the status of a close company will be lost automatically.",
        "choice_B": "(B)To maintain the status of a close company, using a public channel to raise funds is strictly prohibited withno exception.",
        "choice_C": "(C)To facilitate capital formation, shareholders can use a more flexible way to pay for their shares, such aslabor or service.",
        "choice_D": "(D)The corporate charter should stipulate a clear limitation on the free transferability of shares.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)To maintain the status of a close company, using a public channel to raise funds is strictly prohibited withno exception."
      },
      {
        "question": "The right to have the assistance of counsel for his or her defense is mainly based upon the theory of .",
        "choices": "(A)equality of arms\n(B)freedom of speech\n(C)warrant requirement\n(D) double jeopardy",
        "choice_A": "(A)equality of arms",
        "choice_B": "(B)freedom of speech",
        "choice_C": "(C)warrant requirement",
        "choice_D": "(D) double jeopardy",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)equality of arms"
      },
      {
        "question": "The warning of the must be accompanied by the explanation that anything said can and will be usedagainst the individual in court. This warning is needed in order to make him aware not only of the privilege,but also of the consequences of forgoing it.",
        "choices": "(A)right to have counsel present\n(B)right to object\n(C)right to trial by jury\n(D)right to remain silent",
        "choice_A": "(A)right to have counsel present",
        "choice_B": "(B)right to object",
        "choice_C": "(C)right to trial by jury",
        "choice_D": "(D)right to remain silent",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)right to remain silent"
      },
      {
        "question": "State statutes designed to regulate materials must be carefully limited. A state offense must belimited to works which, taken as a whole, appeal to the prurient interest in sex, which portray sexualconduct in a patently offensive way, and which, taken as a whole, do not have serious literary, artistic,political, or scientific value.",
        "choices": "(A)heretical\n(B)obscene\n(C)decent\n(D)unethical",
        "choice_A": "(A)heretical",
        "choice_B": "(B)obscene",
        "choice_C": "(C)decent",
        "choice_D": "(D)unethical",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)obscene"
      },
      {
        "question": "The Supreme Court has repeatedly confirmed that denying a generally available benefit solely on account ofreligious identity imposes a penalty on the that can be justified only by a state interest of the highestorder.",
        "choices": "(A)free exercise of religion\n(B)freedom of expression\n(C)establishment of religion\n(D)religious equality",
        "choice_A": "(A)free exercise of religion",
        "choice_B": "(B)freedom of expression",
        "choice_C": "(C)establishment of religion",
        "choice_D": "(D)religious equality",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)free exercise of religion"
      },
      {
        "question": "When I worked in the Department of Justice in the Office of the , it was my job to argue cases for theUnited States before the Supreme Court.",
        "choices": "(A)Attorney General\n(B)Inspector General\n(C)United States Attorneys\n(D)Solicitor General",
        "choice_A": "(A)Attorney General",
        "choice_B": "(B)Inspector General",
        "choice_C": "(C)United States Attorneys",
        "choice_D": "(D)Solicitor General",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)Solicitor General"
      },
      {
        "question": "To ensure all parties involved in civil proceedings are fairly and timely informed, a set of rules is created todetermine how to properly deliver and exchange court papers and documents to and among the parties.Such rules are rules of .",
        "choices": "(A)circulation\n(B)communication\n(C)notification\n(D)service",
        "choice_A": "(A)circulation",
        "choice_B": "(B)communication",
        "choice_C": "(C)notification",
        "choice_D": "(D)service",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)service"
      },
      {
        "question": "In a civil case, which of the following pairings of action and actor is incorrect?",
        "choices": "(A)summary judgement----judge\n(B)judgment notwithstanding the verdict----- jury\n(C)complaint---- plaintiff\n(D)answer---- defendant",
        "choice_A": "(A)summary judgement----judge",
        "choice_B": "(B)judgment notwithstanding the verdict----- jury",
        "choice_C": "(C)complaint---- plaintiff",
        "choice_D": "(D)answer---- defendant",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)judgment notwithstanding the verdict----- jury"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "e10206ac7c3c3fa9c47915ffbd8ca64a8b64f25beff6bad7f84938bbc933ff6a",
    "exams": [
      "107_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "107_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "107_高等考試-律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "民法第56條第1項關於社團總會決議得撤銷之規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)須總會決議之內容違反法令或章程\n(B)撤銷權之行使，須以意思表示為之\n(C)須自社員知決議有得撤銷之原因時起，3個月內為之\n(D)須以社團法人為行使撤銷權之相對人",
        "choice_A": "(A)須總會決議之內容違反法令或章程",
        "choice_B": "(B)撤銷權之行使，須以意思表示為之",
        "choice_C": "(C)須自社員知決議有得撤銷之原因時起，3個月內為之",
        "choice_D": "(D)須以社團法人為行使撤銷權之相對人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)須以社團法人為行使撤銷權之相對人"
      },
      {
        "question": "甲、乙二人為夫妻，甲為誘使丙與其同居，與丙訂立契約，甲同意將一棟房屋所有權移轉登記於丙，惟一旦雙方終止同居關係，丙須返還該屋於甲。甲、丙間之契約，效力如何？",
        "choices": "(A)有效\n(B)無效\n(C)得撤銷\n(D)經乙承認後有效",
        "choice_A": "(A)有效",
        "choice_B": "(B)無效",
        "choice_C": "(C)得撤銷",
        "choice_D": "(D)經乙承認後有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)無效"
      },
      {
        "question": "有關消滅時效完成後之效力，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)債權人仍得就擔保之抵押物取償，但利息及其他定期給付之各期給付請求權除外\n(B)債務人仍為履行之給付者，不得以不知時效為理由，請求返還\n(C)借款債權時效消滅者，其遲延利息請求權不受影響\n(D)債務人有拒絕給付之抗辯權",
        "choice_A": "(A)債權人仍得就擔保之抵押物取償，但利息及其他定期給付之各期給付請求權除外",
        "choice_B": "(B)債務人仍為履行之給付者，不得以不知時效為理由，請求返還",
        "choice_C": "(C)借款債權時效消滅者，其遲延利息請求權不受影響",
        "choice_D": "(D)債務人有拒絕給付之抗辯權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)借款債權時效消滅者，其遲延利息請求權不受影響"
      },
      {
        "question": "下列何種權利是請求權？",
        "choices": "(A)共有物裁判分割請求權\n(B)共有物協議分割履行請求權\n(C)遺產分割請求權\n(D)買賣標的物瑕疵之價金減少請求權",
        "choice_A": "(A)共有物裁判分割請求權",
        "choice_B": "(B)共有物協議分割履行請求權",
        "choice_C": "(C)遺產分割請求權",
        "choice_D": "(D)買賣標的物瑕疵之價金減少請求權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)共有物協議分割履行請求權"
      },
      {
        "question": "祖父乙在甲15歲時死亡，將A地遺贈於甲。甲之母早亡，甲之法定代理人為父丙。丙不得為下列何種行為？",
        "choices": "(A)丙向丁借款來開設公司，代理甲將A地設定抵押權於丁\n(B)丙為了籌措甲之學費，代理甲將A地出賣於丁\n(C)丙將A地出租於丁，租金供丙自己花用\n(D)丙使用A地種植水稻，但未給付任何租金於甲",
        "choice_A": "(A)丙向丁借款來開設公司，代理甲將A地設定抵押權於丁",
        "choice_B": "(B)丙為了籌措甲之學費，代理甲將A地出賣於丁",
        "choice_C": "(C)丙將A地出租於丁，租金供丙自己花用",
        "choice_D": "(D)丙使用A地種植水稻，但未給付任何租金於甲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)丙向丁借款來開設公司，代理甲將A地設定抵押權於丁"
      },
      {
        "question": "某甲因失蹤受死亡宣告。甲所有現款 600 萬元由其配偶乙繼承，乙就繼承財產已支出日常所需 100萬元，嗣後乙與丙結婚。豈知乙、丙結婚後次年，甲平安返回。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)死亡宣告乃剝奪受死亡宣告人之權利能力，故受死亡宣告後，甲在住所地以外所為之法律行為均無效\n(B)甲生存歸來、撤銷死亡宣告前，其因死亡宣告而終結之法律關係會因此當然回復\n(C)若乙、丙均不知甲尚生存，因死亡宣告撤銷後，有溯及的效力，則甲、乙婚姻回復，乙、丙後婚消滅\n(D)乙僅就現受利益500萬元負返還予甲之責",
        "choice_A": "(A)死亡宣告乃剝奪受死亡宣告人之權利能力，故受死亡宣告後，甲在住所地以外所為之法律行為均無效",
        "choice_B": "(B)甲生存歸來、撤銷死亡宣告前，其因死亡宣告而終結之法律關係會因此當然回復",
        "choice_C": "(C)若乙、丙均不知甲尚生存，因死亡宣告撤銷後，有溯及的效力，則甲、乙婚姻回復，乙、丙後婚消滅",
        "choice_D": "(D)乙僅就現受利益500萬元負返還予甲之責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙僅就現受利益500萬元負返還予甲之責"
      },
      {
        "question": "甲男與乙女結婚後，育有一男丙，二人無離婚之意，但為使乙女領取政府補助，遂共同決定簽署虛假離婚協議書，且經戊、己、辛等人作證及簽名，然後至戶政機關辦理離婚登記。離婚登記後，甲、乙、丙仍一起生活，一年後，乙為甲生下一女丁滿月後，甲因車禍身亡。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙非甲之配偶，不得繼承甲之遺產\n(B)只有丙能繼承甲之遺產\n(C)丁未經甲認領，不得繼承甲之遺產\n(D)乙、丙、丁都是甲之繼承人",
        "choice_A": "(A)乙非甲之配偶，不得繼承甲之遺產",
        "choice_B": "(B)只有丙能繼承甲之遺產",
        "choice_C": "(C)丁未經甲認領，不得繼承甲之遺產",
        "choice_D": "(D)乙、丙、丁都是甲之繼承人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙、丙、丁都是甲之繼承人"
      },
      {
        "question": "甲欲出售自有之冷凍櫃予乙，二人簽訂附條件買賣契約，約定：「價金 108 萬元分 36 期支付，1個月 1 期，每期 3 萬元，乙支付第 1 期價金後，甲即交付冷凍櫃供乙使用，但須待乙全部價金付清始能取得所有權。」下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙之買賣契約附停止條件\n(B)甲、乙之所有權讓與合意附停止條件\n(C)甲、乙之買賣契約附解除條件\n(D)甲、乙之所有權讓與合意附解除條件",
        "choice_A": "(A)甲、乙之買賣契約附停止條件",
        "choice_B": "(B)甲、乙之所有權讓與合意附停止條件",
        "choice_C": "(C)甲、乙之買賣契約附解除條件",
        "choice_D": "(D)甲、乙之所有權讓與合意附解除條件",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙之所有權讓與合意附停止條件"
      },
      {
        "question": "乙基於甲之代理權授與行為，以甲之名義向丙購買A土地，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙與丙所締結之A土地買賣契約，直接對甲發生效力\n(B)乙以甲之代理人身分與丙所為之代理行為稱為間接代理\n(C)A土地買賣契約之當事人為乙與丙，乙應於事後將A土地移轉給甲\n(D)若乙所為之行為逾越其代理權，成立無權處分",
        "choice_A": "(A)乙與丙所締結之A土地買賣契約，直接對甲發生效力",
        "choice_B": "(B)乙以甲之代理人身分與丙所為之代理行為稱為間接代理",
        "choice_C": "(C)A土地買賣契約之當事人為乙與丙，乙應於事後將A土地移轉給甲",
        "choice_D": "(D)若乙所為之行為逾越其代理權，成立無權處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙與丙所締結之A土地買賣契約，直接對甲發生效力"
      },
      {
        "question": "甲無權占有國有地違法興建房屋，將該屋出賣並交付予乙，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)該屋主結構體已完成，僅未裝上門窗，該屋為定著物，甲為所有權人\n(B)該屋仍得為買賣之標的\n(C)乙僅能取得該屋之事實上處分權\n(D)因甲仍為該屋所有人，故甲得向乙請求返還該屋",
        "choice_A": "(A)該屋主結構體已完成，僅未裝上門窗，該屋為定著物，甲為所有權人",
        "choice_B": "(B)該屋仍得為買賣之標的",
        "choice_C": "(C)乙僅能取得該屋之事實上處分權",
        "choice_D": "(D)因甲仍為該屋所有人，故甲得向乙請求返還該屋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)因甲仍為該屋所有人，故甲得向乙請求返還該屋"
      },
      {
        "question": "甲擅自以乙之名義，將乙收藏的字畫出售於善意且無重大過失之丙，並交付該字畫於丙。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲所為之債權行為為無權代理，效力未定\n(B)甲所為之物權行為為無權處分，丙善意取得字畫之所有權\n(C)甲所為之物權行為為無權代理，效力未定\n(D)若乙不承認甲代為與丙訂定之買賣契約，丙可向甲請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)甲所為之債權行為為無權代理，效力未定",
        "choice_B": "(B)甲所為之物權行為為無權處分，丙善意取得字畫之所有權",
        "choice_C": "(C)甲所為之物權行為為無權代理，效力未定",
        "choice_D": "(D)若乙不承認甲代為與丙訂定之買賣契約，丙可向甲請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲所為之物權行為為無權處分，丙善意取得字畫之所有權"
      },
      {
        "question": "契約關係消滅後，當事人間仍負某種作為或不作為之義務。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)離職後之受僱人得請求雇主開具服務證明書\n(B)受僱人離職後不得洩漏任職期間獲知之營業秘密\n(C)董事資格經判決喪失或變更者，前任董事應協同辦理變更登記\n(D)醫療院所不得洩漏就醫者之隱私",
        "choice_A": "(A)離職後之受僱人得請求雇主開具服務證明書",
        "choice_B": "(B)受僱人離職後不得洩漏任職期間獲知之營業秘密",
        "choice_C": "(C)董事資格經判決喪失或變更者，前任董事應協同辦理變更登記",
        "choice_D": "(D)醫療院所不得洩漏就醫者之隱私",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)董事資格經判決喪失或變更者，前任董事應協同辦理變更登記"
      },
      {
        "question": "下列何種情形，甲得向乙請求返還其所交付之金錢？",
        "choices": "(A)甲為清償欠乙之賭債所支付之款項\n(B)甲參加朋友乙婚禮，致贈之禮金\n(C)甲向綁匪乙支付之贖金\n(D)甲為使公務員乙為違背職務之行為，而交付之款項",
        "choice_A": "(A)甲為清償欠乙之賭債所支付之款項",
        "choice_B": "(B)甲參加朋友乙婚禮，致贈之禮金",
        "choice_C": "(C)甲向綁匪乙支付之贖金",
        "choice_D": "(D)甲為使公務員乙為違背職務之行為，而交付之款項",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲向綁匪乙支付之贖金"
      },
      {
        "question": "甲現年8歲，於操作戰鬥陀螺時，不慎擊破鄰居乙之玻璃窗。下列有關法律效果之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)由甲之法定代理人單獨對乙負擔損害賠償責任，因甲於行為時有識別能力\n(B)由甲與其法定代理人連帶對乙負擔損害賠償責任，因甲於行為時有識別能力，且其法定代理人業已舉證證明監督並未疏懈\n(C)由甲單獨對乙負擔損害賠償責任，因甲於行為時有識別能力，且其法定代理人業已舉證證明監督並未疏懈\n(D)由甲單獨對乙負擔損害賠償責任，因甲於行為時無識別能力",
        "choice_A": "(A)由甲之法定代理人單獨對乙負擔損害賠償責任，因甲於行為時有識別能力",
        "choice_B": "(B)由甲與其法定代理人連帶對乙負擔損害賠償責任，因甲於行為時有識別能力，且其法定代理人業已舉證證明監督並未疏懈",
        "choice_C": "(C)由甲單獨對乙負擔損害賠償責任，因甲於行為時有識別能力，且其法定代理人業已舉證證明監督並未疏懈",
        "choice_D": "(D)由甲單獨對乙負擔損害賠償責任，因甲於行為時無識別能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)由甲單獨對乙負擔損害賠償責任，因甲於行為時有識別能力，且其法定代理人業已舉證證明監督並未疏懈"
      },
      {
        "question": "甲按照乙公司所提供之產品型錄，向乙公司訂購一部由該公司全新出產的49吋液晶螢幕，價金新臺幣3萬元，甲、乙雙方約定，乙公司應於3月1日將甲所訂購之液晶螢幕送至甲在陽明山上之住所。甲與乙間之債的關係，自何時成為特定物之債？",
        "choices": "(A)甲與乙公司締結買賣契約時\n(B)乙公司將欲送往甲處之液晶螢幕，在乙公司包裝完成時\n(C)乙公司將上開無瑕疵之液晶螢幕運抵甲之住所時\n(D)甲付清新臺幣3萬元之價金時",
        "choice_A": "(A)甲與乙公司締結買賣契約時",
        "choice_B": "(B)乙公司將欲送往甲處之液晶螢幕，在乙公司包裝完成時",
        "choice_C": "(C)乙公司將上開無瑕疵之液晶螢幕運抵甲之住所時",
        "choice_D": "(D)甲付清新臺幣3萬元之價金時",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙公司將上開無瑕疵之液晶螢幕運抵甲之住所時"
      },
      {
        "question": "甲分別向乙、丙、丁借款總金額為1,500萬元，因甲投資不利，散盡家產，只剩自己住的公寓一棟，甲為避免最後的財產被債權人執行，乃與戊串通做假買賣，並將公寓所有權移轉登記給戊。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙為保全自己之債權，得以甲之名義，請求戊塗銷不動產移轉登記\n(B)乙為保全全體債權人之債權，得以甲之名義，請求戊塗銷不動產移轉登記\n(C)乙為保全全體債權人之債權，得向法院聲請撤銷甲與戊間之詐害債權行為\n(D)乙為保全全體債權人之債權，得以自己之名義，代位甲請求戊塗銷不動產移轉登記",
        "choice_A": "(A)乙為保全自己之債權，得以甲之名義，請求戊塗銷不動產移轉登記",
        "choice_B": "(B)乙為保全全體債權人之債權，得以甲之名義，請求戊塗銷不動產移轉登記",
        "choice_C": "(C)乙為保全全體債權人之債權，得向法院聲請撤銷甲與戊間之詐害債權行為",
        "choice_D": "(D)乙為保全全體債權人之債權，得以自己之名義，代位甲請求戊塗銷不動產移轉登記",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙為保全全體債權人之債權，得以自己之名義，代位甲請求戊塗銷不動產移轉登記"
      },
      {
        "question": "甲將其對乙之借款債權讓與丙，惟未對乙為債權讓與之通知。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、丙間之債權讓與行為無效\n(B)甲得以未通知乙為由，撤銷此一債權讓與行為\n(C)若丙向乙請求返還借款，乙得以未受甲通知為由加以抗辯\n(D)若乙業已返還借款予甲，乙得以此為由對抗丙",
        "choice_A": "(A)甲、丙間之債權讓與行為無效",
        "choice_B": "(B)甲得以未通知乙為由，撤銷此一債權讓與行為",
        "choice_C": "(C)若丙向乙請求返還借款，乙得以未受甲通知為由加以抗辯",
        "choice_D": "(D)若乙業已返還借款予甲，乙得以此為由對抗丙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)若乙業已返還借款予甲，乙得以此為由對抗丙"
      },
      {
        "question": "甲向乙借款1,000萬元，清償期屆至，甲無力清償，乃跟乙約定以其坐落於新店的價值約1,000萬元之房屋移轉登記給乙，以代替原定債務之清償，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)代物清償一經甲、乙合意，舊債務即消滅\n(B)甲、乙之約定，屬於間接給付\n(C)在甲移轉登記不動產給乙前，不成立代物清償\n(D)在甲移轉登記不動產給乙前，甲、乙間之約定無效",
        "choice_A": "(A)代物清償一經甲、乙合意，舊債務即消滅",
        "choice_B": "(B)甲、乙之約定，屬於間接給付",
        "choice_C": "(C)在甲移轉登記不動產給乙前，不成立代物清償",
        "choice_D": "(D)在甲移轉登記不動產給乙前，甲、乙間之約定無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)在甲移轉登記不動產給乙前，不成立代物清償"
      },
      {
        "question": "甲欲出售 A 車予乙，甲依約定將該車交付予乙試用 1 週，試用後始由乙決定是否承認買賣，惟乙於試用期間內，拆卸該車之音響設備。有關本案之法律效果，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)雖乙拆卸音響設備，惟乙尚未為承認之表示，所以甲與乙間之買賣契約尚未生效\n(B)若乙歸還音響設備及A車，則甲與乙間不發生買賣關係\n(C)甲與乙間之買賣契約生效，並且若該音響設備有瑕疵，甲應負物之瑕疵擔保責任\n(D)甲與乙間之買賣契約生效，惟若該音響設備有瑕疵，甲不負物之瑕疵擔保責任",
        "choice_A": "(A)雖乙拆卸音響設備，惟乙尚未為承認之表示，所以甲與乙間之買賣契約尚未生效",
        "choice_B": "(B)若乙歸還音響設備及A車，則甲與乙間不發生買賣關係",
        "choice_C": "(C)甲與乙間之買賣契約生效，並且若該音響設備有瑕疵，甲應負物之瑕疵擔保責任",
        "choice_D": "(D)甲與乙間之買賣契約生效，惟若該音響設備有瑕疵，甲不負物之瑕疵擔保責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲與乙間之買賣契約生效，惟若該音響設備有瑕疵，甲不負物之瑕疵擔保責任"
      },
      {
        "question": "甲承租乙所有之A地建築房屋，租期50年，雙方簽訂一書面契約，俟房屋落成後，甲竟將該屋出賣予丙，並為所有權之移轉。其法律效果，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙得請求丙拆屋還地，因乙、丙間無租賃關係\n(B)乙依民法規定得終止與甲間之租賃契約，因甲將新建之房屋讓與丙\n(C)丙得解除與甲間之房屋買賣契約，因甲無A地之所有權\n(D)乙得向丙請求給付租金，因乙、丙間依法有租賃關係",
        "choice_A": "(A)乙得請求丙拆屋還地，因乙、丙間無租賃關係",
        "choice_B": "(B)乙依民法規定得終止與甲間之租賃契約，因甲將新建之房屋讓與丙",
        "choice_C": "(C)丙得解除與甲間之房屋買賣契約，因甲無A地之所有權",
        "choice_D": "(D)乙得向丙請求給付租金，因乙、丙間依法有租賃關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙得向丙請求給付租金，因乙、丙間依法有租賃關係"
      },
      {
        "question": "甲、乙訂立承攬契約，約定由乙於甲所有之A地興建旅館。惟A地長期無人使用，故甲在A地堆放許多雜物，且附近鄰居們也將車子停在A地，致乙無法動工，乙便央請甲處理A地上之雜物及車子，以供施工之用。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙因不能施工而造成之金錢損失，得對甲及停車之鄰居請求侵權行為損害賠償\n(B)甲在法律上並無任何義務協助乙處理A地上之雜物及車子\n(C)乙定相當期限催告甲處理仍無結果後，乙得逕向甲請求損害賠償\n(D)乙定相當期限催告甲處理仍無結果後，乙得解除契約，並得請求賠償因契約解除而生之損害",
        "choice_A": "(A)乙因不能施工而造成之金錢損失，得對甲及停車之鄰居請求侵權行為損害賠償",
        "choice_B": "(B)甲在法律上並無任何義務協助乙處理A地上之雜物及車子",
        "choice_C": "(C)乙定相當期限催告甲處理仍無結果後，乙得逕向甲請求損害賠償",
        "choice_D": "(D)乙定相當期限催告甲處理仍無結果後，乙得解除契約，並得請求賠償因契約解除而生之損害",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙定相當期限催告甲處理仍無結果後，乙得解除契約，並得請求賠償因契約解除而生之損害"
      },
      {
        "question": "甲委託乙管理其房屋之出租事宜，其中 A 戶屋頂漏水，乙緊急找丙修繕，並將屋頂重新油漆。B 戶經丁重新裝潢後，乙前往驗收，並準備拍照刊登出租廣告，未料洗手台破裂致乙受傷，須緊急送醫治療。後經勘驗認定為丁裝潢時施工疏失，導致洗手台於數天後破裂。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙處理屋頂漏水事宜，所支出之必要費用與有益費用，依民法第546條規定均得向甲請求返還\n(B)乙得依侵權行為之規定向丁請求賠償損害\n(C)乙、丁之間如有契約關係，乙尚得依債務不履行之規定向丁請求賠償損害\n(D)洗手台破裂雖非甲所造成，乙仍得向甲請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)乙處理屋頂漏水事宜，所支出之必要費用與有益費用，依民法第546條規定均得向甲請求返還",
        "choice_B": "(B)乙得依侵權行為之規定向丁請求賠償損害",
        "choice_C": "(C)乙、丁之間如有契約關係，乙尚得依債務不履行之規定向丁請求賠償損害",
        "choice_D": "(D)洗手台破裂雖非甲所造成，乙仍得向甲請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙處理屋頂漏水事宜，所支出之必要費用與有益費用，依民法第546條規定均得向甲請求返還"
      },
      {
        "question": "下列何種情形不屬於隱名合夥之終止原因？",
        "choices": "(A)當初所約定之目的事業已完成\n(B)隱名合夥人死亡\n(C)出名營業人受監護宣告\n(D)隱名合夥人受破產之宣告",
        "choice_A": "(A)當初所約定之目的事業已完成",
        "choice_B": "(B)隱名合夥人死亡",
        "choice_C": "(C)出名營業人受監護宣告",
        "choice_D": "(D)隱名合夥人受破產之宣告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)隱名合夥人死亡"
      },
      {
        "question": "下列何者，不得作為和解之對象？",
        "choices": "(A)婚姻關係是否成立\n(B)特定身分所生的財產關係\n(C)已經法院確定之法律關係，當事人實際上仍有爭執\n(D)無體財產權關係",
        "choice_A": "(A)婚姻關係是否成立",
        "choice_B": "(B)特定身分所生的財產關係",
        "choice_C": "(C)已經法院確定之法律關係，當事人實際上仍有爭執",
        "choice_D": "(D)無體財產權關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)婚姻關係是否成立"
      },
      {
        "question": "甲受好友乙之委託，擔保乙對 A 銀行連續發生之債務，負未定有期限之保證責任，但因近來經濟不景氣，乙常有遲延繳息之情形，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲得隨時通知A銀行終止保證契約\n(B)甲得於主債務屆清償期後，定1個月以上之相當期間，催告A銀行於期限內向乙為審判上之請求\n(C)甲得向乙請求除去其保證責任\n(D)甲通知A銀行終止保證契約時，即對所有債務不負保證責任",
        "choice_A": "(A)甲得隨時通知A銀行終止保證契約",
        "choice_B": "(B)甲得於主債務屆清償期後，定1個月以上之相當期間，催告A銀行於期限內向乙為審判上之請求",
        "choice_C": "(C)甲得向乙請求除去其保證責任",
        "choice_D": "(D)甲通知A銀行終止保證契約時，即對所有債務不負保證責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲通知A銀行終止保證契約時，即對所有債務不負保證責任"
      },
      {
        "question": "甲為慶祝乙通過律師高考，贈與乙 A 地，甲與乙間因此成立一贈與契約，惟未辦理公證。嗣後，甲將A地之所有權移轉予乙，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲得隨時撤銷此一贈與契約\n(B)若 A 地上業已設定普通抵押權，而甲於締結贈與契約時，故意不將此一情事告知乙，甲仍不負權利瑕疵擔保責任\n(C)若乙有故意傷害甲身體之行為，甲仍不得撤銷此一贈與契約\n(D)若乙有故意傷害甲身體之行為，而乙又已死亡者，甲即不得對乙之繼承人撤銷此一贈與契約",
        "choice_A": "(A)甲得隨時撤銷此一贈與契約",
        "choice_B": "(B)若 A 地上業已設定普通抵押權，而甲於締結贈與契約時，故意不將此一情事告知乙，甲仍不負權利瑕疵擔保責任",
        "choice_C": "(C)若乙有故意傷害甲身體之行為，甲仍不得撤銷此一贈與契約",
        "choice_D": "(D)若乙有故意傷害甲身體之行為，而乙又已死亡者，甲即不得對乙之繼承人撤銷此一贈與契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)若乙有故意傷害甲身體之行為，而乙又已死亡者，甲即不得對乙之繼承人撤銷此一贈與契約"
      },
      {
        "question": "甲向乙購買 A車一輛，價金 50 萬元，約定於清償期屆至時，如甲無力支付，則乙將此價金 50 萬元轉為借款，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙之約定為消費借貸預約\n(B)甲、乙之約定為有償使用借貸\n(C)甲、乙之約定為準消費借貸\n(D)甲、乙之約定為無償使用借貸",
        "choice_A": "(A)甲、乙之約定為消費借貸預約",
        "choice_B": "(B)甲、乙之約定為有償使用借貸",
        "choice_C": "(C)甲、乙之約定為準消費借貸",
        "choice_D": "(D)甲、乙之約定為無償使用借貸",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲、乙之約定為準消費借貸"
      },
      {
        "question": "甲有 A 地，因地政機關登記錯誤為乙之名義，詎乙將該地設定普通抵押權與善意之丙，據以向丙借款。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因地政機關登記之錯誤，乙取得A地之所有權\n(B)乙將A地設定普通抵押權與丙的行為，係屬有權處分\n(C)甲不得請求丙塗銷普通抵押權之登記\n(D)甲對丙有償還借款之義務",
        "choice_A": "(A)因地政機關登記之錯誤，乙取得A地之所有權",
        "choice_B": "(B)乙將A地設定普通抵押權與丙的行為，係屬有權處分",
        "choice_C": "(C)甲不得請求丙塗銷普通抵押權之登記",
        "choice_D": "(D)甲對丙有償還借款之義務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲不得請求丙塗銷普通抵押權之登記"
      },
      {
        "question": "甲、乙之土地相鄰，甲地之家庭用水偶而有排泄至乙地之必要。因乙將其土地填高，欲妨礙甲地用水之排泄。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲、乙之相鄰關係類似不動產役權，甲取得獨立之限制物權，得對乙提起確認排水不動產役權存在之訴\n(B)甲、乙此種相鄰關係，係因法律規定而生，乃土地上之法定負擔\n(C)甲、乙此種排水相鄰關係，不得與土地所有權分離而任意拋棄\n(D)有關相鄰關係之法律規定乃強行規定，當事人不得作相反之約定",
        "choice_A": "(A)甲、乙之相鄰關係類似不動產役權，甲取得獨立之限制物權，得對乙提起確認排水不動產役權存在之訴",
        "choice_B": "(B)甲、乙此種相鄰關係，係因法律規定而生，乃土地上之法定負擔",
        "choice_C": "(C)甲、乙此種排水相鄰關係，不得與土地所有權分離而任意拋棄",
        "choice_D": "(D)有關相鄰關係之法律規定乃強行規定，當事人不得作相反之約定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲、乙之相鄰關係類似不動產役權，甲取得獨立之限制物權，得對乙提起確認排水不動產役權存在之訴"
      },
      {
        "question": "關於共有物之裁判分割，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院命以變賣共有物為分割時，除買受人為共有人外，共有人有依相同條件優先承買之權，有二人以上願優先承買者，共同承買之\n(B)共有人部分相同之相鄰數不動產，各該不動產均具應有部分之共有人全體同意者，始得請求合併分割\n(C)共有人向法院請求分割共有物時，由同意分割的共有人全體共同起訴，並以反對分割之其他共有人全體為共同被告\n(D)法院之分割應斟酌共有物之性質及價格，依當事人主張的方法分配",
        "choice_A": "(A)法院命以變賣共有物為分割時，除買受人為共有人外，共有人有依相同條件優先承買之權，有二人以上願優先承買者，共同承買之",
        "choice_B": "(B)共有人部分相同之相鄰數不動產，各該不動產均具應有部分之共有人全體同意者，始得請求合併分割",
        "choice_C": "(C)共有人向法院請求分割共有物時，由同意分割的共有人全體共同起訴，並以反對分割之其他共有人全體為共同被告",
        "choice_D": "(D)法院之分割應斟酌共有物之性質及價格，依當事人主張的方法分配",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)共有人向法院請求分割共有物時，由同意分割的共有人全體共同起訴，並以反對分割之其他共有人全體為共同被告"
      },
      {
        "question": "甲、乙共有土地一宗，面積 200 坪，應有部分各為二分之一。甲、乙口頭同意將共有土地依東西方向，平均分割為100坪，甲取得東邊之100坪，乙取得西邊之100坪，並經測量分別為測量圖之A、B部分。嗣後，甲認為應依南北方向平分，方為公平，故不願履行。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙得以甲為被告，訴請法院判決：甲、乙應協同辦理各取得如測量圖所示A、B部分之分割登記\n(B)乙得以甲為被告，訴請法院判決：甲應協同乙辦理乙取得如測量圖所示B部分之分割登記\n(C)乙得以甲為被告，訴請法院判決分割共有土地，並應依測量圖所示方法分割\n(D)甲得以乙為被告，訴請法院判決分割共有土地，並應依南北方向平分",
        "choice_A": "(A)乙得以甲為被告，訴請法院判決：甲、乙應協同辦理各取得如測量圖所示A、B部分之分割登記",
        "choice_B": "(B)乙得以甲為被告，訴請法院判決：甲應協同乙辦理乙取得如測量圖所示B部分之分割登記",
        "choice_C": "(C)乙得以甲為被告，訴請法院判決分割共有土地，並應依測量圖所示方法分割",
        "choice_D": "(D)甲得以乙為被告，訴請法院判決分割共有土地，並應依南北方向平分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙得以甲為被告，訴請法院判決：甲、乙應協同辦理各取得如測量圖所示A、B部分之分割登記"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙共有A地，各有應有部分三分之一。三人約定：將A地分為三區，分別由甲、乙、丙管理 A1、A2、A3。嗣後，甲將其應有部分設定普通抵押權給丁，而共有物分割後，由甲、乙、丙分別取得A1、A2、A3之所有權。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲設定抵押權給丁時，至少應得另一位共有人之同意\n(B)丁如經共有人告知共有物分割訴訟而未參加，其抵押權於分割後移存於A1\n(C)各共有人對於其他共有人因分割而取得之物，不得互相主張買受人之權利\n(D)甲如因分割應補償金錢給丙，丙就其補償金額，對於A1有抵押權；丁移存於A1之抵押權次序優先",
        "choice_A": "(A)甲設定抵押權給丁時，至少應得另一位共有人之同意",
        "choice_B": "(B)丁如經共有人告知共有物分割訴訟而未參加，其抵押權於分割後移存於A1",
        "choice_C": "(C)各共有人對於其他共有人因分割而取得之物，不得互相主張買受人之權利",
        "choice_D": "(D)甲如因分割應補償金錢給丙，丙就其補償金額，對於A1有抵押權；丁移存於A1之抵押權次序優先",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丁如經共有人告知共有物分割訴訟而未參加，其抵押權於分割後移存於A1"
      },
      {
        "question": "甲承租乙之土地後，有使用鄰地丙土地之必要，欲設定不動產役權。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲未經乙之同意，不得任意為乙之土地使用需要設定不動產役權\n(B)甲經乙之同意設定之不動產役權，於甲、乙間租約到期後，該不動產役權即為消滅\n(C)甲未得乙之同意所設定之不動產役權，縱經登記，亦不發生效力\n(D)甲未得乙之同意設定之不動產役權，不得在乙之土地上為登記",
        "choice_A": "(A)甲未經乙之同意，不得任意為乙之土地使用需要設定不動產役權",
        "choice_B": "(B)甲經乙之同意設定之不動產役權，於甲、乙間租約到期後，該不動產役權即為消滅",
        "choice_C": "(C)甲未得乙之同意所設定之不動產役權，縱經登記，亦不發生效力",
        "choice_D": "(D)甲未得乙之同意設定之不動產役權，不得在乙之土地上為登記",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲經乙之同意設定之不動產役權，於甲、乙間租約到期後，該不動產役權即為消滅"
      },
      {
        "question": "甲名下有A地及B屋，甲將A地與B屋設定普通抵押權予乙，作為向乙借款之擔保。甲嗣後未依約清償債務，乙即聲請法院查封拍賣A地與B屋。法院於查封時發現甲在A地種植果樹，且其B屋、連同抵押權設定前所增建之不具獨立性的 C 廚房已出租予丁使用，乙遂通知丁自查封後應對其繳交租金。兩個月後，B 屋因地震倒塌，黏貼在屋簷上之 D 交趾陶雖掉落於地，但拆取後竟然無損。下列何者，非為乙之抵押權效力所及？",
        "choices": "(A)B屋查封後之租金\n(B)D交趾陶\n(C)A地查封前自果樹掉落之果實\n(D)增建之C廚房",
        "choice_A": "(A)B屋查封後之租金",
        "choice_B": "(B)D交趾陶",
        "choice_C": "(C)A地查封前自果樹掉落之果實",
        "choice_D": "(D)增建之C廚房",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A地查封前自果樹掉落之果實"
      },
      {
        "question": "甲為擔保乙的債權，將其房屋設定普通抵押權與乙，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)抵押權設定後的房屋租金，應為抵押權效力所及\n(B)房屋被丙縱火燒燬一部分之後，抵押權全部均歸於消滅\n(C)房屋被丙縱火燒燬後，乙得就甲對丙的損害賠償金額，主張優先受清償\n(D)抵押物滅失後，如有殘餘物，乙不得請求占有",
        "choice_A": "(A)抵押權設定後的房屋租金，應為抵押權效力所及",
        "choice_B": "(B)房屋被丙縱火燒燬一部分之後，抵押權全部均歸於消滅",
        "choice_C": "(C)房屋被丙縱火燒燬後，乙得就甲對丙的損害賠償金額，主張優先受清償",
        "choice_D": "(D)抵押物滅失後，如有殘餘物，乙不得請求占有",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)房屋被丙縱火燒燬後，乙得就甲對丙的損害賠償金額，主張優先受清償"
      },
      {
        "question": "出質人甲為舉辦活動需要，說服質權人乙，將甲所提供為擔保丙之債務之質物暫時交付，活動結束後甲尚未返還該物，乙已私下說服甲之受僱人丁交回該物。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙之動產質權不受影響\n(B)乙之動產質權雖消滅，但又再回復\n(C)丙得撤銷乙之動產質權\n(D)乙就該物為無權占有",
        "choice_A": "(A)乙之動產質權不受影響",
        "choice_B": "(B)乙之動產質權雖消滅，但又再回復",
        "choice_C": "(C)丙得撤銷乙之動產質權",
        "choice_D": "(D)乙就該物為無權占有",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙就該物為無權占有"
      },
      {
        "question": "甲與乙訂立租賃契約，甲將承租房屋一棟之一間出租於乙，甲依約將該房屋之一間交付於乙使用。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)房屋一間是房屋之一部分，非獨立物，故不得為占有移轉之標的物\n(B)甲將房屋之一間交付乙占有，甲對該房屋一間之占有已消滅\n(C)甲對該房屋一間與乙之占有關係，是為自己創設間接占有\n(D)甲對該房屋一間與乙之占有關係，是為自己創設占有輔助關係",
        "choice_A": "(A)房屋一間是房屋之一部分，非獨立物，故不得為占有移轉之標的物",
        "choice_B": "(B)甲將房屋之一間交付乙占有，甲對該房屋一間之占有已消滅",
        "choice_C": "(C)甲對該房屋一間與乙之占有關係，是為自己創設間接占有",
        "choice_D": "(D)甲對該房屋一間與乙之占有關係，是為自己創設占有輔助關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲對該房屋一間與乙之占有關係，是為自己創設間接占有"
      },
      {
        "question": "關於被詐欺而結婚，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)撤銷權人得於發現詐欺後，6 個月內向法院請求撤銷之，且被詐欺而為意思表示後，雖已經過 10年，仍得撤銷之\n(B)婚姻因被詐欺而撤銷，若因而受有財產上之損害者，得向有過失之他方請求損害賠償，但以請求者無過失為限\n(C)婚姻因被詐欺而撤銷，準用判決離婚關於贍養費之規定\n(D)婚姻因被詐欺而撤銷，其撤銷之效力不溯及既往",
        "choice_A": "(A)撤銷權人得於發現詐欺後，6 個月內向法院請求撤銷之，且被詐欺而為意思表示後，雖已經過 10年，仍得撤銷之",
        "choice_B": "(B)婚姻因被詐欺而撤銷，若因而受有財產上之損害者，得向有過失之他方請求損害賠償，但以請求者無過失為限",
        "choice_C": "(C)婚姻因被詐欺而撤銷，準用判決離婚關於贍養費之規定",
        "choice_D": "(D)婚姻因被詐欺而撤銷，其撤銷之效力不溯及既往",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)婚姻因被詐欺而撤銷，若因而受有財產上之損害者，得向有過失之他方請求損害賠償，但以請求者無過失為限"
      },
      {
        "question": "甲是乙的媽媽的舅舅的女兒的兒子，請問甲、乙之間是什麼親系親等？",
        "choices": "(A)旁系姻親五親等\n(B)旁系姻親六親等\n(C)旁系血親五親等\n(D)旁系血親六親等",
        "choice_A": "(A)旁系姻親五親等",
        "choice_B": "(B)旁系姻親六親等",
        "choice_C": "(C)旁系血親五親等",
        "choice_D": "(D)旁系血親六親等",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)旁系血親六親等"
      },
      {
        "question": "下列關於「處分」問題之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)監護人代理受監護人處分不動產，非經法院許可，不生效力\n(B)父母對於未成年子女之特有財產，非為子女之利益，不得處分\n(C)夫妻選用共同財產制者，夫妻之一方，對於自己之特有財產為處分時，應得他方之同意\n(D)受輔助宣告之人為汽車之處分或設定負擔，應經輔助人之同意",
        "choice_A": "(A)監護人代理受監護人處分不動產，非經法院許可，不生效力",
        "choice_B": "(B)父母對於未成年子女之特有財產，非為子女之利益，不得處分",
        "choice_C": "(C)夫妻選用共同財產制者，夫妻之一方，對於自己之特有財產為處分時，應得他方之同意",
        "choice_D": "(D)受輔助宣告之人為汽車之處分或設定負擔，應經輔助人之同意",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)夫妻選用共同財產制者，夫妻之一方，對於自己之特有財產為處分時，應得他方之同意"
      },
      {
        "question": "法定財產制中，有關夫妻財產所有權之歸屬，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)夫或妻之財產不論屬於婚前或婚後財產均由夫妻各自所有\n(B)夫或妻之財產不能證明為婚前或婚後財產者視為婚後財產\n(C)夫或妻之財產不能證明為夫或妻所有之財產視為共有財產\n(D)夫或妻婚前財產於婚姻關係存續中所生之孳息視為婚前財產",
        "choice_A": "(A)夫或妻之財產不論屬於婚前或婚後財產均由夫妻各自所有",
        "choice_B": "(B)夫或妻之財產不能證明為婚前或婚後財產者視為婚後財產",
        "choice_C": "(C)夫或妻之財產不能證明為夫或妻所有之財產視為共有財產",
        "choice_D": "(D)夫或妻婚前財產於婚姻關係存續中所生之孳息視為婚前財產",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)夫或妻之財產不論屬於婚前或婚後財產均由夫妻各自所有"
      },
      {
        "question": "甲男與乙女為夫妻，後來經法院判決離婚確定，甲遂與丙女結婚，惟甲、乙上開離婚判決在甲、丙結婚後經再審判決廢棄。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)若僅丙善意且無過失信賴甲、乙之離婚確定判決而與甲結婚，甲、乙之婚姻與甲、丙之婚姻均有效存在\n(B)若甲與丙因善意且無過失信賴甲、乙之離婚確定判決而結婚，甲、乙之婚姻與甲、丙之婚姻均有效存在\n(C)若僅丙善意且無過失信賴甲、乙之離婚確定判決而與甲結婚，甲、丙之婚姻有效，甲、乙之婚姻自甲、乙離婚判決確定之日起，視為消滅\n(D)若甲與丙因善意且無過失信賴甲、乙之離婚確定判決而結婚，甲、丙之婚姻有效，甲、乙之婚姻自甲、丙婚姻成立之日起，視為消滅",
        "choice_A": "(A)若僅丙善意且無過失信賴甲、乙之離婚確定判決而與甲結婚，甲、乙之婚姻與甲、丙之婚姻均有效存在",
        "choice_B": "(B)若甲與丙因善意且無過失信賴甲、乙之離婚確定判決而結婚，甲、乙之婚姻與甲、丙之婚姻均有效存在",
        "choice_C": "(C)若僅丙善意且無過失信賴甲、乙之離婚確定判決而與甲結婚，甲、丙之婚姻有效，甲、乙之婚姻自甲、乙離婚判決確定之日起，視為消滅",
        "choice_D": "(D)若甲與丙因善意且無過失信賴甲、乙之離婚確定判決而結婚，甲、丙之婚姻有效，甲、乙之婚姻自甲、丙婚姻成立之日起，視為消滅",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)若甲與丙因善意且無過失信賴甲、乙之離婚確定判決而結婚，甲、丙之婚姻有效，甲、乙之婚姻自甲、丙婚姻成立之日起，視為消滅"
      },
      {
        "question": "甲男於民國102年1月1日死亡，下列何種行為於甲男死後所為，仍得發生法律上之效力？",
        "choices": "(A)甲男之父母為甲及其生前之女友乙舉行冥婚\n(B)甲男之非婚生子女乙向甲之繼承人提起認領之訴\n(C)甲男之妻乙為甲立繼，收養丙男為甲之養子\n(D)甲男生前被乙收養，甲死後，養父乙聲請法院許可終止收養",
        "choice_A": "(A)甲男之父母為甲及其生前之女友乙舉行冥婚",
        "choice_B": "(B)甲男之非婚生子女乙向甲之繼承人提起認領之訴",
        "choice_C": "(C)甲男之妻乙為甲立繼，收養丙男為甲之養子",
        "choice_D": "(D)甲男生前被乙收養，甲死後，養父乙聲請法院許可終止收養",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲男之非婚生子女乙向甲之繼承人提起認領之訴"
      },
      {
        "question": "甲、乙結婚生子戊，與甲之父母丙、丁同住，某日甲、乙兩人開車赴宴同時發生車禍，意外雙亡。甲、乙死亡時，戊10歲，甲、乙生前並未指定監護人。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙死亡後，應由與同住之祖父母丙、丁為戊之監護人\n(B)丙、丁為監護人之後，開始為戊管理財產時，應會同親屬會議所指定之人，開具財產清冊\n(C)若丙、丁為戊執行財產上之監護有過失時，並造成戊受有損害，由於丙、丁為戊之祖父母，所以對戊不用負損害賠償責任\n(D)由於丙、丁為戊之祖父母，所以丙、丁不得針對監護事務請求報酬",
        "choice_A": "(A)甲、乙死亡後，應由與同住之祖父母丙、丁為戊之監護人",
        "choice_B": "(B)丙、丁為監護人之後，開始為戊管理財產時，應會同親屬會議所指定之人，開具財產清冊",
        "choice_C": "(C)若丙、丁為戊執行財產上之監護有過失時，並造成戊受有損害，由於丙、丁為戊之祖父母，所以對戊不用負損害賠償責任",
        "choice_D": "(D)由於丙、丁為戊之祖父母，所以丙、丁不得針對監護事務請求報酬",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲、乙死亡後，應由與同住之祖父母丙、丁為戊之監護人"
      },
      {
        "question": "甲、乙兩人結婚時皆白手起家，結婚時兩人皆無任何財產。結婚前後兩人從未約定夫妻財產制。結婚10年後甲死亡，當時甲名下藉由婚後的勞力賺取，累積有170萬元財產，乙名下則藉由婚後的勞力賺取累積有30萬元財產。兩人並育有子女A、B、C，甲死亡時其父母丙、丁皆健在。甲遺留下之170萬元如何分配？",
        "choices": "(A)乙、A、B、C各42.5萬元\n(B)乙70萬元，A、B、C、丙、丁各20萬元\n(C)乙95萬元，A、B、C各25萬元\n(D)乙85萬元，丙、丁各42.5萬元",
        "choice_A": "(A)乙、A、B、C各42.5萬元",
        "choice_B": "(B)乙70萬元，A、B、C、丙、丁各20萬元",
        "choice_C": "(C)乙95萬元，A、B、C各25萬元",
        "choice_D": "(D)乙85萬元，丙、丁各42.5萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙95萬元，A、B、C各25萬元"
      },
      {
        "question": "下列有關概括繼承有限責任之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)債權人得於知悉繼承開始時起3個月內命繼承人提出遺產清冊\n(B)繼承人對於繼承開始時尚未屆清償期之債權，仍應視為已到期之債權而加以清償\n(C)被繼承人於繼承開始前 2 年內，對於繼承人因結婚所為之財產贈與，於繼承開始後，視為所得遺產，由繼承人就所得遺產負清償責任\n(D)繼承人雖對被繼承人之債務，以繼承所得遺產為限負連帶清償責任，但於法院公示催告債權人申報債權期間，繼承人不得對任何債權人償還債務",
        "choice_A": "(A)債權人得於知悉繼承開始時起3個月內命繼承人提出遺產清冊",
        "choice_B": "(B)繼承人對於繼承開始時尚未屆清償期之債權，仍應視為已到期之債權而加以清償",
        "choice_C": "(C)被繼承人於繼承開始前 2 年內，對於繼承人因結婚所為之財產贈與，於繼承開始後，視為所得遺產，由繼承人就所得遺產負清償責任",
        "choice_D": "(D)繼承人雖對被繼承人之債務，以繼承所得遺產為限負連帶清償責任，但於法院公示催告債權人申報債權期間，繼承人不得對任何債權人償還債務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)債權人得於知悉繼承開始時起3個月內命繼承人提出遺產清冊"
      },
      {
        "question": "被繼承人甲死亡時，遺產有A地、B車、在C銀行的存款100萬元。繼承人為成年子女乙、丙、丁共三人，尚未完成遺產分割。設下述之第三人戊為惡意（知悉遺產繼承人為乙、丙、丁三人），乙、丙共同所為之下列行為，何者立即確定有效？",
        "choices": "(A)將A地出售予第三人戊，並移轉A地所有權予戊\n(B)將B車出售予第三人戊，並移轉B車所有權予戊\n(C)提領C銀行內的存款100萬元\n(D)將各自對遺產三分之一之應繼分出售予第三人戊，使遺產為丁、戊共有",
        "choice_A": "(A)將A地出售予第三人戊，並移轉A地所有權予戊",
        "choice_B": "(B)將B車出售予第三人戊，並移轉B車所有權予戊",
        "choice_C": "(C)提領C銀行內的存款100萬元",
        "choice_D": "(D)將各自對遺產三分之一之應繼分出售予第三人戊，使遺產為丁、戊共有",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)將A地出售予第三人戊，並移轉A地所有權予戊"
      },
      {
        "question": "甲男、乙女為夫妻，有子女丙、丁、戊三人。甲生前因丙結婚給與50萬元；因丁結婚給與40萬元；因戊營業而給與100萬元；於乙出國旅遊時給與20萬元。關於歸扣權利人，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙為歸扣權利人，丙、丁、戊則否\n(B)乙、丁為歸扣權利人，丙、戊則否\n(C)乙、丙、丁為歸扣權利人，戊則否\n(D)乙、丙、丁、戊均為歸扣權利人",
        "choice_A": "(A)乙為歸扣權利人，丙、丁、戊則否",
        "choice_B": "(B)乙、丁為歸扣權利人，丙、戊則否",
        "choice_C": "(C)乙、丙、丁為歸扣權利人，戊則否",
        "choice_D": "(D)乙、丙、丁、戊均為歸扣權利人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙、丙、丁、戊均為歸扣權利人"
      },
      {
        "question": "被繼承人甲死亡時，遺產為90萬元。甲有妻乙、長子丙、次子丁。丁之配偶為戊，丁、戊之間育有一女己。設乙、丁均拋棄繼承，甲之遺產應如何分配？",
        "choices": "(A)丙繼承45萬元，戊繼承22.5萬元，己繼承22.5萬元\n(B)丙繼承45萬元，己繼承45萬元\n(C)丙繼承60萬元，己繼承30萬元\n(D)丙繼承90萬元",
        "choice_A": "(A)丙繼承45萬元，戊繼承22.5萬元，己繼承22.5萬元",
        "choice_B": "(B)丙繼承45萬元，己繼承45萬元",
        "choice_C": "(C)丙繼承60萬元，己繼承30萬元",
        "choice_D": "(D)丙繼承90萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙繼承90萬元"
      },
      {
        "question": "甲立遺囑載明乙、丙為共同受遺贈人，均分甲之銀行存款 100 萬元，若其中一人先死亡時，由另一人承受該100萬元。某日，乙、丙吵架，乙竟持刀殺丙致死而受刑之宣告。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙因甲之宥恕而得承受該100萬元之遺贈\n(B)由甲之繼承人取得該100萬元\n(C)由丙之繼承人取得該100萬元\n(D)由乙與丙之繼承人共同取得該100萬元",
        "choice_A": "(A)乙因甲之宥恕而得承受該100萬元之遺贈",
        "choice_B": "(B)由甲之繼承人取得該100萬元",
        "choice_C": "(C)由丙之繼承人取得該100萬元",
        "choice_D": "(D)由乙與丙之繼承人共同取得該100萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)由甲之繼承人取得該100萬元"
      },
      {
        "question": "關於權利之行使方式，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)在原告甲基於價金債權訴請判命被告乙償還價金50萬元之本案訴訟程序上，如乙有意對甲主張借款債權 50 萬元並據此提出抵銷之抗辯時，得以反訴之方式聲明求受訴法院判決：准乙之 50 萬元借款債權與甲之50萬元價金債權相抵銷\n(B)不定期限租賃 A 地之出租人甲有意對承租人乙請求增加給付租金時，得向乙寄發存證信函載明：台端承租 A 地後，土地市價已大有提升，請自本函送達之翌日起每月增加給付租金 5 萬元等旨，藉此使甲、乙間自乙收受該函之翌日起發生法律上調整租金之效力\n(C)A 車為甲、乙所共有，為請求回復共有物，甲一人為原告，列丙為被告，主張丙為無權占有人，訴請判決命丙將 A 車返還於甲及乙二人（本訴訟）。本訴訟經確定判決甲勝訴後，丁有意主張其於本訴訟繫屬後從丙善意取得A車所有權時，得向甲、乙及丙同時寄發存證信函載明：本人（丁）不知本訴訟繫屬情事，已在中古車買賣市場善意買受 A 車而取得所有權，所以本訴訟之確定判決所生效力不及於本人（丁）等旨，藉此使甲、乙、丙及丁等人間之法律關係終局確定\n(D)某大學同學會已經辦妥法人登記在案，其會員甲有意主張該同學會於某年月日所作成之某項大會決議在召集程序上有重大瑕疵而得予以撤銷時，得起訴列該同學會為被告、其理事長乙為法定代理人，聲明求為判決：該決議應予撤銷",
        "choice_A": "(A)在原告甲基於價金債權訴請判命被告乙償還價金50萬元之本案訴訟程序上，如乙有意對甲主張借款債權 50 萬元並據此提出抵銷之抗辯時，得以反訴之方式聲明求受訴法院判決：准乙之 50 萬元借款債權與甲之50萬元價金債權相抵銷",
        "choice_B": "(B)不定期限租賃 A 地之出租人甲有意對承租人乙請求增加給付租金時，得向乙寄發存證信函載明：台端承租 A 地後，土地市價已大有提升，請自本函送達之翌日起每月增加給付租金 5 萬元等旨，藉此使甲、乙間自乙收受該函之翌日起發生法律上調整租金之效力",
        "choice_C": "(C)A 車為甲、乙所共有，為請求回復共有物，甲一人為原告，列丙為被告，主張丙為無權占有人，訴請判決命丙將 A 車返還於甲及乙二人（本訴訟）。本訴訟經確定判決甲勝訴後，丁有意主張其於本訴訟繫屬後從丙善意取得A車所有權時，得向甲、乙及丙同時寄發存證信函載明：本人（丁）不知本訴訟繫屬情事，已在中古車買賣市場善意買受 A 車而取得所有權，所以本訴訟之確定判決所生效力不及於本人（丁）等旨，藉此使甲、乙、丙及丁等人間之法律關係終局確定",
        "choice_D": "(D)某大學同學會已經辦妥法人登記在案，其會員甲有意主張該同學會於某年月日所作成之某項大會決議在召集程序上有重大瑕疵而得予以撤銷時，得起訴列該同學會為被告、其理事長乙為法定代理人，聲明求為判決：該決議應予撤銷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)某大學同學會已經辦妥法人登記在案，其會員甲有意主張該同學會於某年月日所作成之某項大會決議在召集程序上有重大瑕疵而得予以撤銷時，得起訴列該同學會為被告、其理事長乙為法定代理人，聲明求為判決：該決議應予撤銷"
      },
      {
        "question": "原告甲列乙為被告，聲明求為判決命乙將坐落A地上之B屋拆除後，將A地返還予甲、丙及丁等3人，主張：A地係甲、丙及丁公同共有，乙擅自在A地上興建B屋，爰依所有權妨害排除請求權及所有物返還請求權為請求。甲並提出丙、丁同意甲提起本件訴訟之證明書為證（本訴訟）。對此，被告乙請求駁回原告之訴，向受訴法院表示不爭執甲所提該證明書之記載內容，惟主張乙就 A 地有使用權。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院應向甲闡明追加丙、丁為原告後，始得進行本案審理及辯論\n(B)法院應依職權將本訴訟繫屬程度及每次開庭期日一一通知丙及丁\n(C)如丁在本訴訟繫屬中，又列乙為被告，起訴（後訴訟）聲明求為判決命乙將B屋拆除，將A地返還予甲、丙及丁等 3 人，主張：A 地為該 3 人公同共有，被乙擅自蓋建 B 屋所占有，所以原告得在訴訟上行使所有權妨害排除請求權及所有物返還請求權云云。此時，受理後訴訟之法院不得逕行本案審理程序，而應認為後訴訟欠缺起訴之合法要件予以裁定駁回\n(D)如甲就本訴訟獲敗訴判決確定，而丙就本訴訟未曾受訴訟告知，則丙尚得提起同一訴訟以求救濟",
        "choice_A": "(A)法院應向甲闡明追加丙、丁為原告後，始得進行本案審理及辯論",
        "choice_B": "(B)法院應依職權將本訴訟繫屬程度及每次開庭期日一一通知丙及丁",
        "choice_C": "(C)如丁在本訴訟繫屬中，又列乙為被告，起訴（後訴訟）聲明求為判決命乙將B屋拆除，將A地返還予甲、丙及丁等 3 人，主張：A 地為該 3 人公同共有，被乙擅自蓋建 B 屋所占有，所以原告得在訴訟上行使所有權妨害排除請求權及所有物返還請求權云云。此時，受理後訴訟之法院不得逕行本案審理程序，而應認為後訴訟欠缺起訴之合法要件予以裁定駁回",
        "choice_D": "(D)如甲就本訴訟獲敗訴判決確定，而丙就本訴訟未曾受訴訟告知，則丙尚得提起同一訴訟以求救濟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)如丁在本訴訟繫屬中，又列乙為被告，起訴（後訴訟）聲明求為判決命乙將B屋拆除，將A地返還予甲、丙及丁等 3 人，主張：A 地為該 3 人公同共有，被乙擅自蓋建 B 屋所占有，所以原告得在訴訟上行使所有權妨害排除請求權及所有物返還請求權云云。此時，受理後訴訟之法院不得逕行本案審理程序，而應認為後訴訟欠缺起訴之合法要件予以裁定駁回"
      },
      {
        "question": "下列何者不屬於辯論主義（或當事人提出主義）之內容？",
        "choices": "(A)當事人應就訴訟關係為事實上之陳述\n(B)當事人應依民事訴訟法之規定，聲明所用之證據\n(C)原告於判決確定前，得撤回訴之全部或一部；訴經撤回者，視同未起訴\n(D)當事人主張之事實，經他造於準備書狀內或言詞辯論時或在受命法官、受託法官前自認者，無庸舉證",
        "choice_A": "(A)當事人應就訴訟關係為事實上之陳述",
        "choice_B": "(B)當事人應依民事訴訟法之規定，聲明所用之證據",
        "choice_C": "(C)原告於判決確定前，得撤回訴之全部或一部；訴經撤回者，視同未起訴",
        "choice_D": "(D)當事人主張之事實，經他造於準備書狀內或言詞辯論時或在受命法官、受託法官前自認者，無庸舉證",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)原告於判決確定前，得撤回訴之全部或一部；訴經撤回者，視同未起訴"
      },
      {
        "question": "下列人員所為訴之撤回經被告同意之情形，何者不發生訴訟法上撤回之效力？",
        "choices": "(A)原告為無訴訟能力者之法定代理人\n(B)在訴請確認收養關係存在事件，原告為17歲之未成年人，經家事法院為其利益依法選任程序監理人時，該程序監理人在原告本人向受訴法院表明同意後所為訴之撤回\n(C)在選定人未限制被選定人撤回起訴之權限時，被選定人（原告）所為訴之撤回\n(D)在財產權訟爭事件，受訴法院之審判長依民事訴訟法所選任之特別代理人",
        "choice_A": "(A)原告為無訴訟能力者之法定代理人",
        "choice_B": "(B)在訴請確認收養關係存在事件，原告為17歲之未成年人，經家事法院為其利益依法選任程序監理人時，該程序監理人在原告本人向受訴法院表明同意後所為訴之撤回",
        "choice_C": "(C)在選定人未限制被選定人撤回起訴之權限時，被選定人（原告）所為訴之撤回",
        "choice_D": "(D)在財產權訟爭事件，受訴法院之審判長依民事訴訟法所選任之特別代理人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在財產權訟爭事件，受訴法院之審判長依民事訴訟法所選任之特別代理人"
      },
      {
        "question": "下列敘述之情形，何者具有訴之利益？",
        "choices": "(A)在扶養費裁判酌給請求事件，於其命為給付之裁判確定前，給付義務人以該裁判所酌定給付之金額過高為理由，另行起訴請求判決確認該過高金額之債權不存在\n(B)在抵押權之被擔保債權為借款債權之情形，抵押權人起訴請求法院判決准許拍賣抵押物\n(C)起訴請求判決確認訴訟費用額\n(D)在本票之發票人拒不依執票人之請求為履行時，執票人起訴請求給付本票票款",
        "choice_A": "(A)在扶養費裁判酌給請求事件，於其命為給付之裁判確定前，給付義務人以該裁判所酌定給付之金額過高為理由，另行起訴請求判決確認該過高金額之債權不存在",
        "choice_B": "(B)在抵押權之被擔保債權為借款債權之情形，抵押權人起訴請求法院判決准許拍賣抵押物",
        "choice_C": "(C)起訴請求判決確認訴訟費用額",
        "choice_D": "(D)在本票之發票人拒不依執票人之請求為履行時，執票人起訴請求給付本票票款",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在本票之發票人拒不依執票人之請求為履行時，執票人起訴請求給付本票票款"
      },
      {
        "question": "甲及乙為原告，列丙為被告，於106年5月1日起訴，請求管轄法院裁判分割 A地，主張：A地為甲、乙及丙等 3 人按應有部分各三分之一所共有，因如何分割該地未能達成協議，為此請法院裁判予以分割等語（本訴訟）。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)在被告丙於 106 年 5 月 3 日將其應有部分移轉登記予丁之情形，法院在審理當事人適格有無欠缺時，不必依職權或命原告改列丁為被告\n(B)在本訴訟，如原告在訴之聲明就 A 地之分割方法亦為具體之表明，而法院經本案審理之結果得心證認為原告表明之該分割方法不盡公平時，受訴法院得依職權酌定分割方法\n(C)在本訴訟，如原告在訴之聲明就 A 地之分割方法亦為具體之表明時，此項表明不得作為法院整理相關事實及證據之基礎\n(D)在被告丙於 106 年 4 月 3 日已經將其應有部分為戊銀行設定抵押權登記，又於 106 年 5 月 3 日將其應有部分移轉登記予丁之情形，本訴訟之受訴法院除依職權將本訴訟繫屬程度通知丁外，亦得通知戊",
        "choice_A": "(A)在被告丙於 106 年 5 月 3 日將其應有部分移轉登記予丁之情形，法院在審理當事人適格有無欠缺時，不必依職權或命原告改列丁為被告",
        "choice_B": "(B)在本訴訟，如原告在訴之聲明就 A 地之分割方法亦為具體之表明，而法院經本案審理之結果得心證認為原告表明之該分割方法不盡公平時，受訴法院得依職權酌定分割方法",
        "choice_C": "(C)在本訴訟，如原告在訴之聲明就 A 地之分割方法亦為具體之表明時，此項表明不得作為法院整理相關事實及證據之基礎",
        "choice_D": "(D)在被告丙於 106 年 4 月 3 日已經將其應有部分為戊銀行設定抵押權登記，又於 106 年 5 月 3 日將其應有部分移轉登記予丁之情形，本訴訟之受訴法院除依職權將本訴訟繫屬程度通知丁外，亦得通知戊",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)在本訴訟，如原告在訴之聲明就 A 地之分割方法亦為具體之表明時，此項表明不得作為法院整理相關事實及證據之基礎"
      },
      {
        "question": "關於共同訴訟，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)就他人間之訴訟，對其訴訟標的之全部或一部，為自己有所請求者，如未於第一審或第二審言詞辯論終結前，以其當事人兩造為共同被告，向本訴訟繫屬之法院起訴者，即不得再另行起訴\n(B)訴訟標的對於共同訴訟之各人必須合一確定者，共同訴訟人中一人提起合法上訴，其上訴效力及於全體\n(C)共同訴訟人中一人有訴訟裁定停止之原因者，法院應依職權裁定停止訴訟程序，停止期間最長以4個月為限\n(D)訴訟標的對於數人必須合一確定而應共同起訴，如其中一人拒絕同為原告而無正當理由者，法院應依職權命該未起訴之人於一定期間內追加為原告，逾期未追加者，視為已一同起訴",
        "choice_A": "(A)就他人間之訴訟，對其訴訟標的之全部或一部，為自己有所請求者，如未於第一審或第二審言詞辯論終結前，以其當事人兩造為共同被告，向本訴訟繫屬之法院起訴者，即不得再另行起訴",
        "choice_B": "(B)訴訟標的對於共同訴訟之各人必須合一確定者，共同訴訟人中一人提起合法上訴，其上訴效力及於全體",
        "choice_C": "(C)共同訴訟人中一人有訴訟裁定停止之原因者，法院應依職權裁定停止訴訟程序，停止期間最長以4個月為限",
        "choice_D": "(D)訴訟標的對於數人必須合一確定而應共同起訴，如其中一人拒絕同為原告而無正當理由者，法院應依職權命該未起訴之人於一定期間內追加為原告，逾期未追加者，視為已一同起訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)訴訟標的對於共同訴訟之各人必須合一確定者，共同訴訟人中一人提起合法上訴，其上訴效力及於全體"
      },
      {
        "question": "關於當事人能力與當事人適格，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)依公寓大廈管理條例所成立之大樓管理委員會具有當事人能力\n(B)以公益為目的之社團法人，經其目的事業主管機關許可，於章程所定目的範圍內，得逕對侵害多數人利益之行為人提起不作為之訴及請求損害賠償，以維護公益\n(C)多數有共同利益之人為同一公益社團法人之社員者，於章程所定目的範圍內，得選定該法人之法定代理人為選定人起訴\n(D)依選定當事人制度所選出之被選定人有數人者，其中一人死亡時，法院得依聲請裁定停止訴訟程序",
        "choice_A": "(A)依公寓大廈管理條例所成立之大樓管理委員會具有當事人能力",
        "choice_B": "(B)以公益為目的之社團法人，經其目的事業主管機關許可，於章程所定目的範圍內，得逕對侵害多數人利益之行為人提起不作為之訴及請求損害賠償，以維護公益",
        "choice_C": "(C)多數有共同利益之人為同一公益社團法人之社員者，於章程所定目的範圍內，得選定該法人之法定代理人為選定人起訴",
        "choice_D": "(D)依選定當事人制度所選出之被選定人有數人者，其中一人死亡時，法院得依聲請裁定停止訴訟程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)依公寓大廈管理條例所成立之大樓管理委員會具有當事人能力"
      },
      {
        "question": "甲以乙為被告，於民國 107 年 3 月 7 日向臺灣臺中地方法院起訴，請求清償借款。受訴法院於言詞辯論時，發現乙已於同年2月28日死亡，應如何處理？",
        "choices": "(A)以裁定駁回起訴\n(B)以無理由判決駁回起訴\n(C)以裁定停止訴訟程序\n(D)該訴訟程序當然停止",
        "choice_A": "(A)以裁定駁回起訴",
        "choice_B": "(B)以無理由判決駁回起訴",
        "choice_C": "(C)以裁定停止訴訟程序",
        "choice_D": "(D)該訴訟程序當然停止",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)以裁定駁回起訴"
      },
      {
        "question": "原告張三向管轄之地方法院訴請被告李四清償借款，於言詞辯論時，兩造在受訴法院成立和解，嗣因和解筆錄上原告姓名誤書為張二，原告張三乃具狀聲請予以更正，法院受理後應如何更正？",
        "choices": "(A)由合議庭三位法官以裁定更正\n(B)由審判長以裁定更正\n(C)由受命法官以裁定更正\n(D)由書記官以處分更正",
        "choice_A": "(A)由合議庭三位法官以裁定更正",
        "choice_B": "(B)由審判長以裁定更正",
        "choice_C": "(C)由受命法官以裁定更正",
        "choice_D": "(D)由書記官以處分更正",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)由書記官以處分更正"
      },
      {
        "question": "關於法院踐行爭點整理之方法及步驟，下列選項所排列之順序，何者正確？①曉諭當事人具體主張主要事實及有關聯性之間接事實 ②確認兩造當事人就主要事實及關聯性間接事實有無爭執 ③曉諭原告就訴訟標的之特定為敘明或補充 ④曉諭當事人就事實上爭點聲明證據方法",
        "choices": "(A)①②③④\n(B)②④③①\n(C)③①②④\n(D)④①②③",
        "choice_A": "(A)①②③④",
        "choice_B": "(B)②④③①",
        "choice_C": "(C)③①②④",
        "choice_D": "(D)④①②③",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)③①②④"
      },
      {
        "question": "甲、乙及丙等三人共乘一輛汽車，105 年12 月1 日在某交叉路口與丁駕車相撞，造成損害甲為新臺幣（下同）8 萬元、乙為 9 萬元、丙為10 萬元，為此乙及丙乃選定甲為原告，起訴請求丁賠償三人所受損害。關於本件訴訟，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲起訴之聲明應表明：被告丁應賠償原告27萬元\n(B)在甲為乙及丙所提起之本件訴訟審理過程，受訴法院應依職權將本訴訟之爭點通知於乙及丙，始得進行本案審理及判決\n(C)被告丁在本件訴訟之爭點整理過程向受訴法院承認乙確有受損害 9 萬元之事實時，此項承認對於甲所受損害請求之部分亦生自認之效力\n(D)甲在本案審理過程向法院承認丙曾經在訴訟外受丁賠償10萬元時，縱使丙當時未到庭在場見證，甲所為該項承認僅就丙請求損害賠償部分對受訴法院生拘束力",
        "choice_A": "(A)甲起訴之聲明應表明：被告丁應賠償原告27萬元",
        "choice_B": "(B)在甲為乙及丙所提起之本件訴訟審理過程，受訴法院應依職權將本訴訟之爭點通知於乙及丙，始得進行本案審理及判決",
        "choice_C": "(C)被告丁在本件訴訟之爭點整理過程向受訴法院承認乙確有受損害 9 萬元之事實時，此項承認對於甲所受損害請求之部分亦生自認之效力",
        "choice_D": "(D)甲在本案審理過程向法院承認丙曾經在訴訟外受丁賠償10萬元時，縱使丙當時未到庭在場見證，甲所為該項承認僅就丙請求損害賠償部分對受訴法院生拘束力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲在本案審理過程向法院承認丙曾經在訴訟外受丁賠償10萬元時，縱使丙當時未到庭在場見證，甲所為該項承認僅就丙請求損害賠償部分對受訴法院生拘束力"
      },
      {
        "question": "關於當事人訊問之規定，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法院得於訊問前或訊問後命當事人具結\n(B)法院訊問當事人之法定代理人者，準用當事人訊問之規定\n(C)當事人經具結後而故意為虛偽陳述，足以影響裁判之結果者，法院得以裁定處罰鍰\n(D)當事人無正當理由不到場者，法院得以裁定處罰鍰",
        "choice_A": "(A)法院得於訊問前或訊問後命當事人具結",
        "choice_B": "(B)法院訊問當事人之法定代理人者，準用當事人訊問之規定",
        "choice_C": "(C)當事人經具結後而故意為虛偽陳述，足以影響裁判之結果者，法院得以裁定處罰鍰",
        "choice_D": "(D)當事人無正當理由不到場者，法院得以裁定處罰鍰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)當事人無正當理由不到場者，法院得以裁定處罰鍰"
      },
      {
        "question": "關於鑑定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)當事人於訴訟前自行委請司法院認可之專業機關出具之鑑定意見書，應定性其證據方法為「鑑定」\n(B)鑑定人因已出具專業書面鑑定報告，故無到場陳述及具結之義務\n(C)法院選任經兩造合意之鑑定人後，當事人始知悉該人有拒卻之原因，仍得聲明拒卻\n(D)法院選任經兩造合意之鑑定人者，其所出具之鑑定意見書，法院應受拘束",
        "choice_A": "(A)當事人於訴訟前自行委請司法院認可之專業機關出具之鑑定意見書，應定性其證據方法為「鑑定」",
        "choice_B": "(B)鑑定人因已出具專業書面鑑定報告，故無到場陳述及具結之義務",
        "choice_C": "(C)法院選任經兩造合意之鑑定人後，當事人始知悉該人有拒卻之原因，仍得聲明拒卻",
        "choice_D": "(D)法院選任經兩造合意之鑑定人者，其所出具之鑑定意見書，法院應受拘束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法院選任經兩造合意之鑑定人後，當事人始知悉該人有拒卻之原因，仍得聲明拒卻"
      },
      {
        "question": "有關訴訟上和解及調解，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)因試行和解或進行調解程序，雖當事人已有委任訴訟代理人，且授與和解之特別代理權，受訴法院或承辦調解之法官，仍得命當事人或其法定代理人親自到場\n(B)經法院命當事人或法定代理人親自到場，而無正當理由，未於和解期日或調解期日到場者，法院均得以裁定處以新臺幣3,000元以下之罰鍰\n(C)就訴訟或調解之爭議事件有利害關係之第三人，受訴法院或承辦調解之法官，均得依職權通知參加和解或調解程序\n(D)具有法律上利害關係之第三人，非因可歸責於自己之事由，未參加和解或調解者，得對已成立之和解或調解，提起第三人撤銷訴訟",
        "choice_A": "(A)因試行和解或進行調解程序，雖當事人已有委任訴訟代理人，且授與和解之特別代理權，受訴法院或承辦調解之法官，仍得命當事人或其法定代理人親自到場",
        "choice_B": "(B)經法院命當事人或法定代理人親自到場，而無正當理由，未於和解期日或調解期日到場者，法院均得以裁定處以新臺幣3,000元以下之罰鍰",
        "choice_C": "(C)就訴訟或調解之爭議事件有利害關係之第三人，受訴法院或承辦調解之法官，均得依職權通知參加和解或調解程序",
        "choice_D": "(D)具有法律上利害關係之第三人，非因可歸責於自己之事由，未參加和解或調解者，得對已成立之和解或調解，提起第三人撤銷訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)經法院命當事人或法定代理人親自到場，而無正當理由，未於和解期日或調解期日到場者，法院均得以裁定處以新臺幣3,000元以下之罰鍰"
      },
      {
        "question": "甲起訴主張乙於106年12月10日向其借款新臺幣（下同）100萬元，約明乙應於107年1月10日返還，乙於借款時同時簽發同面額之本票一張交與甲收執，作為借款憑證，惟屆期乙並未清償，表明依消費借貸法律關係，請求乙返還 100 萬元，並檢附乙簽發之本票為證。第一審法院獨任法官定於107年3月13日進行第一次言詞辯論程序，屆期乙不到場，甲聲請由其一造辯論判決。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)言詞辯論期日通知於 107 年 3 月 4 日合法送達於乙，乙未於言詞辯論期日到場，甲乃聲請法院由其一造辯論判決，法院應准其聲請\n(B)甲慮及其對消費借貸關係存在之事實，恐舉證有所未足，遂於107年3月12日具狀追加依票據法律關係為請求，該追加書狀未送達於乙，法院認甲於起訴時已提出該本票為證，該書狀繕本已送達於乙，乙應知悉其事，得准甲之聲請，由其一造辯論而為判決\n(C)乙曾提出書狀，抗辯其已清償，並提出銀行之匯款單為證，法院得准甲為一造辯論，並於斟酌乙提出之書證及所附證物後，為甲敗訴之判決\n(D)甲於言詞辯論期日始聲明證據而偕同證人丙到場，聲請訊問丙以證明甲、乙消費借貸之經過，法院見丙已到場，為免證人多次奔波，乃訊問之，訊問後得由甲一造辯論而為判決",
        "choice_A": "(A)言詞辯論期日通知於 107 年 3 月 4 日合法送達於乙，乙未於言詞辯論期日到場，甲乃聲請法院由其一造辯論判決，法院應准其聲請",
        "choice_B": "(B)甲慮及其對消費借貸關係存在之事實，恐舉證有所未足，遂於107年3月12日具狀追加依票據法律關係為請求，該追加書狀未送達於乙，法院認甲於起訴時已提出該本票為證，該書狀繕本已送達於乙，乙應知悉其事，得准甲之聲請，由其一造辯論而為判決",
        "choice_C": "(C)乙曾提出書狀，抗辯其已清償，並提出銀行之匯款單為證，法院得准甲為一造辯論，並於斟酌乙提出之書證及所附證物後，為甲敗訴之判決",
        "choice_D": "(D)甲於言詞辯論期日始聲明證據而偕同證人丙到場，聲請訊問丙以證明甲、乙消費借貸之經過，法院見丙已到場，為免證人多次奔波，乃訊問之，訊問後得由甲一造辯論而為判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙曾提出書狀，抗辯其已清償，並提出銀行之匯款單為證，法院得准甲為一造辯論，並於斟酌乙提出之書證及所附證物後，為甲敗訴之判決"
      },
      {
        "question": "關於起訴行為，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)破產人為破產財團權利歸屬主體，故破產管理人為破產財團起訴時，應列破產人為原告，由破產管理人為法定代理人，始為合法\n(B)原告依據金錢債權起訴，為表明訴訟標的，僅於起訴狀上記載原因事實，而未表明其實體法上請求權基礎時，此項起訴不合程式\n(C)原告甲對被告乙訴請判決准兩造離婚，主張：乙近年來再三對甲施加暴力以致甲生活起居深感痛苦，已難繼續維持雙方之婚姻關係等語，此項起訴狀上之記載尚難認為其有未表明訴訟標的之不合程式\n(D)在請求金錢賠償損害之訴，原告於起訴時，應於訴狀內表明全部請求金額，如僅表明在原因事實範圍內全部請求之最低金額，係屬起訴不合程式",
        "choice_A": "(A)破產人為破產財團權利歸屬主體，故破產管理人為破產財團起訴時，應列破產人為原告，由破產管理人為法定代理人，始為合法",
        "choice_B": "(B)原告依據金錢債權起訴，為表明訴訟標的，僅於起訴狀上記載原因事實，而未表明其實體法上請求權基礎時，此項起訴不合程式",
        "choice_C": "(C)原告甲對被告乙訴請判決准兩造離婚，主張：乙近年來再三對甲施加暴力以致甲生活起居深感痛苦，已難繼續維持雙方之婚姻關係等語，此項起訴狀上之記載尚難認為其有未表明訴訟標的之不合程式",
        "choice_D": "(D)在請求金錢賠償損害之訴，原告於起訴時，應於訴狀內表明全部請求金額，如僅表明在原因事實範圍內全部請求之最低金額，係屬起訴不合程式",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)原告甲對被告乙訴請判決准兩造離婚，主張：乙近年來再三對甲施加暴力以致甲生活起居深感痛苦，已難繼續維持雙方之婚姻關係等語，此項起訴狀上之記載尚難認為其有未表明訴訟標的之不合程式"
      },
      {
        "question": "關於當事人兩造成立之協議，下列何者，不生效力？",
        "choices": "(A)就兩造爭執之某事實存否，於法院決定要行鑑定時，選定某專家為鑑定人之協議\n(B)就當事人一造對他造今後之加害行為所致損失，受害之他造均不起訴請求法院裁判之協議\n(C)就應適用辯論主義（協同主義）之應證事實，分配由一造當事人就該事實存否負證據提出責任之協議\n(D)在甲為履行損害賠償債務而簽發某面額支票交付乙作為清償方法後，甲、乙間成立乙在甲不履行債務時，僅得以該損害賠償請求權（不以票款支付請求權）為訴訟標的起訴之協議",
        "choice_A": "(A)就兩造爭執之某事實存否，於法院決定要行鑑定時，選定某專家為鑑定人之協議",
        "choice_B": "(B)就當事人一造對他造今後之加害行為所致損失，受害之他造均不起訴請求法院裁判之協議",
        "choice_C": "(C)就應適用辯論主義（協同主義）之應證事實，分配由一造當事人就該事實存否負證據提出責任之協議",
        "choice_D": "(D)在甲為履行損害賠償債務而簽發某面額支票交付乙作為清償方法後，甲、乙間成立乙在甲不履行債務時，僅得以該損害賠償請求權（不以票款支付請求權）為訴訟標的起訴之協議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)就當事人一造對他造今後之加害行為所致損失，受害之他造均不起訴請求法院裁判之協議"
      },
      {
        "question": "於本案判決發生既判力後，下列敘述之何項事實主張，為既判力所未遮斷？",
        "choices": "(A)在某買賣價金給付請求事件，於起訴前被告已為清償之事實\n(B)在原告基於買賣契約請求判命被告給付價金之事件，該當於買賣契約為無效之事實\n(C)在原告訴請確認其與被告之租賃關係存在之事件，就該租賃關係已於起訴日經終止權人行使終止權之事實\n(D)在原告甲對被告乙訴請返還借款事件，事實審言詞辯論終結後對該借款債權為抵銷之事實",
        "choice_A": "(A)在某買賣價金給付請求事件，於起訴前被告已為清償之事實",
        "choice_B": "(B)在原告基於買賣契約請求判命被告給付價金之事件，該當於買賣契約為無效之事實",
        "choice_C": "(C)在原告訴請確認其與被告之租賃關係存在之事件，就該租賃關係已於起訴日經終止權人行使終止權之事實",
        "choice_D": "(D)在原告甲對被告乙訴請返還借款事件，事實審言詞辯論終結後對該借款債權為抵銷之事實",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在原告甲對被告乙訴請返還借款事件，事實審言詞辯論終結後對該借款債權為抵銷之事實"
      },
      {
        "question": "下列敘述，何者屬於起訴狀之應記載事項？",
        "choices": "(A)在以債權請求為訴訟標的之情形，其特定所需原因事實之記載\n(B)關於定審判權所需原因事實之表明\n(C)應受判決事項之聲明所依據之事實及理由\n(D)在有選定當事人之情形，其選定人之表明",
        "choice_A": "(A)在以債權請求為訴訟標的之情形，其特定所需原因事實之記載",
        "choice_B": "(B)關於定審判權所需原因事實之表明",
        "choice_C": "(C)應受判決事項之聲明所依據之事實及理由",
        "choice_D": "(D)在有選定當事人之情形，其選定人之表明",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)在以債權請求為訴訟標的之情形，其特定所需原因事實之記載"
      },
      {
        "question": "對於第一審法院所為終局判決所提起之上訴，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)對於第一審法院依簡易訴訟程序所為終局判決，其上訴利益逾民事訴訟法所定得上訴於第三審之額數者，得逕向第三審法院提起上訴\n(B)對於第一審法院依簡易訴訟程序所為終局判決，其上訴利益逾民事訴訟法所定得上訴於第三審之額數者，縱使經當事人合意，亦不得逕向第三審法院提起上訴\n(C)對於第一審法院依小額訴訟程序所為終局判決，縱非主張其違背法令為理由，亦得提起第二審上訴\n(D)對於第一審法院就簡易訴訟事件適用通常訴訟程序所為終局判決，經上訴於第二審法院後，其審理應適用通常訴訟程序",
        "choice_A": "(A)對於第一審法院依簡易訴訟程序所為終局判決，其上訴利益逾民事訴訟法所定得上訴於第三審之額數者，得逕向第三審法院提起上訴",
        "choice_B": "(B)對於第一審法院依簡易訴訟程序所為終局判決，其上訴利益逾民事訴訟法所定得上訴於第三審之額數者，縱使經當事人合意，亦不得逕向第三審法院提起上訴",
        "choice_C": "(C)對於第一審法院依小額訴訟程序所為終局判決，縱非主張其違背法令為理由，亦得提起第二審上訴",
        "choice_D": "(D)對於第一審法院就簡易訴訟事件適用通常訴訟程序所為終局判決，經上訴於第二審法院後，其審理應適用通常訴訟程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)對於第一審法院依簡易訴訟程序所為終局判決，其上訴利益逾民事訴訟法所定得上訴於第三審之額數者，縱使經當事人合意，亦不得逕向第三審法院提起上訴"
      },
      {
        "question": "關於訴訟程序之停止，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)當事人以訴訟中有犯罪嫌疑牽涉其裁判者為由，聲請法院裁定在該犯罪之刑事訴訟程序終結前停止訴訟程序，在法院尚未裁定准許前，當事人依法仍有如期到場為言詞辯論之義務\n(B)當事人兩造均經合法通知遲誤言詞辯論期日而無正當理由者，除別有規定外，視為合意停止訴訟程序，但法院認為必要時得依職權續行訴訟\n(C)兩造當事人於某日向受訴法院陳明合意停止訴訟程序後，如原告於 1 個月內聲請續行訴訟，經法院定期進行言詞辯論，兩造無正當理由仍遲誤不到，應視為撤回其訴\n(D)當事人不遵審判長所命預納費用，致訴訟無從進行，他造亦不遵期墊支費用時，視為合意停止訴訟程序。逾期4個月仍未預納或墊支者，視為撤回其訴",
        "choice_A": "(A)當事人以訴訟中有犯罪嫌疑牽涉其裁判者為由，聲請法院裁定在該犯罪之刑事訴訟程序終結前停止訴訟程序，在法院尚未裁定准許前，當事人依法仍有如期到場為言詞辯論之義務",
        "choice_B": "(B)當事人兩造均經合法通知遲誤言詞辯論期日而無正當理由者，除別有規定外，視為合意停止訴訟程序，但法院認為必要時得依職權續行訴訟",
        "choice_C": "(C)兩造當事人於某日向受訴法院陳明合意停止訴訟程序後，如原告於 1 個月內聲請續行訴訟，經法院定期進行言詞辯論，兩造無正當理由仍遲誤不到，應視為撤回其訴",
        "choice_D": "(D)當事人不遵審判長所命預納費用，致訴訟無從進行，他造亦不遵期墊支費用時，視為合意停止訴訟程序。逾期4個月仍未預納或墊支者，視為撤回其訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)兩造當事人於某日向受訴法院陳明合意停止訴訟程序後，如原告於 1 個月內聲請續行訴訟，經法院定期進行言詞辯論，兩造無正當理由仍遲誤不到，應視為撤回其訴"
      },
      {
        "question": "關於上訴，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)第一審法院為原告部分勝訴、部分敗訴之判決，被告不服提起上訴，原告得於其上訴期間屆滿後，就其敗訴部分，提起附帶上訴\n(B)第一審法院依原告備位聲明為其勝訴之判決，被告提起上訴後，第二審法院認原告（被上訴人）之備位請求為無理由時，應審理原告（被上訴人）之先位請求\n(C)原告甲依據 A、B 兩請求權，請求法院擇一判命被告乙給付 300 萬元，第一審判決認 A 請求權有理由，為甲勝訴之判決。乙不服提起上訴，第二審法院認A請求權無理由時，應審理B請求權有無理由\n(D)甲依據買賣契約起訴請求乙移轉 A 地所有權，第二審法院審理時，乙抗辯甲尚有價金 300 萬元未給付，第二審法院判命乙應於甲給付 300 萬元之同時，將 A 地所有權移轉登記與甲，甲僅就命其給付逾100萬元部分提起上訴，第三審法院認甲之上訴有理由時，應將第二審判決全部廢棄發回",
        "choice_A": "(A)第一審法院為原告部分勝訴、部分敗訴之判決，被告不服提起上訴，原告得於其上訴期間屆滿後，就其敗訴部分，提起附帶上訴",
        "choice_B": "(B)第一審法院依原告備位聲明為其勝訴之判決，被告提起上訴後，第二審法院認原告（被上訴人）之備位請求為無理由時，應審理原告（被上訴人）之先位請求",
        "choice_C": "(C)原告甲依據 A、B 兩請求權，請求法院擇一判命被告乙給付 300 萬元，第一審判決認 A 請求權有理由，為甲勝訴之判決。乙不服提起上訴，第二審法院認A請求權無理由時，應審理B請求權有無理由",
        "choice_D": "(D)甲依據買賣契約起訴請求乙移轉 A 地所有權，第二審法院審理時，乙抗辯甲尚有價金 300 萬元未給付，第二審法院判命乙應於甲給付 300 萬元之同時，將 A 地所有權移轉登記與甲，甲僅就命其給付逾100萬元部分提起上訴，第三審法院認甲之上訴有理由時，應將第二審判決全部廢棄發回",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)第一審法院依原告備位聲明為其勝訴之判決，被告提起上訴後，第二審法院認原告（被上訴人）之備位請求為無理由時，應審理原告（被上訴人）之先位請求"
      },
      {
        "question": "關於第三人撤銷訴訟程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)此項訴訟程序之設立，有助於同時兼顧擴大訴訟制度解決紛爭之功能及貫徹程序權保障之要求\n(B)適用此項訴訟程序所得之確定判決，對於既判力主觀範圍之大小不生影響\n(C)凡確定判決效力所及之第三人受不利益影響者，均得起訴請求撤銷該判決對自己不利益之部分\n(D)於確定判決發生對世效之情形，不得依第三人撤銷訴訟程序請求救濟",
        "choice_A": "(A)此項訴訟程序之設立，有助於同時兼顧擴大訴訟制度解決紛爭之功能及貫徹程序權保障之要求",
        "choice_B": "(B)適用此項訴訟程序所得之確定判決，對於既判力主觀範圍之大小不生影響",
        "choice_C": "(C)凡確定判決效力所及之第三人受不利益影響者，均得起訴請求撤銷該判決對自己不利益之部分",
        "choice_D": "(D)於確定判決發生對世效之情形，不得依第三人撤銷訴訟程序請求救濟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)此項訴訟程序之設立，有助於同時兼顧擴大訴訟制度解決紛爭之功能及貫徹程序權保障之要求"
      },
      {
        "question": "關於第三審程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)上訴人委任某律師為訴訟代理人提起第三審上訴，未於上訴狀內表明上訴理由者，如未於提起上訴後之法定補正期間內補正，原審法院毋庸命其補正，得逕以裁定駁回其上訴\n(B)對於第一審判決未經向第二審法院上訴之當事人，對於維持該判決之第二審判決，仍得提起第三審上訴\n(C)上訴人提起第三審上訴，未繳納第三審裁判費，經原審裁定限期命其補繳，上訴人嗣又減縮其上訴聲明，然未於限期內繳交任何裁判費者，原審法院應依其減縮後之聲明再次裁命補繳裁判費，倘仍未遵期補繳，始可裁定駁回其上訴\n(D)訴訟經第三審法院為發回判決者，上訴人於發回後之第二審程序，不得擴張上訴聲明",
        "choice_A": "(A)上訴人委任某律師為訴訟代理人提起第三審上訴，未於上訴狀內表明上訴理由者，如未於提起上訴後之法定補正期間內補正，原審法院毋庸命其補正，得逕以裁定駁回其上訴",
        "choice_B": "(B)對於第一審判決未經向第二審法院上訴之當事人，對於維持該判決之第二審判決，仍得提起第三審上訴",
        "choice_C": "(C)上訴人提起第三審上訴，未繳納第三審裁判費，經原審裁定限期命其補繳，上訴人嗣又減縮其上訴聲明，然未於限期內繳交任何裁判費者，原審法院應依其減縮後之聲明再次裁命補繳裁判費，倘仍未遵期補繳，始可裁定駁回其上訴",
        "choice_D": "(D)訴訟經第三審法院為發回判決者，上訴人於發回後之第二審程序，不得擴張上訴聲明",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)上訴人委任某律師為訴訟代理人提起第三審上訴，未於上訴狀內表明上訴理由者，如未於提起上訴後之法定補正期間內補正，原審法院毋庸命其補正，得逕以裁定駁回其上訴"
      },
      {
        "question": "關於上訴人撤回其對第一審判決之上訴，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)兩造都上訴後，原告撤回上訴，在第二審法院審理被告之上訴程序中，原告不得再就原判決其敗訴部分聲明上訴\n(B)原告上訴後，被告提起附帶上訴，原告撤回上訴，須得被告同意\n(C)原告上訴，在收到第二審言詞辯論期日通知書後具狀撤回上訴，翌日反悔，又具狀撤回其撤回上訴之意思表示，第二審法院應續行訴訟行為而辯論及判決\n(D)原告撤回上訴後，法院應退還其所繳納第二審之全部裁判費",
        "choice_A": "(A)兩造都上訴後，原告撤回上訴，在第二審法院審理被告之上訴程序中，原告不得再就原判決其敗訴部分聲明上訴",
        "choice_B": "(B)原告上訴後，被告提起附帶上訴，原告撤回上訴，須得被告同意",
        "choice_C": "(C)原告上訴，在收到第二審言詞辯論期日通知書後具狀撤回上訴，翌日反悔，又具狀撤回其撤回上訴之意思表示，第二審法院應續行訴訟行為而辯論及判決",
        "choice_D": "(D)原告撤回上訴後，法院應退還其所繳納第二審之全部裁判費",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)原告上訴後，被告提起附帶上訴，原告撤回上訴，須得被告同意"
      },
      {
        "question": "甲主張：乙曾向其借款新臺幣（下同）80 萬元，已屆清償期，卻仍未返還，據此向法院聲請對乙核發支付命令等語，並提出有提領80萬元紀錄之存摺影本為證，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法院於裁定前，不得訊問乙\n(B)法院毋庸命甲提出借據影本或其他借款憑證\n(C)乙收受支付命令後，若依法聲明異議，甲與乙得合意請求法院適用簡易訴訟程序為本案審理\n(D)乙收受支付命令後，聲明異議時應附具理由",
        "choice_A": "(A)法院於裁定前，不得訊問乙",
        "choice_B": "(B)法院毋庸命甲提出借據影本或其他借款憑證",
        "choice_C": "(C)乙收受支付命令後，若依法聲明異議，甲與乙得合意請求法院適用簡易訴訟程序為本案審理",
        "choice_D": "(D)乙收受支付命令後，聲明異議時應附具理由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙收受支付命令後，聲明異議時應附具理由"
      },
      {
        "question": "甲男、乙女為夫妻，因無法生育，遂偽造出生證明，將丙男與丁女所生之 A 子辦理戶籍登記為甲、乙之婚生子女，若A成年後浪費成性，甲反悔而欲否認甲、A間之父子關係，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲應以乙、A為被告，提起否認子女之訴\n(B)若A自認其非甲、乙所生，法院不得依職權調查證據，應即為甲勝訴之判決\n(C)甲得以A為被告，提起確認甲、A親子關係不存在之訴\n(D)甲知悉A並非婚生子女已逾2年，不得再提起確認親子關係不存在之訴",
        "choice_A": "(A)甲應以乙、A為被告，提起否認子女之訴",
        "choice_B": "(B)若A自認其非甲、乙所生，法院不得依職權調查證據，應即為甲勝訴之判決",
        "choice_C": "(C)甲得以A為被告，提起確認甲、A親子關係不存在之訴",
        "choice_D": "(D)甲知悉A並非婚生子女已逾2年，不得再提起確認親子關係不存在之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲得以A為被告，提起確認甲、A親子關係不存在之訴"
      },
      {
        "question": "甲夫、乙妻於民國 90 年結婚，婚後住臺東，95 年生女丙，98 年乙攜丙至娘家嘉義居住工作，甲、乙二人聚少離多，感情生變，乙於105年向嘉義地方法院起訴請求裁判離婚。有關離婚之訴訟程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)離婚訴訟繫屬中，甲想起夫妻結婚時，並未宴客亦無公開儀式，僅自行至戶政事務所辦理結婚登記，故至臺東地方法院起訴確認甲、乙間之婚姻無效，臺東地方法院應裁定停止訴訟，以免與嘉義地方法院之前開離婚裁判互相矛盾\n(B)嘉義地方法院判決准甲、乙離婚，甲並未上訴，該離婚判決確定後，甲才想起結婚時，並未宴客亦無公開儀式，故至臺東地方法院另行起訴確認甲、乙間之婚姻無效，臺東地方法院應就甲、乙之婚姻是否有無效事由，為實體審理\n(C)乙以甲、乙間未共同生活長達 7 年，有難以維持婚姻之重大事由，提起離婚訴訟，嘉義地方法院對此訴訟有管轄權\n(D)本件離婚訴訟繫屬中，甲因意外死亡，此時離婚訴訟程序當然停止",
        "choice_A": "(A)離婚訴訟繫屬中，甲想起夫妻結婚時，並未宴客亦無公開儀式，僅自行至戶政事務所辦理結婚登記，故至臺東地方法院起訴確認甲、乙間之婚姻無效，臺東地方法院應裁定停止訴訟，以免與嘉義地方法院之前開離婚裁判互相矛盾",
        "choice_B": "(B)嘉義地方法院判決准甲、乙離婚，甲並未上訴，該離婚判決確定後，甲才想起結婚時，並未宴客亦無公開儀式，故至臺東地方法院另行起訴確認甲、乙間之婚姻無效，臺東地方法院應就甲、乙之婚姻是否有無效事由，為實體審理",
        "choice_C": "(C)乙以甲、乙間未共同生活長達 7 年，有難以維持婚姻之重大事由，提起離婚訴訟，嘉義地方法院對此訴訟有管轄權",
        "choice_D": "(D)本件離婚訴訟繫屬中，甲因意外死亡，此時離婚訴訟程序當然停止",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙以甲、乙間未共同生活長達 7 年，有難以維持婚姻之重大事由，提起離婚訴訟，嘉義地方法院對此訴訟有管轄權"
      },
      {
        "question": "甲夫列乙妻為相對人，向管轄法院提出聲請狀，主張甲不能維持生活而無謀生能力，乙卻不盡法定扶養義務，求為裁判命乙自收受該書狀之日起至甲死亡之日止，按月給付甲新臺幣 1 萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院為本案裁判時，得不受甲就給付方法之聲請意旨所拘束\n(B)在本案審理過程，甲提出之證據，如乙不同意予以調查時，法院不得加以調查\n(C)甲、乙於本案程序進行中，不得成立程序上和解，縱使成立和解亦不發生與本案確定裁判同一之效力\n(D)在本案審理過程，乙得請求裁判確認甲、乙間之婚姻關係不存在。此時，兩造不得合意由原法院適用原非訟程序審理乙之請求",
        "choice_A": "(A)法院為本案裁判時，得不受甲就給付方法之聲請意旨所拘束",
        "choice_B": "(B)在本案審理過程，甲提出之證據，如乙不同意予以調查時，法院不得加以調查",
        "choice_C": "(C)甲、乙於本案程序進行中，不得成立程序上和解，縱使成立和解亦不發生與本案確定裁判同一之效力",
        "choice_D": "(D)在本案審理過程，乙得請求裁判確認甲、乙間之婚姻關係不存在。此時，兩造不得合意由原法院適用原非訟程序審理乙之請求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)法院為本案裁判時，得不受甲就給付方法之聲請意旨所拘束"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "520aeee061f408b4845a0747c4a95d1aeb01eba637c081ba43ddfa943d30638a",
    "exams": [
      "108_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "108_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "108_高等考試-律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "關於罪刑法定原則之內涵，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)刑法上之類推適用，不論是否有利於行為人，應一律禁止\n(B)應從習慣法的角度，肯定教師對學生之懲戒權為阻卻違法事由\n(C)實務見解認為，預備犯得類推適用中止犯之規定而減輕或免除其刑\n(D)司法院大法官解釋認為，刑法第235條以「猥褻」作為構成要件要素，並未牴觸法律明確性原則",
        "choice_A": "(A)刑法上之類推適用，不論是否有利於行為人，應一律禁止",
        "choice_B": "(B)應從習慣法的角度，肯定教師對學生之懲戒權為阻卻違法事由",
        "choice_C": "(C)實務見解認為，預備犯得類推適用中止犯之規定而減輕或免除其刑",
        "choice_D": "(D)司法院大法官解釋認為，刑法第235條以「猥褻」作為構成要件要素，並未牴觸法律明確性原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)司法院大法官解釋認為，刑法第235條以「猥褻」作為構成要件要素，並未牴觸法律明確性原則"
      },
      {
        "question": "關於刑法第125條濫權追訴處罰罪，依實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)檢察官濫權而為拘提者，不成立本罪，蓋本條明定以「濫用職權為逮捕或羈押者」為限\n(B)檢察官意圖取供而施以誘導訊問，不成立本罪，蓋本條明定以「施強暴脅迫者」為限\n(C)檢察官濫權為逮捕，惟拘捕未果，不成立本罪\n(D)司法警察濫權為逮捕，不成立本罪，蓋司法警察僅係偵查輔助機關，並無追訴權",
        "choice_A": "(A)檢察官濫權而為拘提者，不成立本罪，蓋本條明定以「濫用職權為逮捕或羈押者」為限",
        "choice_B": "(B)檢察官意圖取供而施以誘導訊問，不成立本罪，蓋本條明定以「施強暴脅迫者」為限",
        "choice_C": "(C)檢察官濫權為逮捕，惟拘捕未果，不成立本罪",
        "choice_D": "(D)司法警察濫權為逮捕，不成立本罪，蓋司法警察僅係偵查輔助機關，並無追訴權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)檢察官濫權而為拘提者，不成立本罪，蓋本條明定以「濫用職權為逮捕或羈押者」為限"
      },
      {
        "question": "根據司法院釋字第775號解釋，累犯不分情節，一律加重最低本刑之規定，違反下列何原則？",
        "choices": "(A)一行為不二罰原則\n(B)罪刑相當原則\n(C)法律明確性原則\n(D)重覆評價禁止原則",
        "choice_A": "(A)一行為不二罰原則",
        "choice_B": "(B)罪刑相當原則",
        "choice_C": "(C)法律明確性原則",
        "choice_D": "(D)重覆評價禁止原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)罪刑相當原則"
      },
      {
        "question": "根據司法院釋字第 777 號解釋，民國 102 年修正公布之肇事逃逸罪規定，一律以 1 年以上 7 年以下有期徒刑為其法定刑，致對犯罪情節輕微者無從為易科罰金之宣告，對此等情節輕微個案構成顯然過苛之處罰，於此範圍內，牴觸下列何原則？",
        "choices": "(A)罪刑法定原則\n(B)罪刑相當原則\n(C)法律明確性原則\n(D)類推禁止原則",
        "choice_A": "(A)罪刑法定原則",
        "choice_B": "(B)罪刑相當原則",
        "choice_C": "(C)法律明確性原則",
        "choice_D": "(D)類推禁止原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)罪刑相當原則"
      },
      {
        "question": "有關刑法第10條定義之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)以手指撫觸婦女之外陰部，應認係性交行為\n(B)機能傷害程度須達於重大不治時，始能成立重傷\n(C)勞工保險被保險人投保資料表，屬刑法所規定之公文書\n(D)公立醫院醫師，為刑法上之身分公務員",
        "choice_A": "(A)以手指撫觸婦女之外陰部，應認係性交行為",
        "choice_B": "(B)機能傷害程度須達於重大不治時，始能成立重傷",
        "choice_C": "(C)勞工保險被保險人投保資料表，屬刑法所規定之公文書",
        "choice_D": "(D)公立醫院醫師，為刑法上之身分公務員",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)勞工保險被保險人投保資料表，屬刑法所規定之公文書"
      },
      {
        "question": "甲與A有金錢糾紛，在情緒激動下持刀將A砍殺致死。依實務見解，下列何種情形甲不得主張減輕其刑？",
        "choices": "(A)甲大學時因生重病導致完全喪失聽能及語能，行為時已屬完全瘖啞之情況\n(B)甲行為時年齡僅17歲，因飲酒導致其控制行為之能力顯著降低，在酒後失控的狀態下殺人\n(C)甲自幼罹患精神疾病，行為時其辨識行為違法之能力雖未完全喪失，但已顯著減低\n(D)甲年輕時為運動健將，行為時雖已滿80歲，但體能及心智與一般55歲之正常成年人無異",
        "choice_A": "(A)甲大學時因生重病導致完全喪失聽能及語能，行為時已屬完全瘖啞之情況",
        "choice_B": "(B)甲行為時年齡僅17歲，因飲酒導致其控制行為之能力顯著降低，在酒後失控的狀態下殺人",
        "choice_C": "(C)甲自幼罹患精神疾病，行為時其辨識行為違法之能力雖未完全喪失，但已顯著減低",
        "choice_D": "(D)甲年輕時為運動健將，行為時雖已滿80歲，但體能及心智與一般55歲之正常成年人無異",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲大學時因生重病導致完全喪失聽能及語能，行為時已屬完全瘖啞之情況"
      },
      {
        "question": "甲路過鄰居家門時，鄰居所飼養的秋田犬突然發狂跑出來攻擊甲，甲乃持木棍自衛反擊，但秋田犬仍然不放棄、繼續攻擊，甲在不得已的情況下只能以木棍將鄰居的秋田犬擊斃。甲為自衛而持木棍將秋田犬擊斃之行為，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)正當防衛\n(B)防衛過當\n(C)緊急避難\n(D)避難過當",
        "choice_A": "(A)正當防衛",
        "choice_B": "(B)防衛過當",
        "choice_C": "(C)緊急避難",
        "choice_D": "(D)避難過當",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)緊急避難"
      },
      {
        "question": "甲、乙共同決意殺丙，約好各自持手槍接續射擊丙。甲先射擊，未射中丙後，由乙接手，然而乙不但未射擊丙，反而因自己疏失未注意到丁，而誤傷到丁。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙成立殺人未遂罪與過失傷害罪之同時犯\n(B)甲、乙成立殺人未遂罪與過失傷害罪之共同正犯\n(C)甲、乙成立共同殺人未遂罪與過失傷害罪之數罪併罰\n(D)甲成立殺人未遂罪，乙成立殺人未遂罪與過失傷害罪之想像競合",
        "choice_A": "(A)甲、乙成立殺人未遂罪與過失傷害罪之同時犯",
        "choice_B": "(B)甲、乙成立殺人未遂罪與過失傷害罪之共同正犯",
        "choice_C": "(C)甲、乙成立共同殺人未遂罪與過失傷害罪之數罪併罰",
        "choice_D": "(D)甲成立殺人未遂罪，乙成立殺人未遂罪與過失傷害罪之想像競合",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲成立殺人未遂罪，乙成立殺人未遂罪與過失傷害罪之想像競合"
      },
      {
        "question": "甲犯殺人罪，事後知情的乙唆使甲，儘速將甲所用的兇刀丟棄，依通說乙不會成立刑法第 165 條湮滅證據罪之教唆犯，下列理由與結論，何者最為適當？",
        "choices": "(A)乙並沒有引發甲的犯意，甲原來就有湮滅證據罪的犯意\n(B)乙雖引發甲的犯意，但甲的行為不受刑法第165條處罰\n(C)乙雖促使甲犯罪，但成立第165條湮滅證據罪之幫助犯\n(D)乙事後知情並且參與，屬犯意聯絡，應該成立共同正犯",
        "choice_A": "(A)乙並沒有引發甲的犯意，甲原來就有湮滅證據罪的犯意",
        "choice_B": "(B)乙雖引發甲的犯意，但甲的行為不受刑法第165條處罰",
        "choice_C": "(C)乙雖促使甲犯罪，但成立第165條湮滅證據罪之幫助犯",
        "choice_D": "(D)乙事後知情並且參與，屬犯意聯絡，應該成立共同正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙雖引發甲的犯意，但甲的行為不受刑法第165條處罰"
      },
      {
        "question": "甲至手機店佯稱要購買手機，老闆乙將手機交予甲供其觀看，甲竟趁乙轉身接電話時，攜帶該手機逃逸。依實務見解，甲應依何罪名論處？",
        "choices": "(A)詐欺罪\n(B)侵占罪\n(C)竊盜罪\n(D)搶奪罪",
        "choice_A": "(A)詐欺罪",
        "choice_B": "(B)侵占罪",
        "choice_C": "(C)竊盜罪",
        "choice_D": "(D)搶奪罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)搶奪罪"
      },
      {
        "question": "營建商負責人甲為取得市政府價值 1 億元的工程標案，以 300 萬元現金，行賄主管該標案的公務員乙，並長期無償提供名車予乙使用，為此支出費用 20 萬元。乙收受賄款後用 100 萬元購買基金，1年後獲利10 萬元，100 萬元購鑽錶贈與情婦丙，又購買價值100 萬元骨董花瓶一個，卻不慎摔碎滅失。有關沒收或追徵之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙犯收受賄賂罪，法院應判決諭知320萬元之犯罪利得沒收\n(B)丙無償取得之鑽錶是犯罪所得之替代物，亦應沒收\n(C)古董花瓶雖滅失，應追徵其價額100萬元\n(D)甲不得主張其對賄款有優先受償地位而排除沒收",
        "choice_A": "(A)乙犯收受賄賂罪，法院應判決諭知320萬元之犯罪利得沒收",
        "choice_B": "(B)丙無償取得之鑽錶是犯罪所得之替代物，亦應沒收",
        "choice_C": "(C)古董花瓶雖滅失，應追徵其價額100萬元",
        "choice_D": "(D)甲不得主張其對賄款有優先受償地位而排除沒收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙犯收受賄賂罪，法院應判決諭知320萬元之犯罪利得沒收"
      },
      {
        "question": "關於沒收的實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)違禁物固不問屬於犯人與否，均應沒收，但該物如果屬第三人所有，則其是否違禁，即應視該第三人有無違禁情形為斷\n(B)利用駕駛供不特定人運輸之交通工具之機會犯強制性交罪，該交通工具屬於犯罪行為人者，得予以沒收\n(C)犯罪工具之沒收係因行為人背離其使用財產的合理限度或有濫權使用財產之情形，故不論故意或過失犯罪，均應沒收\n(D)犯罪行為人與被害人和解並賠償其部分損害，法院仍得就犯罪所得或所生利益超過實際賠償部分予以宣告沒收",
        "choice_A": "(A)違禁物固不問屬於犯人與否，均應沒收，但該物如果屬第三人所有，則其是否違禁，即應視該第三人有無違禁情形為斷",
        "choice_B": "(B)利用駕駛供不特定人運輸之交通工具之機會犯強制性交罪，該交通工具屬於犯罪行為人者，得予以沒收",
        "choice_C": "(C)犯罪工具之沒收係因行為人背離其使用財產的合理限度或有濫權使用財產之情形，故不論故意或過失犯罪，均應沒收",
        "choice_D": "(D)犯罪行為人與被害人和解並賠償其部分損害，法院仍得就犯罪所得或所生利益超過實際賠償部分予以宣告沒收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)犯罪工具之沒收係因行為人背離其使用財產的合理限度或有濫權使用財產之情形，故不論故意或過失犯罪，均應沒收"
      },
      {
        "question": "甲犯竊盜與搶奪二罪，於A法院受1年與2年有期徒刑宣告。於A法院審理前述二案件時，甲又犯強盜罪，並於A法院判決確定前，經B法院審理宣告6年有期徒刑。針對甲所犯前揭三罪名，應如何定其執行刑？",
        "choices": "(A)先就 A 法院所宣告刑合併之刑期與兩罪中最長期之間（即 3 至 2 年之間）定其刑期，再將此刑期與B法院宣告刑（6年）加總，即為應執行刑\n(B)於三罪合併之刑期（9年）與三罪中最長期的6年之間定其應執行刑\n(C)以三罪合併之刑期（9年）定其應執行刑\n(D)竊盜、搶奪二罪與強盜罪並非在同一刑事訴訟程序合併裁判，因此 A、B 法院應各自依刑法第 51條定應執行刑",
        "choice_A": "(A)先就 A 法院所宣告刑合併之刑期與兩罪中最長期之間（即 3 至 2 年之間）定其刑期，再將此刑期與B法院宣告刑（6年）加總，即為應執行刑",
        "choice_B": "(B)於三罪合併之刑期（9年）與三罪中最長期的6年之間定其應執行刑",
        "choice_C": "(C)以三罪合併之刑期（9年）定其應執行刑",
        "choice_D": "(D)竊盜、搶奪二罪與強盜罪並非在同一刑事訴訟程序合併裁判，因此 A、B 法院應各自依刑法第 51條定應執行刑",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)於三罪合併之刑期（9年）與三罪中最長期的6年之間定其應執行刑"
      },
      {
        "question": "關於假釋制度的敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)經撤銷假釋執行殘餘刑期者，無期徒刑於執行滿25年，有期徒刑於全部執行完畢後，再接續執行他刑，不適用合併計算執行期間之規定\n(B)二以上有期徒刑併執行者，關於假釋要件之最低應執行期間，合併計算之\n(C)在無期徒刑假釋後滿20年或在有期徒刑所餘刑期內未經撤銷假釋者，其未執行之刑，以已執行論\n(D)假釋中另受刑之執行、羈押或其他依法拘束人身自由之期間，不算入假釋期內。但依法拘束人身自由之期間，合計計算後逾6月者，不在此限",
        "choice_A": "(A)經撤銷假釋執行殘餘刑期者，無期徒刑於執行滿25年，有期徒刑於全部執行完畢後，再接續執行他刑，不適用合併計算執行期間之規定",
        "choice_B": "(B)二以上有期徒刑併執行者，關於假釋要件之最低應執行期間，合併計算之",
        "choice_C": "(C)在無期徒刑假釋後滿20年或在有期徒刑所餘刑期內未經撤銷假釋者，其未執行之刑，以已執行論",
        "choice_D": "(D)假釋中另受刑之執行、羈押或其他依法拘束人身自由之期間，不算入假釋期內。但依法拘束人身自由之期間，合計計算後逾6月者，不在此限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)假釋中另受刑之執行、羈押或其他依法拘束人身自由之期間，不算入假釋期內。但依法拘束人身自由之期間，合計計算後逾6月者，不在此限"
      },
      {
        "question": "縣議會議員甲，於選舉議長時，故意將圈選內容公然出示之亮票行為，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲成立刑法第132條第1項公務員洩漏國防以外秘密罪\n(B)甲成立刑法第148條妨害投票秘密罪\n(C)甲成立刑法第316條洩露業務秘密罪\n(D)甲不構成犯罪",
        "choice_A": "(A)甲成立刑法第132條第1項公務員洩漏國防以外秘密罪",
        "choice_B": "(B)甲成立刑法第148條妨害投票秘密罪",
        "choice_C": "(C)甲成立刑法第316條洩露業務秘密罪",
        "choice_D": "(D)甲不構成犯罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲不構成犯罪"
      },
      {
        "question": "關於刑法第146條第2項虛偽遷徙戶籍投票罪，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)須產生投票不正確的結果\n(B)本罪除了虛偽遷徙戶籍的行為外，取得投票權後的投票行為也屬必要\n(C)行為人主觀上要有讓特定人當選的意圖\n(D)依實務見解，行為人為遷籍之行為，已屬著手",
        "choice_A": "(A)須產生投票不正確的結果",
        "choice_B": "(B)本罪除了虛偽遷徙戶籍的行為外，取得投票權後的投票行為也屬必要",
        "choice_C": "(C)行為人主觀上要有讓特定人當選的意圖",
        "choice_D": "(D)依實務見解，行為人為遷籍之行為，已屬著手",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)須產生投票不正確的結果"
      },
      {
        "question": "為求脫免A的罪，律師甲與被告A共同唆使證人B在審判中，就案情有重要關係之事項為虛偽陳述，以便配合A的虛偽供述。下列的論罪，何者錯誤？",
        "choices": "(A)A受訊問時所為的虛偽陳述，不會構成刑法第168條偽證罪\n(B)B具結後的虛偽陳述證言，構成刑法第168條偽證罪\n(C)被告A教唆證人B所為虛偽陳述，構成刑法第168條偽證罪之教唆犯\n(D)甲律師教唆B係正當業務行使，不構成刑法第168條偽證罪之教唆犯",
        "choice_A": "(A)A受訊問時所為的虛偽陳述，不會構成刑法第168條偽證罪",
        "choice_B": "(B)B具結後的虛偽陳述證言，構成刑法第168條偽證罪",
        "choice_C": "(C)被告A教唆證人B所為虛偽陳述，構成刑法第168條偽證罪之教唆犯",
        "choice_D": "(D)甲律師教唆B係正當業務行使，不構成刑法第168條偽證罪之教唆犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲律師教唆B係正當業務行使，不構成刑法第168條偽證罪之教唆犯"
      },
      {
        "question": "甲明知自己帳戶內新臺幣10萬元，為自己所領出，為避免配偶質疑，乃向警察局報案遭人盜領，甲構成何種犯罪？",
        "choices": "(A)刑法第171條未指定犯人之誣告罪\n(B)刑法第214條使公務員登載不實罪\n(C)刑法第169條誣告罪\n(D)刑法第335條侵占罪",
        "choice_A": "(A)刑法第171條未指定犯人之誣告罪",
        "choice_B": "(B)刑法第214條使公務員登載不實罪",
        "choice_C": "(C)刑法第169條誣告罪",
        "choice_D": "(D)刑法第335條侵占罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)刑法第171條未指定犯人之誣告罪"
      },
      {
        "question": "刑法第164條的藏匿犯人或頂替罪要件解釋，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)該罪所指犯人，係指起訴後之人\n(B)藏匿是指使人難以發現犯人之行為\n(C)該罪行為人係以有權逮捕者為限\n(D)非法逮捕之脫逃者，屬該罪之行為客體",
        "choice_A": "(A)該罪所指犯人，係指起訴後之人",
        "choice_B": "(B)藏匿是指使人難以發現犯人之行為",
        "choice_C": "(C)該罪行為人係以有權逮捕者為限",
        "choice_D": "(D)非法逮捕之脫逃者，屬該罪之行為客體",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)藏匿是指使人難以發現犯人之行為"
      },
      {
        "question": "甲駕駛藍寶堅尼跑車，於深夜在國道上，以 200 公里以上之時速，與另外三輛超跑競賽，隨即被國道警察攔獲。依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲以「他法」造成公眾往來之危險，故甲構成刑法第185條妨害公眾往來安全罪\n(B)甲於深夜飆車，縱未生具體危險，亦成立刑法第185條之罪\n(C)甲並未壅塞國道，故未構成任何犯罪\n(D)甲構成殺人未遂罪",
        "choice_A": "(A)甲以「他法」造成公眾往來之危險，故甲構成刑法第185條妨害公眾往來安全罪",
        "choice_B": "(B)甲於深夜飆車，縱未生具體危險，亦成立刑法第185條之罪",
        "choice_C": "(C)甲並未壅塞國道，故未構成任何犯罪",
        "choice_D": "(D)甲構成殺人未遂罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲以「他法」造成公眾往來之危險，故甲構成刑法第185條妨害公眾往來安全罪"
      },
      {
        "question": "甲因事急需現金，乃將業務上所收受由客戶 A 交付用以支付貨款的支票，持以向乙貼現，甲因擔心A 債信不足，乙可能不願接受票貼，乃在該支票背面偽簽另一上市公司經理人 B 之簽名，再持以向乙貼現。依據實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲之行為應構成偽造有價證券罪以及行使偽造有價證券罪，偽造吸收行使行為，僅論以偽造有價證券罪\n(B)甲之行為應構成偽造私文書罪與行使偽造私文書罪，行使吸收偽造行為，僅論以行使偽造私文書罪\n(C)甲之行為應構成偽造署押罪與行使偽造署押罪，行使吸收偽造行為，僅論以行使偽造署押罪\n(D)甲之行為應構成偽造署押罪、業務登載不實罪與行使業務登載不實文書罪，行使吸收前階段之兩罪，僅論以行使業務登載不實文書罪",
        "choice_A": "(A)甲之行為應構成偽造有價證券罪以及行使偽造有價證券罪，偽造吸收行使行為，僅論以偽造有價證券罪",
        "choice_B": "(B)甲之行為應構成偽造私文書罪與行使偽造私文書罪，行使吸收偽造行為，僅論以行使偽造私文書罪",
        "choice_C": "(C)甲之行為應構成偽造署押罪與行使偽造署押罪，行使吸收偽造行為，僅論以行使偽造署押罪",
        "choice_D": "(D)甲之行為應構成偽造署押罪、業務登載不實罪與行使業務登載不實文書罪，行使吸收前階段之兩罪，僅論以行使業務登載不實文書罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲之行為應構成偽造私文書罪與行使偽造私文書罪，行使吸收偽造行為，僅論以行使偽造私文書罪"
      },
      {
        "question": "甲為某公司負責人，該公司所屬工廠多次違法排放廢污水入河川。甲為掩飾公司違法排放廢污水的犯行，乃要求負責監視並製作水質檢測紀錄的員工乙，偽造不實水質數據於其所負責的水質檢測紀錄簿上。乙心知此事恐有涉法之虞，乃予以婉拒，但甲告以若不配合，則將其立刻開除。乙因全家五口都仰賴其薪水維持家計，為保住全家賴以生活的唯一工作，迫不得已下只好配合甲之要求，偽造不實水質數據於其所負責的水質檢測紀錄簿上。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙應成立偽造變造私文書罪，甲應成立偽造變造私文書罪之教唆犯\n(B)乙應成立業務文書登載不實罪，甲應成立業務文書登載不實罪之教唆犯\n(C)乙之行為係為避免財產上之緊急危難所為之不得已行為，得主張緊急避難而阻卻違法；甲基於共犯從屬性，不成立教唆犯\n(D)乙之行為係為避免財產上之緊急危難所為之不得已行為，得主張緊急避難而阻卻違法，但甲之行為仍可構成間接正犯",
        "choice_A": "(A)乙應成立偽造變造私文書罪，甲應成立偽造變造私文書罪之教唆犯",
        "choice_B": "(B)乙應成立業務文書登載不實罪，甲應成立業務文書登載不實罪之教唆犯",
        "choice_C": "(C)乙之行為係為避免財產上之緊急危難所為之不得已行為，得主張緊急避難而阻卻違法；甲基於共犯從屬性，不成立教唆犯",
        "choice_D": "(D)乙之行為係為避免財產上之緊急危難所為之不得已行為，得主張緊急避難而阻卻違法，但甲之行為仍可構成間接正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙應成立業務文書登載不實罪，甲應成立業務文書登載不實罪之教唆犯"
      },
      {
        "question": "關於刑法第195條所稱之偽造紙幣，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)屬於違禁物\n(B)法院應義務宣告沒收\n(C)刑法上之偽造貨幣罪章並無處罰持有偽造紙幣之罪\n(D)非犯人所有者亦應宣告沒收",
        "choice_A": "(A)屬於違禁物",
        "choice_B": "(B)法院應義務宣告沒收",
        "choice_C": "(C)刑法上之偽造貨幣罪章並無處罰持有偽造紙幣之罪",
        "choice_D": "(D)非犯人所有者亦應宣告沒收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)屬於違禁物"
      },
      {
        "question": "甲為請領保險理賠，利用在醫院看診時，假裝病痛向醫師為虛偽陳述，致醫師誤判其病情而開立錯誤內容的診斷證明。甲以詐術令醫師誤判而開立內容不實之診斷證明。依據實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)偽造私文書罪之間接正犯\n(B)使從事業務之人為業務登載不實罪\n(C)業務文書登載不實罪之間接正犯\n(D)無偽造文書罪章各罪之適用",
        "choice_A": "(A)偽造私文書罪之間接正犯",
        "choice_B": "(B)使從事業務之人為業務登載不實罪",
        "choice_C": "(C)業務文書登載不實罪之間接正犯",
        "choice_D": "(D)無偽造文書罪章各罪之適用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)無偽造文書罪章各罪之適用"
      },
      {
        "question": "甲與乙為朋友，甲經常提供毒品給乙，並一起吸毒。某日吸毒時，甲見乙昏迷，臨時起意對其實施性交。性交完成後，乙因毒品之藥物作用而不停抽搐，甲非但未救助，反而儘快離開現場，不久後乙即死亡。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲成立乘機性交罪\n(B)甲成立強制性交致死罪\n(C)甲成立加重強制性交罪\n(D)甲成立加重強制性交致死罪",
        "choice_A": "(A)甲成立乘機性交罪",
        "choice_B": "(B)甲成立強制性交致死罪",
        "choice_C": "(C)甲成立加重強制性交罪",
        "choice_D": "(D)甲成立加重強制性交致死罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲成立乘機性交罪"
      },
      {
        "question": "甲殺害其生父，法院審理後認為應成立刑法第 272 條第 1 項殺直系血親尊親屬既遂罪，復於判決理由中以「被告所殺害者係其生父」作為量刑上加重的理由。如此說法，顯然違反下列學理上的什麼原則？",
        "choices": "(A)禁止重覆評價原則\n(B)禁止習慣適用原則\n(C)禁止不當連結原則\n(D)禁止類推適用原則",
        "choice_A": "(A)禁止重覆評價原則",
        "choice_B": "(B)禁止習慣適用原則",
        "choice_C": "(C)禁止不當連結原則",
        "choice_D": "(D)禁止類推適用原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)禁止重覆評價原則"
      },
      {
        "question": "乙以重傷故意，拿木棒朝甲的頭部猛力攻擊，甲立刻閃身並出手將木棒撥開，致甲手指骨折，而撥開的木棒反彈打中乙的頭部，造成乙受傷。甲、乙兩人可能會負何種刑事責任？",
        "choices": "(A)甲為無罪，乙成立重傷未遂罪\n(B)甲成立過失傷害罪，乙成立重傷未遂罪\n(C)甲為無罪，乙亦無罪\n(D)甲成立過失傷害罪，乙成立傷害既遂罪",
        "choice_A": "(A)甲為無罪，乙成立重傷未遂罪",
        "choice_B": "(B)甲成立過失傷害罪，乙成立重傷未遂罪",
        "choice_C": "(C)甲為無罪，乙亦無罪",
        "choice_D": "(D)甲成立過失傷害罪，乙成立傷害既遂罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲為無罪，乙成立重傷未遂罪"
      },
      {
        "question": "甲是乙的獨生女，但甲年幼時被乙販賣給人蛇集團。多年後甲、乙兩人破冰，甲前往乙家訪視，兩人在家中聊天時，乙突然心臟病發昏倒在地，甲想起年幼種種，竟未作任何救援而離開現場，乙因無人救援而死亡。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)心臟病突發的乙屬於無自救能力之人\n(B)甲依法對乙負扶助義務\n(C)甲對乙構成刑法第293條第1項之罪\n(D)甲依刑法第294條之1第2款規定不罰",
        "choice_A": "(A)心臟病突發的乙屬於無自救能力之人",
        "choice_B": "(B)甲依法對乙負扶助義務",
        "choice_C": "(C)甲對乙構成刑法第293條第1項之罪",
        "choice_D": "(D)甲依刑法第294條之1第2款規定不罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲對乙構成刑法第293條第1項之罪"
      },
      {
        "question": "甲與乙因爭風吃醋發生爭執，甲在網路上的公開討論區，以乙之網路帳號（BELLEEAU）為對象，發言怒斥：「BELLEEAU是垃圾，是不入流的傢伙，更是偷別人女友的壞人」，乙知悉以上情事後，以手機拍下證據，向地檢署提告，依實務見解，有關甲刑事責任之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲咒罵的對象雖然是帳號，但因該帳號可連結至乙，故仍可成立妨害名譽罪\n(B)甲在公開討論區咒罵乙為垃圾及不入流之人，構成公然侮辱罪\n(C)甲在公開討論區指出乙是偷別人女友的壞人，構成誹謗罪\n(D)就本案例，甲之留言無刑法第311條不罰規定之適用",
        "choice_A": "(A)甲咒罵的對象雖然是帳號，但因該帳號可連結至乙，故仍可成立妨害名譽罪",
        "choice_B": "(B)甲在公開討論區咒罵乙為垃圾及不入流之人，構成公然侮辱罪",
        "choice_C": "(C)甲在公開討論區指出乙是偷別人女友的壞人，構成誹謗罪",
        "choice_D": "(D)就本案例，甲之留言無刑法第311條不罰規定之適用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲在公開討論區指出乙是偷別人女友的壞人，構成誹謗罪"
      },
      {
        "question": "甲迷戀同學乙，但未獲乙的青睞。某次全班到外縣市參加研討會而住宿旅館，均有各自的房間，乙離開房間時，未將房門鎖緊，甲發現後直接走入乙的房間，翻弄乙的行李箱，並以手機拍下乙的內衣，將該張照片以通訊軟體傳給同學丙分享。離開房間前，竟又臨時起意帶走該內衣作為紀念。有關甲刑事責任的敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲取走內衣，構成刑法第321條第1項第1款加重竊盜罪\n(B)甲侵入乙的房間，構成刑法第306條第1項之侵入住居罪\n(C)甲拍攝內衣照片，不構成刑法第315條之1第2款之妨害秘密罪\n(D)甲將內衣照片傳給丙，不構成刑法第310條第1項之誹謗罪",
        "choice_A": "(A)甲取走內衣，構成刑法第321條第1項第1款加重竊盜罪",
        "choice_B": "(B)甲侵入乙的房間，構成刑法第306條第1項之侵入住居罪",
        "choice_C": "(C)甲拍攝內衣照片，不構成刑法第315條之1第2款之妨害秘密罪",
        "choice_D": "(D)甲將內衣照片傳給丙，不構成刑法第310條第1項之誹謗罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲取走內衣，構成刑法第321條第1項第1款加重竊盜罪"
      },
      {
        "question": "有關刑法第321條第1項第3款「凶器」之適用說明，依實務見解，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)須行為人主觀上有持以行兇或壓制被害人之意圖\n(B)該物客觀上具有危險性，能夠傷害人之生命身體\n(C)該物不限於行為人在犯罪場所外攜入\n(D)不以行為人取出該凶器使用為必要",
        "choice_A": "(A)須行為人主觀上有持以行兇或壓制被害人之意圖",
        "choice_B": "(B)該物客觀上具有危險性，能夠傷害人之生命身體",
        "choice_C": "(C)該物不限於行為人在犯罪場所外攜入",
        "choice_D": "(D)不以行為人取出該凶器使用為必要",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)須行為人主觀上有持以行兇或壓制被害人之意圖"
      },
      {
        "question": "甲於公園中見到酒醉趴在木椅上休息的乙男，想偷偷取走乙置於外套口袋中的皮夾，未料被乙發現而反抗，甲便拿出玩具手槍喝令乙不准動，見乙雙手高舉後，自行取走乙的皮夾。若依實務見解，甲應依何罪論處？",
        "choices": "(A)詐欺罪\n(B)搶奪罪\n(C)準強盜罪\n(D)強盜罪",
        "choice_A": "(A)詐欺罪",
        "choice_B": "(B)搶奪罪",
        "choice_C": "(C)準強盜罪",
        "choice_D": "(D)強盜罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)強盜罪"
      },
      {
        "question": "甲受在大陸工作之友人A委託代為簽購威力彩，甲依其指示購買。俟開獎後A得知其所簽號碼中頭獎，並告知甲。詎甲未經 A 同意，將代購之彩券交給妻子乙，由乙填寫其個人資料，持之向臺灣彩券兌領獎金。依實務見解，甲、乙應如何論罪？",
        "choices": "(A)甲、乙成立侵占罪之共同正犯\n(B)甲成立背信罪，乙成立侵占罪\n(C)甲、乙成立竊盜罪之共同正犯\n(D)甲成立背信罪，乙成立背信罪之幫助犯",
        "choice_A": "(A)甲、乙成立侵占罪之共同正犯",
        "choice_B": "(B)甲成立背信罪，乙成立侵占罪",
        "choice_C": "(C)甲、乙成立竊盜罪之共同正犯",
        "choice_D": "(D)甲成立背信罪，乙成立背信罪之幫助犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲、乙成立侵占罪之共同正犯"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人為幫友人向A索討債務，將A約出後強押上車並載至甲住處，乙、丙將A捆綁毆打，命A聯絡親人付款，A不得不以電話聯絡其妻準備20萬元，乙、丙前往取款後，仍有不足，甲要求A 再行設法籌付現金，始願意放人。A 佯稱可至其岳父處借款償付，甲、乙、丙遂搭載 A 前往，惟車抵達該址時，A下車後趁隙奔跑進屋，並請其岳父報警，甲、乙、丙旋即駕車逃逸。依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙、丙三人共同犯強盜罪\n(B)甲、乙、丙三人共同犯恐嚇取財罪\n(C)甲、乙、丙三人共同犯準擄人勒贖罪\n(D)甲、乙、丙三人共同犯私行拘禁罪與傷害罪，想像競合",
        "choice_A": "(A)甲、乙、丙三人共同犯強盜罪",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙三人共同犯恐嚇取財罪",
        "choice_C": "(C)甲、乙、丙三人共同犯準擄人勒贖罪",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙三人共同犯私行拘禁罪與傷害罪，想像競合",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲、乙、丙三人共同犯私行拘禁罪與傷害罪，想像競合"
      },
      {
        "question": "依照我國現行刑法與實務見解，下列各種情形中，甲的那一種行為不成立刑法第 349 條第 1 項的贓物罪？",
        "choices": "(A)甲教唆乙行竊，並且在乙得手後收受所竊得之物\n(B)甲得知乙竊得汽車一輛，於是媒介乙將車賣給不知情的丙\n(C)乙將竊得的黃金變賣後，再以變賣所得之現金送給知情的甲\n(D)乙將竊得的車輛送至知情的甲處保管，並由甲代為將該車解體",
        "choice_A": "(A)甲教唆乙行竊，並且在乙得手後收受所竊得之物",
        "choice_B": "(B)甲得知乙竊得汽車一輛，於是媒介乙將車賣給不知情的丙",
        "choice_C": "(C)乙將竊得的黃金變賣後，再以變賣所得之現金送給知情的甲",
        "choice_D": "(D)乙將竊得的車輛送至知情的甲處保管，並由甲代為將該車解體",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲教唆乙行竊，並且在乙得手後收受所竊得之物"
      },
      {
        "question": "甲向友人乙恐嚇取財多次，經檢察官以甲有恐嚇取財之習慣，依法提起公訴，除指明甲不顧朋友道義，向乙恐嚇取財，應量處重刑外，並請求宣告強制工作。法院審理中，甲坦承未經同意而拿走財物，但否認有不法所有之意圖，亦否認有竊盜之惡習，且堅稱：「乙並非其好友，平日常藉故予以羞辱」等語。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲就被訴恐嚇取財之事實，不負證明其不存在之舉證責任\n(B)甲與乙究竟是否好友，涉及科刑情狀之輕重，屬嚴格證明之對象\n(C)甲有無不法所有之意圖，屬於犯罪事實之內容，須經嚴格證明\n(D)甲有無恐嚇取財之習慣，係強制工作之基礎，並非以自由證明為已足",
        "choice_A": "(A)甲就被訴恐嚇取財之事實，不負證明其不存在之舉證責任",
        "choice_B": "(B)甲與乙究竟是否好友，涉及科刑情狀之輕重，屬嚴格證明之對象",
        "choice_C": "(C)甲有無不法所有之意圖，屬於犯罪事實之內容，須經嚴格證明",
        "choice_D": "(D)甲有無恐嚇取財之習慣，係強制工作之基礎，並非以自由證明為已足",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲與乙究竟是否好友，涉及科刑情狀之輕重，屬嚴格證明之對象"
      },
      {
        "question": "被告甲將其殺人計畫、步驟詳細記載於「記事（紙）本」中，而於犯罪偵查過程經依法扣押。對於得為證據之本項甲之「記事（紙）本」，法院應如何進行證據調查？下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)應依刑事訴訟法第164條第1項物證之調查程序進行證據調查\n(B)應依刑事訴訟法第165條書證之調查程序進行證據調查\n(C)應依刑事訴訟法第165條之1準用書證之調查程序進行證據調查\n(D)應依刑事訴訟法第166條對人證之調查程序進行證據調查",
        "choice_A": "(A)應依刑事訴訟法第164條第1項物證之調查程序進行證據調查",
        "choice_B": "(B)應依刑事訴訟法第165條書證之調查程序進行證據調查",
        "choice_C": "(C)應依刑事訴訟法第165條之1準用書證之調查程序進行證據調查",
        "choice_D": "(D)應依刑事訴訟法第166條對人證之調查程序進行證據調查",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)應依刑事訴訟法第165條書證之調查程序進行證據調查"
      },
      {
        "question": "被告甲妨害性自主案件，法院依檢察官之聲請，傳喚曾為被害人乙進行心理治療之精神科醫師丙到庭，就乙於事發後心理治療過程中，被害人有無出現創傷後壓力症候群之跡象而為陳述。下列敘述，依實務見解，何者最為正確？",
        "choices": "(A)丙係學理上所稱鑑定證人，法院應適用刑事訴訟法第 202 條有關鑑定人具結之規定，由丙於陳述前具結，其結文內應記載必為公正誠實之鑑定等語\n(B)由檢察官行主詰問時，於丙就待證事實為陳述前，檢察官針對有關丙之身分、學歷、經歷等事項，詰以「你是精神科專科醫師？」、「你是台大醫學系畢業？」、「你在台大醫院擔任精神科醫師已有20年之久？」係屬不當詰問，甲之辯護人因此聲明異議，審判長應認異議為有理由\n(C)丙經合法傳喚，無正當理由而不到場者，法院得科以罰鍰，但不得拘提\n(D)丙於法院就待證事實所為陳述，與乙關於被害事實之陳述，不具有同一性，得作為判斷乙所為不利於甲之陳述係屬真實之補強證據",
        "choice_A": "(A)丙係學理上所稱鑑定證人，法院應適用刑事訴訟法第 202 條有關鑑定人具結之規定，由丙於陳述前具結，其結文內應記載必為公正誠實之鑑定等語",
        "choice_B": "(B)由檢察官行主詰問時，於丙就待證事實為陳述前，檢察官針對有關丙之身分、學歷、經歷等事項，詰以「你是精神科專科醫師？」、「你是台大醫學系畢業？」、「你在台大醫院擔任精神科醫師已有20年之久？」係屬不當詰問，甲之辯護人因此聲明異議，審判長應認異議為有理由",
        "choice_C": "(C)丙經合法傳喚，無正當理由而不到場者，法院得科以罰鍰，但不得拘提",
        "choice_D": "(D)丙於法院就待證事實所為陳述，與乙關於被害事實之陳述，不具有同一性，得作為判斷乙所為不利於甲之陳述係屬真實之補強證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙於法院就待證事實所為陳述，與乙關於被害事實之陳述，不具有同一性，得作為判斷乙所為不利於甲之陳述係屬真實之補強證據"
      },
      {
        "question": "甲、乙偷竊甲之父丙之財物，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)丙僅對乙提起告訴，基於告訴不可分原則，效力及於甲\n(B)若乙亦為丙之養子，丙僅對乙提起告訴，該效力並不及於甲\n(C)丙既為告訴人，故其陳述被害經過時，不得以證人身分，進行訊問\n(D)丙對甲、乙均提起告訴，經檢察官偵查後提起公訴，丙恰巧為審理本案法官配置之書記官，丙依法應自行迴避，若丙不自行迴避，當事人亦得聲請丙迴避，該迴避應由所屬法院院長裁定之",
        "choice_A": "(A)丙僅對乙提起告訴，基於告訴不可分原則，效力及於甲",
        "choice_B": "(B)若乙亦為丙之養子，丙僅對乙提起告訴，該效力並不及於甲",
        "choice_C": "(C)丙既為告訴人，故其陳述被害經過時，不得以證人身分，進行訊問",
        "choice_D": "(D)丙對甲、乙均提起告訴，經檢察官偵查後提起公訴，丙恰巧為審理本案法官配置之書記官，丙依法應自行迴避，若丙不自行迴避，當事人亦得聲請丙迴避，該迴避應由所屬法院院長裁定之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙對甲、乙均提起告訴，經檢察官偵查後提起公訴，丙恰巧為審理本案法官配置之書記官，丙依法應自行迴避，若丙不自行迴避，當事人亦得聲請丙迴避，該迴避應由所屬法院院長裁定之"
      },
      {
        "question": "甲與其妻乙感情不睦，某日持槍朝乙射擊，惟槍法不準誤中一旁之丙，致丙受傷。被害人丙得否委任律師對甲過失傷害之行為提起自訴？",
        "choices": "(A)得。乙對甲涉嫌殺人未遂之部分，依法雖不得提起自訴，但對於被害人丙之自訴權不生影響，丙仍得對甲提起過失傷害罪之自訴\n(B)得。乙對甲涉嫌殺人未遂之部分，依法雖不得提起自訴，但過失傷害罪係告訴乃論之案件，故被害人丙仍得對甲提起過失傷害罪之自訴\n(C)不得。甲係一行為觸犯殺人未遂罪及過失傷害罪，被害人丙自訴之提起，未經另一被害人乙之同意，不得為之\n(D)不得。甲犯罪事實中之殺人未遂部分，依法配偶乙對其不得提起自訴，且係較重之罪，故被害人丙對甲犯罪事實中之過失傷害部分，不得自訴",
        "choice_A": "(A)得。乙對甲涉嫌殺人未遂之部分，依法雖不得提起自訴，但對於被害人丙之自訴權不生影響，丙仍得對甲提起過失傷害罪之自訴",
        "choice_B": "(B)得。乙對甲涉嫌殺人未遂之部分，依法雖不得提起自訴，但過失傷害罪係告訴乃論之案件，故被害人丙仍得對甲提起過失傷害罪之自訴",
        "choice_C": "(C)不得。甲係一行為觸犯殺人未遂罪及過失傷害罪，被害人丙自訴之提起，未經另一被害人乙之同意，不得為之",
        "choice_D": "(D)不得。甲犯罪事實中之殺人未遂部分，依法配偶乙對其不得提起自訴，且係較重之罪，故被害人丙對甲犯罪事實中之過失傷害部分，不得自訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不得。甲犯罪事實中之殺人未遂部分，依法配偶乙對其不得提起自訴，且係較重之罪，故被害人丙對甲犯罪事實中之過失傷害部分，不得自訴"
      },
      {
        "question": "合議審判案件，受命法官於準備程序中所為之以下行為，何者為違法？",
        "choices": "(A)若預料證人於審理期日不能到場，受命法官得於準備程序訊問證人，惟此時不適用交互詰問之規定，應由受命法官訊問後，依序由檢察官、辯護人、被告詰問，而其性質為反詰問\n(B)若被告於準備程序就其審判外自白為刑求抗辯，受命法官得為必要之調查。例如：勘驗錄音帶、傳喚製作筆錄之員警，以查明自白之任意性\n(C)若被告於準備程序抗辯證人於審判外之陳述係遭偵查機關以不正方法訊問取得，受命法官得為必要之調查，以查明前開抗辯是否屬實\n(D)受命法官依法得於準備程序行勘驗，但依法應通知被告及其辯護人到場",
        "choice_A": "(A)若預料證人於審理期日不能到場，受命法官得於準備程序訊問證人，惟此時不適用交互詰問之規定，應由受命法官訊問後，依序由檢察官、辯護人、被告詰問，而其性質為反詰問",
        "choice_B": "(B)若被告於準備程序就其審判外自白為刑求抗辯，受命法官得為必要之調查。例如：勘驗錄音帶、傳喚製作筆錄之員警，以查明自白之任意性",
        "choice_C": "(C)若被告於準備程序抗辯證人於審判外之陳述係遭偵查機關以不正方法訊問取得，受命法官得為必要之調查，以查明前開抗辯是否屬實",
        "choice_D": "(D)受命法官依法得於準備程序行勘驗，但依法應通知被告及其辯護人到場",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)若預料證人於審理期日不能到場，受命法官得於準備程序訊問證人，惟此時不適用交互詰問之規定，應由受命法官訊問後，依序由檢察官、辯護人、被告詰問，而其性質為反詰問"
      },
      {
        "question": "被告甲之戶籍設於新北市板橋區，其於準備程序向法院陳明現於新北市土城區租屋居住。法院僅向甲之戶籍地址送達傳票，甲未到庭，法院是否得裁定為公示送達？",
        "choices": "(A)否。只有判決書才得以裁定公示送達，傳票僅須張貼於法院牌示處，不必裁定為公示送達\n(B)是。送達之地址有複數時，法院僅須擇一送達即可\n(C)否。甲既然已經向法院陳明，自應向土城區租屋處為送達，方為合法\n(D)是。刑事訴訟法明定以戶籍地址為應送達處所，若按戶籍地址送達不到，自得裁定公示送達",
        "choice_A": "(A)否。只有判決書才得以裁定公示送達，傳票僅須張貼於法院牌示處，不必裁定為公示送達",
        "choice_B": "(B)是。送達之地址有複數時，法院僅須擇一送達即可",
        "choice_C": "(C)否。甲既然已經向法院陳明，自應向土城區租屋處為送達，方為合法",
        "choice_D": "(D)是。刑事訴訟法明定以戶籍地址為應送達處所，若按戶籍地址送達不到，自得裁定公示送達",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)否。甲既然已經向法院陳明，自應向土城區租屋處為送達，方為合法"
      },
      {
        "question": "下列有關告訴之敘述，何者最正確？",
        "choices": "(A)甲女10歲，因父母離婚，由父親任監護人。嗣其母發現女童父親對女童強制性交，於告訴期間擬對女童父親提出告訴，因其已離婚又無監護權，其告訴不合法\n(B)甲女未滿14歲，向母親丙哭訴1個月內遭父親乙性侵害3次，丙於告訴期間，至派出所以言詞向司法警察人員表明聲請保護令暨對乙提出告訴，受理之司法警察問明後並未製作筆錄。丙之告訴，因未依法製作筆錄，其告訴不合法定程式\n(C)乙駕駛自用小客車，與駕駛某客運股份有限公司公車之司機甲發生行車糾紛，乙因一時氣憤，徒手敲擊該公車車門玻璃，使該車門玻璃破裂，經該客運公司提出告訴，告訴不合法\n(D)媒體報導名演員甲酒後鬧事打傷丙，雖丙尚未告訴，檢察官閱報後，得立即主動分案偵辦甲涉嫌傷害罪",
        "choice_A": "(A)甲女10歲，因父母離婚，由父親任監護人。嗣其母發現女童父親對女童強制性交，於告訴期間擬對女童父親提出告訴，因其已離婚又無監護權，其告訴不合法",
        "choice_B": "(B)甲女未滿14歲，向母親丙哭訴1個月內遭父親乙性侵害3次，丙於告訴期間，至派出所以言詞向司法警察人員表明聲請保護令暨對乙提出告訴，受理之司法警察問明後並未製作筆錄。丙之告訴，因未依法製作筆錄，其告訴不合法定程式",
        "choice_C": "(C)乙駕駛自用小客車，與駕駛某客運股份有限公司公車之司機甲發生行車糾紛，乙因一時氣憤，徒手敲擊該公車車門玻璃，使該車門玻璃破裂，經該客運公司提出告訴，告訴不合法",
        "choice_D": "(D)媒體報導名演員甲酒後鬧事打傷丙，雖丙尚未告訴，檢察官閱報後，得立即主動分案偵辦甲涉嫌傷害罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)媒體報導名演員甲酒後鬧事打傷丙，雖丙尚未告訴，檢察官閱報後，得立即主動分案偵辦甲涉嫌傷害罪"
      },
      {
        "question": "員警據報A與友人於KTV唱歌狂歡，有使用毒品助興，經前往調查發現A等人於某包廂飲酒作樂，且有塑膠「燒焦」氣味，但未見到可疑物品。員警依辦案經驗研判現場情況，認有搜索 A 所攜行李之必要，惟A不同意。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)依刑事訴訟法第128條之1取得搜索票實施搜索\n(B)依刑事訴訟法第130條附帶搜索\n(C)依刑事訴訟法第131條第1項第3款逕行搜索\n(D)逕依刑事訴訟法第131條第2項緊急搜索",
        "choice_A": "(A)依刑事訴訟法第128條之1取得搜索票實施搜索",
        "choice_B": "(B)依刑事訴訟法第130條附帶搜索",
        "choice_C": "(C)依刑事訴訟法第131條第1項第3款逕行搜索",
        "choice_D": "(D)逕依刑事訴訟法第131條第2項緊急搜索",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)依刑事訴訟法第128條之1取得搜索票實施搜索"
      },
      {
        "question": "甲因涉嫌持槍擄人勒贖，經依法通緝期間，檢察官訊問證人乙供稱曾無意中窺知甲持有制式手槍；訊問證人丙曾目擊甲夥同其幫派5人涉嫌擄丁勒贖；丁趁機脫身後，再訊問丁遭受甲挾持傷害經過，並調得案發現場路口監視器錄影。乙、丙因恐被甲報復，請求不要揭露其身分。其後緝獲甲，檢察官以甲有脅迫乙、丙、丁串證之虞，有羈押之必要，向法官聲請羈押甲。關於相關偵查卷證資料之閱覽，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)法院須命提出所有原卷證給甲及其辯護人知悉\n(B)僅命檢察官說明應羈押理由，不須提出任何證據給甲及其辯護人知悉\n(C)檢察官應提出丁偵訊筆錄及路口監視器錄影帶給甲及其辯護人知悉。但對乙、丙之偵訊筆錄，則另分卷敘明理由，適當限制甲及其辯護人獲知\n(D)可禁止甲及其辯護人獲知乙、丙、丁筆錄",
        "choice_A": "(A)法院須命提出所有原卷證給甲及其辯護人知悉",
        "choice_B": "(B)僅命檢察官說明應羈押理由，不須提出任何證據給甲及其辯護人知悉",
        "choice_C": "(C)檢察官應提出丁偵訊筆錄及路口監視器錄影帶給甲及其辯護人知悉。但對乙、丙之偵訊筆錄，則另分卷敘明理由，適當限制甲及其辯護人獲知",
        "choice_D": "(D)可禁止甲及其辯護人獲知乙、丙、丁筆錄",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)檢察官應提出丁偵訊筆錄及路口監視器錄影帶給甲及其辯護人知悉。但對乙、丙之偵訊筆錄，則另分卷敘明理由，適當限制甲及其辯護人獲知"
      },
      {
        "question": "警察乙於巡邏時，經過某地，經通報該處正發生強盜案件，立即前往並逮捕強盜中之犯罪行為人甲。依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)不論情況是否急迫，乙均得因現行犯甲之供述，對共謀共同正犯丙，不經傳喚逕行拘提\n(B)乙因現行犯甲之供述，對有事實足認為共犯嫌疑重大者且情況急迫時，得依法逕行拘提之\n(C)乙經現行犯甲同意至甲宅搜索，搜索完畢後乙應於3日內向該管檢察官報告\n(D)乙得立即搜索現行犯甲使用之交通工具，並應於3日內報告該管檢察官",
        "choice_A": "(A)不論情況是否急迫，乙均得因現行犯甲之供述，對共謀共同正犯丙，不經傳喚逕行拘提",
        "choice_B": "(B)乙因現行犯甲之供述，對有事實足認為共犯嫌疑重大者且情況急迫時，得依法逕行拘提之",
        "choice_C": "(C)乙經現行犯甲同意至甲宅搜索，搜索完畢後乙應於3日內向該管檢察官報告",
        "choice_D": "(D)乙得立即搜索現行犯甲使用之交通工具，並應於3日內報告該管檢察官",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙因現行犯甲之供述，對有事實足認為共犯嫌疑重大者且情況急迫時，得依法逕行拘提之"
      },
      {
        "question": "司法警察官欲通知犯罪嫌疑人甲到場接受詢問。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)通知甲到場，依法得以言詞或通知書為之\n(B)通知甲到場所使用的通知書，應由檢察官簽名\n(C)通知書上應記載受通知人無正當理由不到場時，得命拘提\n(D)合法通知甲後，無正當理由不到場者，得報請檢察官核發拘票",
        "choice_A": "(A)通知甲到場，依法得以言詞或通知書為之",
        "choice_B": "(B)通知甲到場所使用的通知書，應由檢察官簽名",
        "choice_C": "(C)通知書上應記載受通知人無正當理由不到場時，得命拘提",
        "choice_D": "(D)合法通知甲後，無正當理由不到場者，得報請檢察官核發拘票",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)合法通知甲後，無正當理由不到場者，得報請檢察官核發拘票"
      },
      {
        "question": "刑事訴訟法關於現行犯逮捕之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)不問何人得逕行逮捕之\n(B)限於故意犯罪者，始得逮捕之\n(C)抗拒逮捕者，得用強制力\n(D)無需令狀",
        "choice_A": "(A)不問何人得逕行逮捕之",
        "choice_B": "(B)限於故意犯罪者，始得逮捕之",
        "choice_C": "(C)抗拒逮捕者，得用強制力",
        "choice_D": "(D)無需令狀",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)限於故意犯罪者，始得逮捕之"
      },
      {
        "question": "警員甲深夜於臺北火車站著制服執行巡邏勤務，發現乙走路搖晃、神智不清，可能涉嫌施用毒品，遂對乙攔檢盤查，並要求乙將其所攜帶上鎖之行李箱打開，甲遂向乙出示證件並表示檢查後若無違禁品即可離去，乙同意打開行李箱，警員甲在乙之行李箱查獲一包重約 500 公克之海洛因，隨即將乙以現行犯當場逮捕，帶回警察局製作筆錄後，始讓乙在警局內簽署自願同意搜索筆錄。下列敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)甲搜索違法，查獲之毒品絕對不得作為證據\n(B)甲之搜索符合同意搜索之規定，查獲之毒品可為證據\n(C)甲搜索違法，但查獲之毒品，法院仍可審酌人權保障及公共利益，決定是否具有證據能力\n(D)甲之搜索，因係在火車站之公共場所執行，雖無搜索票，仍屬合法，查獲之毒品可為證據",
        "choice_A": "(A)甲搜索違法，查獲之毒品絕對不得作為證據",
        "choice_B": "(B)甲之搜索符合同意搜索之規定，查獲之毒品可為證據",
        "choice_C": "(C)甲搜索違法，但查獲之毒品，法院仍可審酌人權保障及公共利益，決定是否具有證據能力",
        "choice_D": "(D)甲之搜索，因係在火車站之公共場所執行，雖無搜索票，仍屬合法，查獲之毒品可為證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲搜索違法，但查獲之毒品，法院仍可審酌人權保障及公共利益，決定是否具有證據能力"
      },
      {
        "question": "第一審判決甲犯強盜罪，甲提起上訴，第二審認定甲上訴逾期，駁回上訴。甲不服，上訴第三審主張：第二審調查上訴是否逾期時，僅傳訊其住所地的大樓管理員乙，卻未讓其進行交互詰問，侵害其詰問權。甲之主張有無理由？",
        "choices": "(A)有理由。送達是否合法，關乎甲上訴期間是否屆滿之計算，對甲之權利影響甚巨，應採嚴格的證明，以進行交互詰問為必要\n(B)無理由。送達是否合法，係屬自由的證明之事項，其證據調查之方式不以進行交互詰問為必要\n(C)有理由。依據司法院釋字第582號解釋，刑事被告詰問證人之權利係屬憲法第8條第1項規定「非由法院依法定程序不得審問處罰」之正當法律程序所保障之權利，二審既然傳訊證人乙，自應進行交互詰問程序，方才符合憲法保障詰問權之意旨\n(D)無理由。甲所涉案件屬於不得上訴三審之案件，故甲上訴三審之主張仍屬無理由",
        "choice_A": "(A)有理由。送達是否合法，關乎甲上訴期間是否屆滿之計算，對甲之權利影響甚巨，應採嚴格的證明，以進行交互詰問為必要",
        "choice_B": "(B)無理由。送達是否合法，係屬自由的證明之事項，其證據調查之方式不以進行交互詰問為必要",
        "choice_C": "(C)有理由。依據司法院釋字第582號解釋，刑事被告詰問證人之權利係屬憲法第8條第1項規定「非由法院依法定程序不得審問處罰」之正當法律程序所保障之權利，二審既然傳訊證人乙，自應進行交互詰問程序，方才符合憲法保障詰問權之意旨",
        "choice_D": "(D)無理由。甲所涉案件屬於不得上訴三審之案件，故甲上訴三審之主張仍屬無理由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)無理由。送達是否合法，係屬自由的證明之事項，其證據調查之方式不以進行交互詰問為必要"
      },
      {
        "question": "15 歲之甲目擊乙搶奪丙皮包，偵查中檢察官命甲具結後證稱：「當日夜間確實看到乙當街對丙搶奪皮包」等語。審判中被告乙主張：「甲年僅15歲，檢察官逕命具結，其證詞不具證據能力」等語，被告乙之辯護人另抗辯：「證人甲有深度近視，卻僅配帶不足度數之眼鏡，於夜間應該看不清楚搶奪行為人是否為被告乙，其證詞不能證明被告有罪」等語，依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)檢察官誤命未滿16歲之證人甲具結作證，其所為證言乃無具結能力者之證言，仍有證據能力\n(B)檢察官誤命未滿16歲之證人甲具結作證，其作證之法定程序於法有違，其證言自無證據能力\n(C)被告乙之辯護人所為之抗辯係屬證據能力有無的問題，與證詞之證據價值無關\n(D)檢察官誤命未滿16歲之證人甲具結作證，已生具結之效力，如有虛偽陳述，應以偽證罪處罰",
        "choice_A": "(A)檢察官誤命未滿16歲之證人甲具結作證，其所為證言乃無具結能力者之證言，仍有證據能力",
        "choice_B": "(B)檢察官誤命未滿16歲之證人甲具結作證，其作證之法定程序於法有違，其證言自無證據能力",
        "choice_C": "(C)被告乙之辯護人所為之抗辯係屬證據能力有無的問題，與證詞之證據價值無關",
        "choice_D": "(D)檢察官誤命未滿16歲之證人甲具結作證，已生具結之效力，如有虛偽陳述，應以偽證罪處罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)檢察官誤命未滿16歲之證人甲具結作證，其所為證言乃無具結能力者之證言，仍有證據能力"
      },
      {
        "question": "檢察事務官前往調查因肇事受傷而送醫急診之肇事者B之酒駕犯行，因B拒絕酒測，檢察事務官乃立即囑醫生強制採取血液後，送請鑑定結果證明 B 血液酒精濃度為百分之零點零六毫克，明顯是酒駕行為，B抗辯未經其同意強制採取血液，違背法定程序，B之抗辯有沒有理由？",
        "choices": "(A)B 之抗辯有理由，因如違反 B 意願而採取 B 血液加以鑑定，依法必須有審判長、受命法官或檢察官之許可\n(B)B之抗辯沒有理由，因檢察事務官因調查犯罪情形及蒐集證據之必要，對於犯罪嫌疑人得違反其意思，採取其血液，這是法律賦予檢察事務官的法定權限\n(C)B之抗辯有理由，因抽血檢查前，B可以要求先喝水再進行酒測\n(D)B之抗辯沒有理由，因檢察事務官認有相當理由認為採取吐氣或血液得作為犯罪之證據時，得採取之",
        "choice_A": "(A)B 之抗辯有理由，因如違反 B 意願而採取 B 血液加以鑑定，依法必須有審判長、受命法官或檢察官之許可",
        "choice_B": "(B)B之抗辯沒有理由，因檢察事務官因調查犯罪情形及蒐集證據之必要，對於犯罪嫌疑人得違反其意思，採取其血液，這是法律賦予檢察事務官的法定權限",
        "choice_C": "(C)B之抗辯有理由，因抽血檢查前，B可以要求先喝水再進行酒測",
        "choice_D": "(D)B之抗辯沒有理由，因檢察事務官認有相當理由認為採取吐氣或血液得作為犯罪之證據時，得採取之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)B 之抗辯有理由，因如違反 B 意願而採取 B 血液加以鑑定，依法必須有審判長、受命法官或檢察官之許可"
      },
      {
        "question": "甲因販賣毒品罪嫌，經法院予以羈押，臺灣高等法院判決後，甲上訴於最高法院，並聲請具保停止羈押，此項聲請，應由何法院裁定？",
        "choices": "(A)案件已上訴於最高法院，應由最高法院裁定\n(B)如卷宗及證物已送交最高法院，由最高法院裁定；尚未送交者，由臺灣高等法院裁定\n(C)不論卷宗及證物是否已送交最高法院，均由臺灣高等法院裁定\n(D)甲提出上訴書狀前，由臺灣高等法院裁定；提出上訴書狀後，由最高法院裁定",
        "choice_A": "(A)案件已上訴於最高法院，應由最高法院裁定",
        "choice_B": "(B)如卷宗及證物已送交最高法院，由最高法院裁定；尚未送交者，由臺灣高等法院裁定",
        "choice_C": "(C)不論卷宗及證物是否已送交最高法院，均由臺灣高等法院裁定",
        "choice_D": "(D)甲提出上訴書狀前，由臺灣高等法院裁定；提出上訴書狀後，由最高法院裁定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)不論卷宗及證物是否已送交最高法院，均由臺灣高等法院裁定"
      },
      {
        "question": "甲涉犯過失傷害罪嫌，經檢察官偵查終結後，參酌刑法第57條所列事項及公共利益之維護，對甲處以緩起訴處分，緩起訴期間 2 年。下列敘述何種情形，檢察官得依職權或依告訴人之聲請撤銷緩起訴？",
        "choices": "(A)緩起訴前，因犯過失傷害罪，而在緩起訴期間內受有期徒刑以上刑之宣告\n(B)緩起訴前，因故意犯侵占脫離他人持有物罪，而在緩起訴期間內受科罰金之宣告\n(C)未履行向被害人支付相當數額損害賠償之緩起訴條件\n(D)於緩起訴期間內過失更犯有期徒刑以上刑之罪，經檢察官提起公訴",
        "choice_A": "(A)緩起訴前，因犯過失傷害罪，而在緩起訴期間內受有期徒刑以上刑之宣告",
        "choice_B": "(B)緩起訴前，因故意犯侵占脫離他人持有物罪，而在緩起訴期間內受科罰金之宣告",
        "choice_C": "(C)未履行向被害人支付相當數額損害賠償之緩起訴條件",
        "choice_D": "(D)於緩起訴期間內過失更犯有期徒刑以上刑之罪，經檢察官提起公訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)未履行向被害人支付相當數額損害賠償之緩起訴條件"
      },
      {
        "question": "強盜案件之被告甲經法院裁定羈押，乙為其辯護人。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)經法院同意後，乙始得接見甲，並互通書信\n(B)限制乙及甲的接見通信，應用限制書。限制書，偵查中由檢察官簽名，審判中由法官簽名\n(C)限制乙及甲間的接見，應用限制書，至於乙及甲間的通信，則不得限制之\n(D)偵查中檢察官認有限制乙及甲間接見通信，且情形急迫者，得先為必要處分，但應於24小時內聲請法院補發限制書",
        "choice_A": "(A)經法院同意後，乙始得接見甲，並互通書信",
        "choice_B": "(B)限制乙及甲的接見通信，應用限制書。限制書，偵查中由檢察官簽名，審判中由法官簽名",
        "choice_C": "(C)限制乙及甲間的接見，應用限制書，至於乙及甲間的通信，則不得限制之",
        "choice_D": "(D)偵查中檢察官認有限制乙及甲間接見通信，且情形急迫者，得先為必要處分，但應於24小時內聲請法院補發限制書",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)偵查中檢察官認有限制乙及甲間接見通信，且情形急迫者，得先為必要處分，但應於24小時內聲請法院補發限制書"
      },
      {
        "question": "檢察官就被告涉嫌竊盜甲、乙所有財物之事實，起訴認為成立一個竊盜罪之接續犯。法院開庭調查後，檢察官發現被訴竊盜乙所有財物部分，應屬誤會，而以言詞向法院請求減縮此部分之起訴事實，主張法院只要審判被訴竊盜甲財物之事實即可。法院調查結果，認定被告被訴竊盜甲所有財物之犯罪成立，被訴竊盜乙所有財物之證據不足，且兩者非屬接續犯。依實務見解有關法院之審判，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)審判對象包括被訴竊盜甲、乙所有財物之事實，並於主文就被訴竊盜甲所有財物部分，諭知竊盜罪；就被訴竊盜乙所有財物部分，諭知無罪\n(B)審判對象包括被訴竊盜甲、乙所有財物之事實，並於主文就被訴竊盜甲所有財物部分，諭知竊盜罪；就被訴竊盜乙所有財物部分，於理由說明不另為無罪之諭知\n(C)審判對象只有被訴竊盜甲所有財物之事實，應於主文就被訴竊盜甲財物部分，諭知竊盜罪；就被訴竊盜乙所有財物部分，於理由說明非審判對象\n(D)審判對象只有被訴竊盜甲所有財物之事實，應於主文就被訴竊盜甲財物部分，諭知竊盜罪；就被訴竊盜乙所有財物部分，於理由說明不另為公訴不受理之諭知",
        "choice_A": "(A)審判對象包括被訴竊盜甲、乙所有財物之事實，並於主文就被訴竊盜甲所有財物部分，諭知竊盜罪；就被訴竊盜乙所有財物部分，諭知無罪",
        "choice_B": "(B)審判對象包括被訴竊盜甲、乙所有財物之事實，並於主文就被訴竊盜甲所有財物部分，諭知竊盜罪；就被訴竊盜乙所有財物部分，於理由說明不另為無罪之諭知",
        "choice_C": "(C)審判對象只有被訴竊盜甲所有財物之事實，應於主文就被訴竊盜甲財物部分，諭知竊盜罪；就被訴竊盜乙所有財物部分，於理由說明非審判對象",
        "choice_D": "(D)審判對象只有被訴竊盜甲所有財物之事實，應於主文就被訴竊盜甲財物部分，諭知竊盜罪；就被訴竊盜乙所有財物部分，於理由說明不另為公訴不受理之諭知",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)審判對象包括被訴竊盜甲、乙所有財物之事實，並於主文就被訴竊盜甲所有財物部分，諭知竊盜罪；就被訴竊盜乙所有財物部分，諭知無罪"
      },
      {
        "question": "檢察官起訴被告想像競合犯傷害、竊盜罪嫌，法院審理時，對傷害撤回告訴，法院認為被告竊盜罪嫌不成立，法院應如何諭知判決？下列敘述，依現行實務見解，何者正確？",
        "choices": "(A)傷害部分為不受理判決，竊盜部分為無罪判決\n(B)傷害部分為不受理判決，竊盜部分於判決理由不另為無罪諭知\n(C)竊盜部分為無罪判決，傷害部分於判決理由不另為不受理諭知\n(D)竊盜部分不受理判決，傷害部分無罪判決",
        "choice_A": "(A)傷害部分為不受理判決，竊盜部分為無罪判決",
        "choice_B": "(B)傷害部分為不受理判決，竊盜部分於判決理由不另為無罪諭知",
        "choice_C": "(C)竊盜部分為無罪判決，傷害部分於判決理由不另為不受理諭知",
        "choice_D": "(D)竊盜部分不受理判決，傷害部分無罪判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)傷害部分為不受理判決，竊盜部分為無罪判決"
      },
      {
        "question": "甲冒用乙名在警局應詢，並自白犯竊盜罪，檢察官傳喚無著後，逕向法院聲請簡易判決處刑。第一審法院認罪證明確，簡易判決處刑有期徒刑 5 月。乙收受判決正本後，提起上訴主張並未犯罪，第二審地方法院合議庭查明係甲冒用乙名應訊所致。關於第二審地方法院合議庭判決之敘述，依實務見解，下列何者正確？",
        "choices": "(A)應判決上訴駁回\n(B)應依簡易程序撤銷原判決，改判決乙無罪\n(C)應改依通常程序撤銷原判決，判決乙無罪\n(D)應改依通常程序撤銷原判決，判決公訴不受理",
        "choice_A": "(A)應判決上訴駁回",
        "choice_B": "(B)應依簡易程序撤銷原判決，改判決乙無罪",
        "choice_C": "(C)應改依通常程序撤銷原判決，判決乙無罪",
        "choice_D": "(D)應改依通常程序撤銷原判決，判決公訴不受理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)應改依通常程序撤銷原判決，判決乙無罪"
      },
      {
        "question": "某甲犯殺人罪，依法減刑後，其判決主文宣告「處無期徒刑，褫奪公權終身，減為有期徒刑20年，褫奪公權10年」，被告未上訴。依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)因宣告無期徒刑，故法院應依職權逕送上訴\n(B)因宣告已減為有期徒刑，故法院無庸依職權送上訴\n(C)因殺人罪法定刑有死刑、無期徒刑，故法院應依職權逕送上訴\n(D)因該殺人罪依法減刑後，法定刑及宣告刑最重為有期徒刑，故法院無庸依職權送上訴",
        "choice_A": "(A)因宣告無期徒刑，故法院應依職權逕送上訴",
        "choice_B": "(B)因宣告已減為有期徒刑，故法院無庸依職權送上訴",
        "choice_C": "(C)因殺人罪法定刑有死刑、無期徒刑，故法院應依職權逕送上訴",
        "choice_D": "(D)因該殺人罪依法減刑後，法定刑及宣告刑最重為有期徒刑，故法院無庸依職權送上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)因宣告無期徒刑，故法院應依職權逕送上訴"
      },
      {
        "question": "某甲提起自訴，經第一審法院裁定駁回自訴，甲不服提出抗告，經抗告法院駁回後，提出再抗告。關於再抗告合法性之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)合法。為保障訴訟權，刑事訴訟法規定原則上皆應容許被告提出再抗告\n(B)合法。甲之抗告遭駁回後，性質上等同於駁回上訴之裁定，應容許提出再抗告\n(C)不合法。針對駁回自訴之裁定，不得提出抗告，亦不得提出再抗告\n(D)不合法。再抗告以法律有明文規定者為限，甲之情況非屬法律列舉得再抗告事由",
        "choice_A": "(A)合法。為保障訴訟權，刑事訴訟法規定原則上皆應容許被告提出再抗告",
        "choice_B": "(B)合法。甲之抗告遭駁回後，性質上等同於駁回上訴之裁定，應容許提出再抗告",
        "choice_C": "(C)不合法。針對駁回自訴之裁定，不得提出抗告，亦不得提出再抗告",
        "choice_D": "(D)不合法。再抗告以法律有明文規定者為限，甲之情況非屬法律列舉得再抗告事由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不合法。再抗告以法律有明文規定者為限，甲之情況非屬法律列舉得再抗告事由"
      },
      {
        "question": "關於我國法律倫理規範之制定與執行，何者正確？",
        "choices": "(A)就律師法與律師倫理規範有所疑義者，應送交律師公會做解釋\n(B)法官與檢察官倫理規範由司法院制定；律師倫理規範由法務部制定\n(C)法官與檢察官倫理規範其法源為法官法，律師倫理規範其法源為律師法\n(D)違反法官與檢察官倫理規範者，直接送職務法庭審理；違反律師倫理規範者，則於律師公會審議",
        "choice_A": "(A)就律師法與律師倫理規範有所疑義者，應送交律師公會做解釋",
        "choice_B": "(B)法官與檢察官倫理規範由司法院制定；律師倫理規範由法務部制定",
        "choice_C": "(C)法官與檢察官倫理規範其法源為法官法，律師倫理規範其法源為律師法",
        "choice_D": "(D)違反法官與檢察官倫理規範者，直接送職務法庭審理；違反律師倫理規範者，則於律師公會審議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法官與檢察官倫理規範其法源為法官法，律師倫理規範其法源為律師法"
      },
      {
        "question": "關於法官、檢察官及律師之職務特性，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)律師無退休金保障，其執業乃以營利最大化為主要目標，毋需考慮公益\n(B)律師基於委託人利益，不需強調獨立性，即使確認委託人係為詐害相對人，亦可為之提起該訴訟\n(C)檢察官係公務員，有服從義務，因而對於其所承辦而依法及依其心證認為應起訴之案件，直屬檢察長對之口頭要求不予起訴，應服從之\n(D)法官審判具獨立性，但法院院長對於法官多次未請假而無故缺席法官會議，仍得為行政監督",
        "choice_A": "(A)律師無退休金保障，其執業乃以營利最大化為主要目標，毋需考慮公益",
        "choice_B": "(B)律師基於委託人利益，不需強調獨立性，即使確認委託人係為詐害相對人，亦可為之提起該訴訟",
        "choice_C": "(C)檢察官係公務員，有服從義務，因而對於其所承辦而依法及依其心證認為應起訴之案件，直屬檢察長對之口頭要求不予起訴，應服從之",
        "choice_D": "(D)法官審判具獨立性，但法院院長對於法官多次未請假而無故缺席法官會議，仍得為行政監督",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法官審判具獨立性，但法院院長對於法官多次未請假而無故缺席法官會議，仍得為行政監督"
      },
      {
        "question": "甲法官之夫乙任職由10位律師以合夥型態組成的某事務所，該事務所丙律師所代理某民事事件適分由甲法官審理，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲法官如知悉丙律師與其夫乙同事務所時，應立即自行迴避\n(B)因乙任職之律師事務所人數眾多，甲法官知悉丙律師與其夫乙並非熟識，故毋須為任何處理\n(C)甲法官知悉丙律師與其夫乙同事務所時，應告知當事人並陳報院長知悉\n(D)甲法官知悉丙律師與其夫乙同事務所時，應裁定停止訴訟程序並陳報院長知悉",
        "choice_A": "(A)甲法官如知悉丙律師與其夫乙同事務所時，應立即自行迴避",
        "choice_B": "(B)因乙任職之律師事務所人數眾多，甲法官知悉丙律師與其夫乙並非熟識，故毋須為任何處理",
        "choice_C": "(C)甲法官知悉丙律師與其夫乙同事務所時，應告知當事人並陳報院長知悉",
        "choice_D": "(D)甲法官知悉丙律師與其夫乙同事務所時，應裁定停止訴訟程序並陳報院長知悉",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲法官知悉丙律師與其夫乙同事務所時，應告知當事人並陳報院長知悉"
      },
      {
        "question": "甲法官於庭審時，於辯護人陳述前，即諭示被告：「你選任辯護律師宜謹慎為之，以免碰到沒道德的律師」及「辯護人有的招搖撞騙，黑白亂講，搞得法院烏煙瘴氣」等語。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲之諭示屬訴訟指揮權之範圍，不涉及法官倫理\n(B)甲之諭示有損辯護人尊嚴，可能涉及違反法官倫理\n(C)甲之諭示係善意勸說，維護被告權益，促進訴訟公平，並無不當之處\n(D)甲之諭示只是個人意見的表達，不涉及法官倫理",
        "choice_A": "(A)甲之諭示屬訴訟指揮權之範圍，不涉及法官倫理",
        "choice_B": "(B)甲之諭示有損辯護人尊嚴，可能涉及違反法官倫理",
        "choice_C": "(C)甲之諭示係善意勸說，維護被告權益，促進訴訟公平，並無不當之處",
        "choice_D": "(D)甲之諭示只是個人意見的表達，不涉及法官倫理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲之諭示有損辯護人尊嚴，可能涉及違反法官倫理"
      },
      {
        "question": "甲法官於審理某刑事傷害案件時，得知任職同法院之夫乙法官刻正審理該案之民事求償事件，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙法官為夫妻，任何職務上資訊均得互相分享\n(B)甲法官如認必要時，得當庭打電話向乙法官詢問民事訴訟進行情形\n(C)甲法官當庭打電話向乙法官詢問民事和解情形，違反審判獨立及法庭尊嚴，影響人民對司法之信賴\n(D)甲法官對於告訴乃論案件，得當庭打電話向乙法官詢問民事和解情形",
        "choice_A": "(A)甲、乙法官為夫妻，任何職務上資訊均得互相分享",
        "choice_B": "(B)甲法官如認必要時，得當庭打電話向乙法官詢問民事訴訟進行情形",
        "choice_C": "(C)甲法官當庭打電話向乙法官詢問民事和解情形，違反審判獨立及法庭尊嚴，影響人民對司法之信賴",
        "choice_D": "(D)甲法官對於告訴乃論案件，得當庭打電話向乙法官詢問民事和解情形",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲法官當庭打電話向乙法官詢問民事和解情形，違反審判獨立及法庭尊嚴，影響人民對司法之信賴"
      },
      {
        "question": "有關法官對於司法案件評論之倫理規範，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)法官得對非自己承辦且尚在法院繫屬中之案件，為公開評論，並預測未來判決結果\n(B)法官對於其他法官承辦之案件，一律不得公開發表言論\n(C)法官就非自己承辦的案件判決，認為媒體報導不實，得接受節目採訪，透露私下得知的評議實情，以衡平視聽\n(D)法官應要求書記官等受其指揮或監督之法院人員，不得就繫屬中或即將繫屬之案件公開發表足以影響裁判公正之評論",
        "choice_A": "(A)法官得對非自己承辦且尚在法院繫屬中之案件，為公開評論，並預測未來判決結果",
        "choice_B": "(B)法官對於其他法官承辦之案件，一律不得公開發表言論",
        "choice_C": "(C)法官就非自己承辦的案件判決，認為媒體報導不實，得接受節目採訪，透露私下得知的評議實情，以衡平視聽",
        "choice_D": "(D)法官應要求書記官等受其指揮或監督之法院人員，不得就繫屬中或即將繫屬之案件公開發表足以影響裁判公正之評論",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法官應要求書記官等受其指揮或監督之法院人員，不得就繫屬中或即將繫屬之案件公開發表足以影響裁判公正之評論"
      },
      {
        "question": "下列何項行為，檢察官不得從事？",
        "choices": "(A)檢察官購買自住房屋，向銀行貸款\n(B)檢察官將自己存款，投資購買數張上市公司股票，長期持有\n(C)檢察官申請服務機關許可，在私立大學兼課，教授法律倫理學\n(D)檢察官利用下班時間，合夥經營加盟之咖啡連鎖店",
        "choice_A": "(A)檢察官購買自住房屋，向銀行貸款",
        "choice_B": "(B)檢察官將自己存款，投資購買數張上市公司股票，長期持有",
        "choice_C": "(C)檢察官申請服務機關許可，在私立大學兼課，教授法律倫理學",
        "choice_D": "(D)檢察官利用下班時間，合夥經營加盟之咖啡連鎖店",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)檢察官利用下班時間，合夥經營加盟之咖啡連鎖店"
      },
      {
        "question": "檢察官代表國家依法追訴處罰犯罪，須超出黨派以外，公正超然。下列敘述，何者符合檢察官倫理之要求？",
        "choices": "(A)檢察官於任職期間，可以參加政黨，但不可以參加政治活動\n(B)檢察官於下班且非執行公務時間，在不表明其為檢察官身分下，可以為公職候選人之選舉活動站台助選\n(C)檢察官一樣擁有憲法保障之參政權，任職期間可先登記參選公職人員選舉，但當選後即應立刻辭去檢察官職務\n(D)檢察官於任職期間，不得參加政黨、政治團體，任職前已參加政黨、政治團體者，應退出之",
        "choice_A": "(A)檢察官於任職期間，可以參加政黨，但不可以參加政治活動",
        "choice_B": "(B)檢察官於下班且非執行公務時間，在不表明其為檢察官身分下，可以為公職候選人之選舉活動站台助選",
        "choice_C": "(C)檢察官一樣擁有憲法保障之參政權，任職期間可先登記參選公職人員選舉，但當選後即應立刻辭去檢察官職務",
        "choice_D": "(D)檢察官於任職期間，不得參加政黨、政治團體，任職前已參加政黨、政治團體者，應退出之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)檢察官於任職期間，不得參加政黨、政治團體，任職前已參加政黨、政治團體者，應退出之"
      },
      {
        "question": "甲曾任檢察官，退休後轉為執業律師，並開設律師事務所，其妻乙係現職法官，甲與乙共同居住在乙之法官職務宿舍內。下列敘述，何者不違反律師倫理規範？",
        "choices": "(A)甲在其律師名片上印有其曾任某檢察署檢察官之經歷\n(B)甲在其律師事務所客戶諮商室內，懸掛其穿著律師袍與其妻乙穿著法官袍之合照照片\n(C)甲於下班時間，請其客戶丙，至其與乙共同居住之職務宿舍內，討論受委任案件之案情\n(D)甲在其律師事務所公開網站介紹中，介紹其經歷曾任檢察官，妻子為現職法官，其具有堅強之法律背景，訴訟百戰百勝",
        "choice_A": "(A)甲在其律師名片上印有其曾任某檢察署檢察官之經歷",
        "choice_B": "(B)甲在其律師事務所客戶諮商室內，懸掛其穿著律師袍與其妻乙穿著法官袍之合照照片",
        "choice_C": "(C)甲於下班時間，請其客戶丙，至其與乙共同居住之職務宿舍內，討論受委任案件之案情",
        "choice_D": "(D)甲在其律師事務所公開網站介紹中，介紹其經歷曾任檢察官，妻子為現職法官，其具有堅強之法律背景，訴訟百戰百勝",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲在其律師名片上印有其曾任某檢察署檢察官之經歷"
      },
      {
        "question": "關於倫理規範中對於律師保密義務之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)律師對當事人所負之保密義務，於彼此間之委任關係結束後免除\n(B)律師對於受任內容應嚴守秘密，即使告知委任人並得其同意後，仍不得揭露\n(C)律師因承辦案件所知悉當事人之秘密，其同一事務所之其他律師對之不負有保密義務\n(D)律師因處理受任事件而被當事人起訴請求返還報酬，於答辯之必要範圍內，得揭露原應保密的受任事件內容",
        "choice_A": "(A)律師對當事人所負之保密義務，於彼此間之委任關係結束後免除",
        "choice_B": "(B)律師對於受任內容應嚴守秘密，即使告知委任人並得其同意後，仍不得揭露",
        "choice_C": "(C)律師因承辦案件所知悉當事人之秘密，其同一事務所之其他律師對之不負有保密義務",
        "choice_D": "(D)律師因處理受任事件而被當事人起訴請求返還報酬，於答辯之必要範圍內，得揭露原應保密的受任事件內容",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)律師因處理受任事件而被當事人起訴請求返還報酬，於答辯之必要範圍內，得揭露原應保密的受任事件內容"
      },
      {
        "question": "關於律師與法院及司法人員之間的關係，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)律師不得惡意詆毀司法人員或司法機關\n(B)律師應協助法院發現真實及實現司法正義\n(C)律師應扮演監督法官及檢察官的角色，積極參與法官評鑑及檢察官評鑑\n(D)地方法院法官得依職權將應付懲戒之律師直接送請律師懲戒委員會處理",
        "choice_A": "(A)律師不得惡意詆毀司法人員或司法機關",
        "choice_B": "(B)律師應協助法院發現真實及實現司法正義",
        "choice_C": "(C)律師應扮演監督法官及檢察官的角色，積極參與法官評鑑及檢察官評鑑",
        "choice_D": "(D)地方法院法官得依職權將應付懲戒之律師直接送請律師懲戒委員會處理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)地方法院法官得依職權將應付懲戒之律師直接送請律師懲戒委員會處理"
      },
      {
        "question": "甲律師受當事人委託處理遺產糾紛案件，案件終結並結束委任後 1 年半，甲律師的事務所要搬遷，新的事務所空間較小，無法存放太多檔案卷宗，甲律師得否銷毀該遺產案件卷證資料？",
        "choices": "(A)如果新的事務所空間足夠，甲律師就不能銷毀；如果新的事務所空間真的無法容納，就可以銷毀\n(B)案件結束後，依法只要保存卷證資料6個月，既然已經1年半了，就可以銷毀\n(C)案件結束後，律師依倫理規範有義務保存卷證資料2年，現在只經過1年半，尚不能銷毀\n(D)律師為保護當事人權益，所有的卷證資料永遠都不能銷毀",
        "choice_A": "(A)如果新的事務所空間足夠，甲律師就不能銷毀；如果新的事務所空間真的無法容納，就可以銷毀",
        "choice_B": "(B)案件結束後，依法只要保存卷證資料6個月，既然已經1年半了，就可以銷毀",
        "choice_C": "(C)案件結束後，律師依倫理規範有義務保存卷證資料2年，現在只經過1年半，尚不能銷毀",
        "choice_D": "(D)律師為保護當事人權益，所有的卷證資料永遠都不能銷毀",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)案件結束後，律師依倫理規範有義務保存卷證資料2年，現在只經過1年半，尚不能銷毀"
      },
      {
        "question": "A今年21歲，因持有毒品遭警方逮捕，A的父親拜託甲律師協助，同時表示將為兒子支付律師費。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲不得受任，因為律師不得接受第三人代付律師費\n(B)甲不得受任，因為A已經成年，不得由第三人代付律師費\n(C)甲可以受任，但必須先取得A同意，也必須判定由A的父親代付律師費，是否會影響自己處理此案件的獨立專業判斷\n(D)甲可以受任，只要A書面授權其父親全權處理委託律師事宜",
        "choice_A": "(A)甲不得受任，因為律師不得接受第三人代付律師費",
        "choice_B": "(B)甲不得受任，因為A已經成年，不得由第三人代付律師費",
        "choice_C": "(C)甲可以受任，但必須先取得A同意，也必須判定由A的父親代付律師費，是否會影響自己處理此案件的獨立專業判斷",
        "choice_D": "(D)甲可以受任，只要A書面授權其父親全權處理委託律師事宜",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲可以受任，但必須先取得A同意，也必須判定由A的父親代付律師費，是否會影響自己處理此案件的獨立專業判斷"
      },
      {
        "question": "下列有關律師收費之行為，何者違反法律倫理規範？",
        "choices": "(A)律師在告知委任人並得其同意，且不影響律師獨立專業判斷時，接受第三人代付之律師費\n(B)律師就其委任人所委任之民事侵權行為損害賠償訴訟約定後酬\n(C)律師對於依法律扶助法接受委任之案件，私下向當事人收取費用\n(D)律師於當事人委任時，僅以口頭向其說明以按件計酬方式收費",
        "choice_A": "(A)律師在告知委任人並得其同意，且不影響律師獨立專業判斷時，接受第三人代付之律師費",
        "choice_B": "(B)律師就其委任人所委任之民事侵權行為損害賠償訴訟約定後酬",
        "choice_C": "(C)律師對於依法律扶助法接受委任之案件，私下向當事人收取費用",
        "choice_D": "(D)律師於當事人委任時，僅以口頭向其說明以按件計酬方式收費",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)律師對於依法律扶助法接受委任之案件，私下向當事人收取費用"
      },
      {
        "question": "關於甲律師執行職務的行為，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲所聘僱的助理延誤受任事件的上訴期間，造成委任人的損害，甲毋須負責\n(B)甲於處理受任的事件中，教唆證人於作證時不為真實之陳述，甲未違反律師倫理\n(C)甲於訴訟進行中，因疏忽未提出對委任人有利之證據，而造成委任人敗訴，甲毋須負責\n(D)甲於案件進行中，對於身為刑事被告之委任人的陳述，雖經合理判斷為不實，仍將之提出，不違反律師倫理",
        "choice_A": "(A)甲所聘僱的助理延誤受任事件的上訴期間，造成委任人的損害，甲毋須負責",
        "choice_B": "(B)甲於處理受任的事件中，教唆證人於作證時不為真實之陳述，甲未違反律師倫理",
        "choice_C": "(C)甲於訴訟進行中，因疏忽未提出對委任人有利之證據，而造成委任人敗訴，甲毋須負責",
        "choice_D": "(D)甲於案件進行中，對於身為刑事被告之委任人的陳述，雖經合理判斷為不實，仍將之提出，不違反律師倫理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲於案件進行中，對於身為刑事被告之委任人的陳述，雖經合理判斷為不實，仍將之提出，不違反律師倫理"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "99fd9656dd91034015b3cf0ac2a040d39e02bdbc8fcf36243130f6bb3a7ff087",
    "exams": [
      "108_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "108_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "108_高等考試-律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "依據司法院大法官解釋意旨，下列何者非屬法治原則之重要內涵？",
        "choices": "(A)人民權利之維護\n(B)權力之分立\n(C)法秩序之安定\n(D)領土之範圍",
        "choice_A": "(A)人民權利之維護",
        "choice_B": "(B)權力之分立",
        "choice_C": "(C)法秩序之安定",
        "choice_D": "(D)領土之範圍",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)領土之範圍"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬憲法及增修條文關於社會安全之規定？",
        "choices": "(A)人民具有工作能力者，得請求國家提供工作\n(B)國家為謀社會福利，應實施社會保險制度\n(C)國家對於社會救助和國民就業等救濟性支出應優先編列\n(D)國家對於身心障礙者，應予保障，並扶助其自立與發展",
        "choice_A": "(A)人民具有工作能力者，得請求國家提供工作",
        "choice_B": "(B)國家為謀社會福利，應實施社會保險制度",
        "choice_C": "(C)國家對於社會救助和國民就業等救濟性支出應優先編列",
        "choice_D": "(D)國家對於身心障礙者，應予保障，並扶助其自立與發展",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)人民具有工作能力者，得請求國家提供工作"
      },
      {
        "question": "司法院大法官解釋有關傳染病防治法中強制隔離措施之見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)疫情之防治貴在迅速採行正確措施，得由專業主管機關進行強制隔離\n(B)專業主管機關基於醫療與公共衛生之知識，透過嚴謹之組織與程序，能確保強制隔離之正確性\n(C)受令遷入指定處所之人民，如不服主管機關之處分，仍得依法請求救濟，與憲法第 8 條正當法律程序意旨無違\n(D)強制隔離雖與刑事處罰之本質不同，仍應踐行相同程序保障",
        "choice_A": "(A)疫情之防治貴在迅速採行正確措施，得由專業主管機關進行強制隔離",
        "choice_B": "(B)專業主管機關基於醫療與公共衛生之知識，透過嚴謹之組織與程序，能確保強制隔離之正確性",
        "choice_C": "(C)受令遷入指定處所之人民，如不服主管機關之處分，仍得依法請求救濟，與憲法第 8 條正當法律程序意旨無違",
        "choice_D": "(D)強制隔離雖與刑事處罰之本質不同，仍應踐行相同程序保障",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)強制隔離雖與刑事處罰之本質不同，仍應踐行相同程序保障"
      },
      {
        "question": "依司法院釋字第558號解釋意旨，中華民國國民具備下列何項要件者，不得禁止入境？",
        "choices": "(A)在臺灣地區出生\n(B)在臺灣地區置產\n(C)父母均為中華民國國籍\n(D)在臺灣地區設有住所而有戶籍",
        "choice_A": "(A)在臺灣地區出生",
        "choice_B": "(B)在臺灣地區置產",
        "choice_C": "(C)父母均為中華民國國籍",
        "choice_D": "(D)在臺灣地區設有住所而有戶籍",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在臺灣地區設有住所而有戶籍"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，有關商業言論之管制，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)菸品容器上應以中文標示所含尼古丁及焦油含量，乃菸品財產權所具有之社會義務\n(B)商品標示為提供商品客觀資訊之方式，應受言論自由之保障，惟為一般公益目的，仍得立法採取合理而適當之限制\n(C)化粧品廣告之事前審查乃對言論自由之重大干預，原則上應為違憲\n(D)商業言論所提供之訊息，內容非虛偽不實或不致產生誤導作用，以合法交易為目的而有助於消費大眾作出經濟上之合理抉擇者，應受言論自由之保障",
        "choice_A": "(A)菸品容器上應以中文標示所含尼古丁及焦油含量，乃菸品財產權所具有之社會義務",
        "choice_B": "(B)商品標示為提供商品客觀資訊之方式，應受言論自由之保障，惟為一般公益目的，仍得立法採取合理而適當之限制",
        "choice_C": "(C)化粧品廣告之事前審查乃對言論自由之重大干預，原則上應為違憲",
        "choice_D": "(D)商業言論所提供之訊息，內容非虛偽不實或不致產生誤導作用，以合法交易為目的而有助於消費大眾作出經濟上之合理抉擇者，應受言論自由之保障",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)商品標示為提供商品客觀資訊之方式，應受言論自由之保障，惟為一般公益目的，仍得立法採取合理而適當之限制"
      },
      {
        "question": "依司法院釋字第748號解釋，同性婚姻應受何種憲法權利之保障？",
        "choices": "(A)身體自由\n(B)結社自由\n(C)契約自由\n(D)平等權",
        "choice_A": "(A)身體自由",
        "choice_B": "(B)結社自由",
        "choice_C": "(C)契約自由",
        "choice_D": "(D)平等權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)平等權"
      },
      {
        "question": "下列何者屬於憲法上服公職權的保障範圍？",
        "choices": "(A)消防人員甲於公餘參加某次電視歌唱比賽節目\n(B)大學專任教授乙借調擔任某直轄市教育局局長\n(C)警察大隊長丙於某日下班後為親戚丁畫符驅魔及解運\n(D)立法委員戊兼任地方自治團體行政職務",
        "choice_A": "(A)消防人員甲於公餘參加某次電視歌唱比賽節目",
        "choice_B": "(B)大學專任教授乙借調擔任某直轄市教育局局長",
        "choice_C": "(C)警察大隊長丙於某日下班後為親戚丁畫符驅魔及解運",
        "choice_D": "(D)立法委員戊兼任地方自治團體行政職務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)大學專任教授乙借調擔任某直轄市教育局局長"
      },
      {
        "question": "2008 年後某次選舉後，乙問甲：「我戶籍所在地的選區，為何有 4 位當選人？」該次選舉最有可能是：",
        "choices": "(A)立法委員選舉\n(B)省議員選舉\n(C)縣議員選舉\n(D)區長選舉",
        "choice_A": "(A)立法委員選舉",
        "choice_B": "(B)省議員選舉",
        "choice_C": "(C)縣議員選舉",
        "choice_D": "(D)區長選舉",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)縣議員選舉"
      },
      {
        "question": "依憲法及司法院大法官解釋，下列何者並非憲法第22條所保障之非明文權利？",
        "choices": "(A)名譽權\n(B)受國民教育之權利\n(C)婚姻自由\n(D)一般行為自由",
        "choice_A": "(A)名譽權",
        "choice_B": "(B)受國民教育之權利",
        "choice_C": "(C)婚姻自由",
        "choice_D": "(D)一般行為自由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)受國民教育之權利"
      },
      {
        "question": "甲為現職警員，擬申請報考中央警察大學碩士班在職全時生，其主管以甲最近 2 年年終考績均列乙等、且年齡已逾40歲為由，拒絕甲之申請，並因此將甲當年之考績評為丙等。本案所涉及甲之基本權利，顯不包括下列何者？",
        "choices": "(A)應考試權\n(B)服公職權\n(C)受教育權\n(D)平等權",
        "choice_A": "(A)應考試權",
        "choice_B": "(B)服公職權",
        "choice_C": "(C)受教育權",
        "choice_D": "(D)平等權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)應考試權"
      },
      {
        "question": "依法律授權而訂定的法規命令，其內容超出授權目的時，牴觸下列何種原則？",
        "choices": "(A)法律明確性原則\n(B)法律保留原則\n(C)授權明確性原則\n(D)比例原則",
        "choice_A": "(A)法律明確性原則",
        "choice_B": "(B)法律保留原則",
        "choice_C": "(C)授權明確性原則",
        "choice_D": "(D)比例原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法律保留原則"
      },
      {
        "question": "檢察官為了偵辦某政黨立法委員之犯罪行為，以證人身分傳喚同時兼任該黨黨主席之總統至檢察署接受訊問。依司法院大法官解釋，請問總統得如何回應？",
        "choices": "(A)拒絕或不予理會\n(B)請副總統代理應訊\n(C)得要求檢察官就總統所在詢問之\n(D)得僅以書面回覆檢察官之訊問",
        "choice_A": "(A)拒絕或不予理會",
        "choice_B": "(B)請副總統代理應訊",
        "choice_C": "(C)得要求檢察官就總統所在詢問之",
        "choice_D": "(D)得僅以書面回覆檢察官之訊問",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)得要求檢察官就總統所在詢問之"
      },
      {
        "question": "依我國現行憲法之規定，行政院副院長的產生方式為何？",
        "choices": "(A)由行政院院長提請總統任命之\n(B)由行政院院長提名，經立法院同意後任命之\n(C)由總統提名，經立法院同意後任命之\n(D)由總統提請行政院院長任命之",
        "choice_A": "(A)由行政院院長提請總統任命之",
        "choice_B": "(B)由行政院院長提名，經立法院同意後任命之",
        "choice_C": "(C)由總統提名，經立法院同意後任命之",
        "choice_D": "(D)由總統提請行政院院長任命之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)由行政院院長提請總統任命之"
      },
      {
        "question": "依憲法增修條文規定，關於行政院與立法院的關係，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)行政院院長的任命不須經立法院同意，但行政院仍須對立法院負責\n(B)行政院認為立法院議決的預算案窒礙難行，得經總統之核可移請立法院覆議\n(C)立法院通過對行政院院長提出之不信任案時，行政院院長必須辭職\n(D)立法院通過對行政院院長提出之不信任案時，行政院院長即得逕行解散立法院",
        "choice_A": "(A)行政院院長的任命不須經立法院同意，但行政院仍須對立法院負責",
        "choice_B": "(B)行政院認為立法院議決的預算案窒礙難行，得經總統之核可移請立法院覆議",
        "choice_C": "(C)立法院通過對行政院院長提出之不信任案時，行政院院長必須辭職",
        "choice_D": "(D)立法院通過對行政院院長提出之不信任案時，行政院院長即得逕行解散立法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)立法院通過對行政院院長提出之不信任案時，行政院院長即得逕行解散立法院"
      },
      {
        "question": "依憲法增修條文之規定，監察院對於中央、地方公務人員之彈劾案，須經如何程序始得提出？",
        "choices": "(A)監察委員2人以上之提議，全體委員三分之一以上之審查及決定\n(B)監察委員3人以上之提議，9人以上之審查及決定\n(C)監察委員2人以上之提議，9人以上之審查及決定\n(D)監察委員3人以上之提議，全體委員三分之一以上之審查及決定",
        "choice_A": "(A)監察委員2人以上之提議，全體委員三分之一以上之審查及決定",
        "choice_B": "(B)監察委員3人以上之提議，9人以上之審查及決定",
        "choice_C": "(C)監察委員2人以上之提議，9人以上之審查及決定",
        "choice_D": "(D)監察委員3人以上之提議，全體委員三分之一以上之審查及決定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)監察委員2人以上之提議，9人以上之審查及決定"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，關於法官身分之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)大法官雖得組成憲法法庭審理政黨違憲解散事項，仍與一般司法裁判不同，故不具法官地位\n(B)大法官縱不為個案之事實認定，惟亦同為審判之一環，亦屬憲法上法官\n(C)大法官有固定任期，與憲法第81條法官為終身職有別，故非憲法上法官\n(D)法院院長及各庭庭長之職位均屬憲法第81條之身分保障對象",
        "choice_A": "(A)大法官雖得組成憲法法庭審理政黨違憲解散事項，仍與一般司法裁判不同，故不具法官地位",
        "choice_B": "(B)大法官縱不為個案之事實認定，惟亦同為審判之一環，亦屬憲法上法官",
        "choice_C": "(C)大法官有固定任期，與憲法第81條法官為終身職有別，故非憲法上法官",
        "choice_D": "(D)法院院長及各庭庭長之職位均屬憲法第81條之身分保障對象",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)大法官縱不為個案之事實認定，惟亦同為審判之一環，亦屬憲法上法官"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官審理案件法規定，得自行聲請解釋憲法之機關，不包括下列何者？",
        "choices": "(A)經濟部\n(B)臺東縣政府\n(C)司法院\n(D)立法院",
        "choice_A": "(A)經濟部",
        "choice_B": "(B)臺東縣政府",
        "choice_C": "(C)司法院",
        "choice_D": "(D)立法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)經濟部"
      },
      {
        "question": "依現行規定及實務，下列何者非屬大法官解釋之審查客體？",
        "choices": "(A)自治條例是否牴觸法律之爭議\n(B)普通法院與行政法院之審判權爭議\n(C)行政院與考試院對於法律解釋之爭議\n(D)法官聲請解釋判例違憲",
        "choice_A": "(A)自治條例是否牴觸法律之爭議",
        "choice_B": "(B)普通法院與行政法院之審判權爭議",
        "choice_C": "(C)行政院與考試院對於法律解釋之爭議",
        "choice_D": "(D)法官聲請解釋判例違憲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法官聲請解釋判例違憲"
      },
      {
        "question": "有關憲法規定之地方自治權，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)憲法係基於水平權力分立而作此規定\n(B)省仍為地方自治團體性質之公法人\n(C)鄉（鎮、市）亦享有憲法保障之地方自治權\n(D)縣有立法權",
        "choice_A": "(A)憲法係基於水平權力分立而作此規定",
        "choice_B": "(B)省仍為地方自治團體性質之公法人",
        "choice_C": "(C)鄉（鎮、市）亦享有憲法保障之地方自治權",
        "choice_D": "(D)縣有立法權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)縣有立法權"
      },
      {
        "question": "臺北市議會制定之自治條例，發生與憲法有無牴觸之爭議者，行政院如何處理？",
        "choices": "(A)行政院並無憲法解釋權，僅得聲請司法院解釋，以宣告該自治條例無效\n(B)行政院得依據職權逕行修改該自治條例\n(C)行政院得依據職權將該自治條例移請立法院審查\n(D)行政院得依據職權函告該自治條例無效",
        "choice_A": "(A)行政院並無憲法解釋權，僅得聲請司法院解釋，以宣告該自治條例無效",
        "choice_B": "(B)行政院得依據職權逕行修改該自治條例",
        "choice_C": "(C)行政院得依據職權將該自治條例移請立法院審查",
        "choice_D": "(D)行政院得依據職權函告該自治條例無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)行政院得依據職權函告該自治條例無效"
      },
      {
        "question": "關於法律保留原則之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)給付行政倘涉及人民基本權利之保障或公共利益之重大事項者，仍應有法律保留原則之適用\n(B)行政機關得以與人民締結行政契約之方式，經契約相對人之同意而排除法律強制規定之適用\n(C)國立大學辦理校內考試訂定之考試規則，未逾越大學自治之範疇者，不生法律保留原則之適用問題\n(D)中央三級行政機關之設立，應有法律之依據",
        "choice_A": "(A)給付行政倘涉及人民基本權利之保障或公共利益之重大事項者，仍應有法律保留原則之適用",
        "choice_B": "(B)行政機關得以與人民締結行政契約之方式，經契約相對人之同意而排除法律強制規定之適用",
        "choice_C": "(C)國立大學辦理校內考試訂定之考試規則，未逾越大學自治之範疇者，不生法律保留原則之適用問題",
        "choice_D": "(D)中央三級行政機關之設立，應有法律之依據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)行政機關得以與人民締結行政契約之方式，經契約相對人之同意而排除法律強制規定之適用"
      },
      {
        "question": "依司法實務見解，關於下列人員提起行政訴訟之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)大學生甲不服學校之退學處分，得循序提起行政訴訟\n(B)公務員乙不服年終考績乙等之評定，得循序提起行政訴訟\n(C)役男丙不服兵役主管機關有關緩徵之複核結果，得循序提起行政訴訟\n(D)受刑人丁不服監獄對其所為之禁止通訊處分，得循序提起行政訴訟",
        "choice_A": "(A)大學生甲不服學校之退學處分，得循序提起行政訴訟",
        "choice_B": "(B)公務員乙不服年終考績乙等之評定，得循序提起行政訴訟",
        "choice_C": "(C)役男丙不服兵役主管機關有關緩徵之複核結果，得循序提起行政訴訟",
        "choice_D": "(D)受刑人丁不服監獄對其所為之禁止通訊處分，得循序提起行政訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)公務員乙不服年終考績乙等之評定，得循序提起行政訴訟"
      },
      {
        "question": "下列何種情形不發生具體之行政法律關係？",
        "choices": "(A)國家為規範人民利用土地從事建築行為，制定建築法\n(B)人民就特定之建築事項向主管機關申請核發建築執照\n(C)公立學校之學生利用學校圖書館\n(D)基隆關稅局核發稅單，命義務人繳納",
        "choice_A": "(A)國家為規範人民利用土地從事建築行為，制定建築法",
        "choice_B": "(B)人民就特定之建築事項向主管機關申請核發建築執照",
        "choice_C": "(C)公立學校之學生利用學校圖書館",
        "choice_D": "(D)基隆關稅局核發稅單，命義務人繳納",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)國家為規範人民利用土地從事建築行為，制定建築法"
      },
      {
        "question": "關於人民對行政機關公法上請求權之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)請求權之發生，以法律有明文規定者為限\n(B)請求權未獲實現，人民得向行政執行分署申請行政執行\n(C)請求權自得行使時起經過5年而消滅\n(D)請求權不因原權利人死亡而當然消滅",
        "choice_A": "(A)請求權之發生，以法律有明文規定者為限",
        "choice_B": "(B)請求權未獲實現，人民得向行政執行分署申請行政執行",
        "choice_C": "(C)請求權自得行使時起經過5年而消滅",
        "choice_D": "(D)請求權不因原權利人死亡而當然消滅",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)請求權不因原權利人死亡而當然消滅"
      },
      {
        "question": "下列何者為行政機關？",
        "choices": "(A)行政院訴願審議委員會\n(B)財政部會計師懲戒覆審委員會\n(C)公務人員保障暨培訓委員會\n(D)新北市政府採購申訴審議委員會",
        "choice_A": "(A)行政院訴願審議委員會",
        "choice_B": "(B)財政部會計師懲戒覆審委員會",
        "choice_C": "(C)公務人員保障暨培訓委員會",
        "choice_D": "(D)新北市政府採購申訴審議委員會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)公務人員保障暨培訓委員會"
      },
      {
        "question": "關於行政機關改制為行政法人之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)須有法律或自治條例之依據，始得改制設立之\n(B)原行政機關任用之公務人員應結算年資，於改制之日隨同移轉行政法人繼續進用\n(C)改制後之行政法人應自籌財源，政府機關不得編列預算核撥補助\n(D)人民對改制後行政法人之行政處分不服者，得向改制前之行政機關提起訴願",
        "choice_A": "(A)須有法律或自治條例之依據，始得改制設立之",
        "choice_B": "(B)原行政機關任用之公務人員應結算年資，於改制之日隨同移轉行政法人繼續進用",
        "choice_C": "(C)改制後之行政法人應自籌財源，政府機關不得編列預算核撥補助",
        "choice_D": "(D)人民對改制後行政法人之行政處分不服者，得向改制前之行政機關提起訴願",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)須有法律或自治條例之依據，始得改制設立之"
      },
      {
        "question": "依司法實務見解，關於行政機關管轄權，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)行政機關之管轄權，得由行政程序當事人以協議方式變動之\n(B)上級機關將其權限之一部分，委由其下級機關辦理，為行政委託\n(C)行政機關將其管轄權限委任其他機關辦理時，未將委任事項及法規依據公告者，該權限委任效力未定\n(D)原管轄權之機關除依行政程序法第18條規定喪失管轄權外，不因其將權限之一部委任其他機關辦理，而喪失管轄權",
        "choice_A": "(A)行政機關之管轄權，得由行政程序當事人以協議方式變動之",
        "choice_B": "(B)上級機關將其權限之一部分，委由其下級機關辦理，為行政委託",
        "choice_C": "(C)行政機關將其管轄權限委任其他機關辦理時，未將委任事項及法規依據公告者，該權限委任效力未定",
        "choice_D": "(D)原管轄權之機關除依行政程序法第18條規定喪失管轄權外，不因其將權限之一部委任其他機關辦理，而喪失管轄權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)原管轄權之機關除依行政程序法第18條規定喪失管轄權外，不因其將權限之一部委任其他機關辦理，而喪失管轄權"
      },
      {
        "question": "關於地方自治團體任務之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)地方自治團體辦理自治事項，須有法律之依據始得為之\n(B)地方自治團體為辦理自治事項，得訂定自治條例與自治規則\n(C)地方自治團體辦理委辦事項，在法律無特別規定之情形下，亦享有自主組織權\n(D)地方自治團體辦理自治事項，自治權受上級監督機關侵害時，得提起行政訴訟",
        "choice_A": "(A)地方自治團體辦理自治事項，須有法律之依據始得為之",
        "choice_B": "(B)地方自治團體為辦理自治事項，得訂定自治條例與自治規則",
        "choice_C": "(C)地方自治團體辦理委辦事項，在法律無特別規定之情形下，亦享有自主組織權",
        "choice_D": "(D)地方自治團體辦理自治事項，自治權受上級監督機關侵害時，得提起行政訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)地方自治團體辦理自治事項，須有法律之依據始得為之"
      },
      {
        "question": "關於政務人員之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)不適用公務人員考績法\n(B)不適用公務人員退休資遣撫卹法\n(C)不適用公務員懲戒法\n(D)不適用公務人員任用法",
        "choice_A": "(A)不適用公務人員考績法",
        "choice_B": "(B)不適用公務人員退休資遣撫卹法",
        "choice_C": "(C)不適用公務員懲戒法",
        "choice_D": "(D)不適用公務人員任用法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)不適用公務員懲戒法"
      },
      {
        "question": "地方自治團體之機關作成之規範，下列何者之訂定程序不適用行政程序法？",
        "choices": "(A)法規命令\n(B)自律規則\n(C)裁量基準\n(D)行政規則",
        "choice_A": "(A)法規命令",
        "choice_B": "(B)自律規則",
        "choice_C": "(C)裁量基準",
        "choice_D": "(D)行政規則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)自律規則"
      },
      {
        "question": "依行政程序法規定，關於行政規則之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)行政規則包括機關內部組織之一般性規定、解釋性規定及裁量基準\n(B)行政程序法對於行政規則之訂定程序，準用法規命令之相關規定\n(C)行政規則可區分為直接對外發生法規範效力及間接對外發生法規範效力兩種類型\n(D)裁量基準以登載於政府公報之方式發布之，毋須下達下級機關或屬官",
        "choice_A": "(A)行政規則包括機關內部組織之一般性規定、解釋性規定及裁量基準",
        "choice_B": "(B)行政程序法對於行政規則之訂定程序，準用法規命令之相關規定",
        "choice_C": "(C)行政規則可區分為直接對外發生法規範效力及間接對外發生法規範效力兩種類型",
        "choice_D": "(D)裁量基準以登載於政府公報之方式發布之，毋須下達下級機關或屬官",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)行政規則包括機關內部組織之一般性規定、解釋性規定及裁量基準"
      },
      {
        "question": "某法律於100年7月1日生效後，主管機關於102年7月1日下達A函釋，並於翌日刊登於政府公報，闡釋該法律中某條文之適用疑義；嗣於105 年7 月1 日針對同一條文復下達 B函釋，並於翌日刊登於政府公報。B函釋變更A函釋之見解，並謂A函釋即日起停止適用。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A函釋自下達之日生效，不適用於102年6月30日以前之案例\n(B)A函釋自刊登於政府公報之日起算至第3日生效，不適用於102年7月3日以前之案例\n(C)依A函釋所為之行政處分已確定者，於B函釋生效後，得以適用法規顯有錯誤為由，對該處分訴請救濟\n(D)依A函釋所為之行政處分已確定者，於B函釋生效後，除A函釋確有違法之情形外，該處分之效力不受影響",
        "choice_A": "(A)A函釋自下達之日生效，不適用於102年6月30日以前之案例",
        "choice_B": "(B)A函釋自刊登於政府公報之日起算至第3日生效，不適用於102年7月3日以前之案例",
        "choice_C": "(C)依A函釋所為之行政處分已確定者，於B函釋生效後，得以適用法規顯有錯誤為由，對該處分訴請救濟",
        "choice_D": "(D)依A函釋所為之行政處分已確定者，於B函釋生效後，除A函釋確有違法之情形外，該處分之效力不受影響",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)依A函釋所為之行政處分已確定者，於B函釋生效後，除A函釋確有違法之情形外，該處分之效力不受影響"
      },
      {
        "question": "關於行政機關依行政程序法第117條以下規定撤銷行政處分之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)行政處分撤銷後，一律溯及既往失其效力\n(B)行政程序法第117條以下之規定，係行政法院作成撤銷判決之實體法上依據\n(C)於法定救濟期間經過前，行政機關亦得撤銷違法之行政處分\n(D)行政處分經行政法院確定判決者，行政機關不得撤銷，係為確保行政處分之存續力",
        "choice_A": "(A)行政處分撤銷後，一律溯及既往失其效力",
        "choice_B": "(B)行政程序法第117條以下之規定，係行政法院作成撤銷判決之實體法上依據",
        "choice_C": "(C)於法定救濟期間經過前，行政機關亦得撤銷違法之行政處分",
        "choice_D": "(D)行政處分經行政法院確定判決者，行政機關不得撤銷，係為確保行政處分之存續力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)於法定救濟期間經過前，行政機關亦得撤銷違法之行政處分"
      },
      {
        "question": "關於行政處分附解除條件之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)非授予利益之行政處分得附解除條件\n(B)解除條件成就，行政處分之效力一律自條件成就時起失其效力\n(C)解除條件成就，行政處分自動失效，不待行政機關為撤銷或廢止之處分\n(D)裁量處分與羈束處分均得附解除條件",
        "choice_A": "(A)非授予利益之行政處分得附解除條件",
        "choice_B": "(B)解除條件成就，行政處分之效力一律自條件成就時起失其效力",
        "choice_C": "(C)解除條件成就，行政處分自動失效，不待行政機關為撤銷或廢止之處分",
        "choice_D": "(D)裁量處分與羈束處分均得附解除條件",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)解除條件成就，行政處分之效力一律自條件成就時起失其效力"
      },
      {
        "question": "關於行政處分之附款，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)行政處分之作成，僅限於有裁量權時，始得附加附款\n(B)行政機關為確保行政處分法定要件之履行，得以該要件作為附款之內容\n(C)附款應與行政處分之目的具有正當合理之關聯\n(D)行政處分之作成有裁量權者，附加附款時應符合比例原則",
        "choice_A": "(A)行政處分之作成，僅限於有裁量權時，始得附加附款",
        "choice_B": "(B)行政機關為確保行政處分法定要件之履行，得以該要件作為附款之內容",
        "choice_C": "(C)附款應與行政處分之目的具有正當合理之關聯",
        "choice_D": "(D)行政處分之作成有裁量權者，附加附款時應符合比例原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)行政處分之作成，僅限於有裁量權時，始得附加附款"
      },
      {
        "question": "下列何種行政處分於確定前，不得移送行政執行？",
        "choices": "(A)行政機關以書面確認投標廠商應追繳之押標金數額，並限期給付之\n(B)行政機關以書面確認處分受益人應返還因處分所受領給付之範圍，並限期給付之\n(C)行政機關以書面確認固定污染源應補繳空污費之數額，並限期給付之\n(D)行政機關以書面確認交通違規人應繳納之罰鍰數額，並限期給付之",
        "choice_A": "(A)行政機關以書面確認投標廠商應追繳之押標金數額，並限期給付之",
        "choice_B": "(B)行政機關以書面確認處分受益人應返還因處分所受領給付之範圍，並限期給付之",
        "choice_C": "(C)行政機關以書面確認固定污染源應補繳空污費之數額，並限期給付之",
        "choice_D": "(D)行政機關以書面確認交通違規人應繳納之罰鍰數額，並限期給付之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)行政機關以書面確認處分受益人應返還因處分所受領給付之範圍，並限期給付之"
      },
      {
        "question": "甲為乙私立學校之教師，乙認為甲教學不力，作成解聘之決定，並經主管教育行政機關核准。依司法實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲與乙間之聘任關係為行政契約關係\n(B)解聘之決定為乙立於機關之地位，就公法上具體事件所為對外發生法律效果之單方行政行為，具有行政處分之性質\n(C)甲如不服解聘決定，得以乙為被告，提起行政訴訟\n(D)甲得以主管教育行政機關為被告，對該核准處分提起行政爭訟",
        "choice_A": "(A)甲與乙間之聘任關係為行政契約關係",
        "choice_B": "(B)解聘之決定為乙立於機關之地位，就公法上具體事件所為對外發生法律效果之單方行政行為，具有行政處分之性質",
        "choice_C": "(C)甲如不服解聘決定，得以乙為被告，提起行政訴訟",
        "choice_D": "(D)甲得以主管教育行政機關為被告，對該核准處分提起行政爭訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲得以主管教育行政機關為被告，對該核准處分提起行政爭訟"
      },
      {
        "question": "甲市與乙縣協議垃圾處理互助事宜。依行政程序法規定，下列何者並非該協議無效之事由？",
        "choices": "(A)未以書面為之\n(B)未經共同上級監督機關之同意\n(C)以不能之給付為契約標的\n(D)違反強制或禁止規定，情節重大",
        "choice_A": "(A)未以書面為之",
        "choice_B": "(B)未經共同上級監督機關之同意",
        "choice_C": "(C)以不能之給付為契約標的",
        "choice_D": "(D)違反強制或禁止規定，情節重大",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)未經共同上級監督機關之同意"
      },
      {
        "question": "道路交通管理處罰條例中之吊銷駕駛執照，具有下列何種行為之性質？",
        "choices": "(A)行政處分之更正\n(B)行政處分之撤銷\n(C)行政處分之轉換\n(D)行政處分之廢止",
        "choice_A": "(A)行政處分之更正",
        "choice_B": "(B)行政處分之撤銷",
        "choice_C": "(C)行政處分之轉換",
        "choice_D": "(D)行政處分之廢止",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)行政處分之廢止"
      },
      {
        "question": "甲公司係藥商，於某日透過 A、B 及 C 三報分別刊登 3 則相同之醫療器材廣告，遭檢舉廣告內容不實。依司法實務見解，關於主管機關裁處罰鍰之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)3則廣告應以3次行為認定，對甲公司分別處罰之\n(B)3則廣告屬違反同一行政法上義務之一行為，僅能對甲公司為1次之罰鍰\n(C)3 則廣告屬違反同一行政法上義務之一行為，但 A、B、C 三報故意共同實施違反行政法上義務之行為，與甲公司分別處罰之\n(D)3 則廣告應以3 次行為認定，且 A、B、C三報故意共同實施違反行政法上義務之行為，與甲公司分別處罰之",
        "choice_A": "(A)3則廣告應以3次行為認定，對甲公司分別處罰之",
        "choice_B": "(B)3則廣告屬違反同一行政法上義務之一行為，僅能對甲公司為1次之罰鍰",
        "choice_C": "(C)3 則廣告屬違反同一行政法上義務之一行為，但 A、B、C 三報故意共同實施違反行政法上義務之行為，與甲公司分別處罰之",
        "choice_D": "(D)3 則廣告應以3 次行為認定，且 A、B、C三報故意共同實施違反行政法上義務之行為，與甲公司分別處罰之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)3則廣告屬違反同一行政法上義務之一行為，僅能對甲公司為1次之罰鍰"
      },
      {
        "question": "依司法實務見解，下列何者不以行為人有故意或過失為要件？",
        "choices": "(A)裁處罰鍰\n(B)沒入受處罰者所有之物\n(C)命限期改善\n(D)裁處拘留",
        "choice_A": "(A)裁處罰鍰",
        "choice_B": "(B)沒入受處罰者所有之物",
        "choice_C": "(C)命限期改善",
        "choice_D": "(D)裁處拘留",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)命限期改善"
      },
      {
        "question": "下列何種類型之行政行為，不以發生法律效果為其概念要素？",
        "choices": "(A)行政契約\n(B)行政指導\n(C)行政處分\n(D)法規命令",
        "choice_A": "(A)行政契約",
        "choice_B": "(B)行政指導",
        "choice_C": "(C)行政處分",
        "choice_D": "(D)法規命令",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)行政指導"
      },
      {
        "question": "於公法上金錢給付義務之執行程序中，義務人不服拘提、管收之裁定，提起抗告，應準用下列何種規定？",
        "choices": "(A)強制執行法\n(B)刑事訴訟法\n(C)民事訴訟法\n(D)行政訴訟法",
        "choice_A": "(A)強制執行法",
        "choice_B": "(B)刑事訴訟法",
        "choice_C": "(C)民事訴訟法",
        "choice_D": "(D)行政訴訟法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)民事訴訟法"
      },
      {
        "question": "下列何者屬於得依行政執行法為代履行之義務？",
        "choices": "(A)主管機關依行政程序法要求當事人提供必要之文書\n(B)主管機關依法要求人民繳回被吊銷之駕駛執照\n(C)主管機關依法要求人民清除其棄置之廢棄土方\n(D)主管機關依法要求人民接受疫苗注射",
        "choice_A": "(A)主管機關依行政程序法要求當事人提供必要之文書",
        "choice_B": "(B)主管機關依法要求人民繳回被吊銷之駕駛執照",
        "choice_C": "(C)主管機關依法要求人民清除其棄置之廢棄土方",
        "choice_D": "(D)主管機關依法要求人民接受疫苗注射",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)主管機關依法要求人民清除其棄置之廢棄土方"
      },
      {
        "question": "依行政程序法規定，關於行政處分之書面要式，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)書面之行政處分自送達相對人及已知之利害關係人起，發生效力\n(B)相對人或利害關係人有正當理由要求作成書面時，處分機關不得拒絕\n(C)行政處分以書面為之，未限制人民之權益者，得不記明理由\n(D)行政機關作成經聽證之行政處分時，得以書面、言詞或其他方式為之",
        "choice_A": "(A)書面之行政處分自送達相對人及已知之利害關係人起，發生效力",
        "choice_B": "(B)相對人或利害關係人有正當理由要求作成書面時，處分機關不得拒絕",
        "choice_C": "(C)行政處分以書面為之，未限制人民之權益者，得不記明理由",
        "choice_D": "(D)行政機關作成經聽證之行政處分時，得以書面、言詞或其他方式為之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)行政機關作成經聽證之行政處分時，得以書面、言詞或其他方式為之"
      },
      {
        "question": "本國人甲所設之工廠遭民眾檢舉疑似不法排放有毒廢污水，主管機關乙乃著手調查。甲獲知後，依據政府資訊公開法申請提供相關資料，乙拒絕之。請問甲得否對之提起行政爭訟？",
        "choices": "(A)不得，因為甲無請求提供相關資料之權利\n(B)不得，因為乙之拒絕提供未發生任何實體法上之效果\n(C)可以，但僅得於不服乙之裁罰決定提起行政爭訟時，一併聲明不服\n(D)可以，且得對乙之拒絕提供相關資料直接提起訴願、行政訴訟",
        "choice_A": "(A)不得，因為甲無請求提供相關資料之權利",
        "choice_B": "(B)不得，因為乙之拒絕提供未發生任何實體法上之效果",
        "choice_C": "(C)可以，但僅得於不服乙之裁罰決定提起行政爭訟時，一併聲明不服",
        "choice_D": "(D)可以，且得對乙之拒絕提供相關資料直接提起訴願、行政訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)可以，且得對乙之拒絕提供相關資料直接提起訴願、行政訴訟"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬相當於訴願程序之制度？",
        "choices": "(A)義務人不服具有處分性質之行政執行命令所提起之聲明異議程序\n(B)會計師不服懲戒處分所提起之覆審程序\n(C)律師不服懲戒處分所提起之覆審程序\n(D)公務人員不服年終考績丙等所提起之復審程序",
        "choice_A": "(A)義務人不服具有處分性質之行政執行命令所提起之聲明異議程序",
        "choice_B": "(B)會計師不服懲戒處分所提起之覆審程序",
        "choice_C": "(C)律師不服懲戒處分所提起之覆審程序",
        "choice_D": "(D)公務人員不服年終考績丙等所提起之復審程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)律師不服懲戒處分所提起之覆審程序"
      },
      {
        "question": "甲申請建築二屋之建造執照，經主管機關乙分別作成否准之行政處分A、B。甲不服，向訴願機關丙對二處分提起訴願，歷經1年，訴願決定最終駁回行政處分A部分，惟就行政處分B部分仍未處理，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲得合併就行政處分A、B二部分表示不服，以丙為被告提起行政訴訟\n(B)甲僅得就行政處分A部分表示不服，以乙為被告提起行政訴訟，至於行政處分B部分應待訴願決定結果而定\n(C)甲得就行政處分A、B二部分表示不服，分別以丙及乙為被告，提起行政訴訟\n(D)甲得分別就行政處分A、B二部分表示不服，以乙為被告提起行政訴訟",
        "choice_A": "(A)甲得合併就行政處分A、B二部分表示不服，以丙為被告提起行政訴訟",
        "choice_B": "(B)甲僅得就行政處分A部分表示不服，以乙為被告提起行政訴訟，至於行政處分B部分應待訴願決定結果而定",
        "choice_C": "(C)甲得就行政處分A、B二部分表示不服，分別以丙及乙為被告，提起行政訴訟",
        "choice_D": "(D)甲得分別就行政處分A、B二部分表示不服，以乙為被告提起行政訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲得分別就行政處分A、B二部分表示不服，以乙為被告提起行政訴訟"
      },
      {
        "question": "當事人就法務部行政執行署（下稱行政執行署）甲分署對其所為具有行政處分性質之執行命令不服，依行政執行法第9條規定聲明異議，經行政執行署作成異議決定予以駁回後，後續應為如何之救濟？",
        "choices": "(A)向行政執行署提起申訴\n(B)向法務部提起訴願\n(C)向普通法院逕行提起訴訟\n(D)向行政法院逕行提起訴訟",
        "choice_A": "(A)向行政執行署提起申訴",
        "choice_B": "(B)向法務部提起訴願",
        "choice_C": "(C)向普通法院逕行提起訴訟",
        "choice_D": "(D)向行政法院逕行提起訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)向行政法院逕行提起訴訟"
      },
      {
        "question": "行政法院為「被告對於原告之申請，應依本院之法律見解另為適法之處分」之判決，若行政機關不為適法之處分時，人民持以向行政法院聲請強制執行，行政法院應如何處理？",
        "choices": "(A)不能執行，因本判決不得作為執行名義\n(B)要求直接上級機關逕為適法之處分，以為代履行\n(C)對行政機關採取直接強制\n(D)對行政機關處以怠金",
        "choice_A": "(A)不能執行，因本判決不得作為執行名義",
        "choice_B": "(B)要求直接上級機關逕為適法之處分，以為代履行",
        "choice_C": "(C)對行政機關採取直接強制",
        "choice_D": "(D)對行政機關處以怠金",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)對行政機關處以怠金"
      },
      {
        "question": "課予義務訴訟之原告於訴狀中誤列被告機關時，行政法院應如何處理？",
        "choices": "(A)顯無理由，以判決駁回訴訟\n(B)毋庸命原告補正，逕以裁定駁回訴訟\n(C)先命原告補正，逾期不補正，以裁定駁回訴訟\n(D)請原告撤回起訴後，再以正確之被告機關起訴",
        "choice_A": "(A)顯無理由，以判決駁回訴訟",
        "choice_B": "(B)毋庸命原告補正，逕以裁定駁回訴訟",
        "choice_C": "(C)先命原告補正，逾期不補正，以裁定駁回訴訟",
        "choice_D": "(D)請原告撤回起訴後，再以正確之被告機關起訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)先命原告補正，逾期不補正，以裁定駁回訴訟"
      },
      {
        "question": "下列何種事項，行政法院不得依職權為之？",
        "choices": "(A)於終局裁判時，命當事人負擔訴訟費用\n(B)於審理撤銷訴訟事件時，命停止行政處分之執行\n(C)於審理一般給付訴訟事件時，為定暫時狀態之處分\n(D)於審理課予義務訴訟事件時，審酌請求權是否罹於時效",
        "choice_A": "(A)於終局裁判時，命當事人負擔訴訟費用",
        "choice_B": "(B)於審理撤銷訴訟事件時，命停止行政處分之執行",
        "choice_C": "(C)於審理一般給付訴訟事件時，為定暫時狀態之處分",
        "choice_D": "(D)於審理課予義務訴訟事件時，審酌請求權是否罹於時效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)於審理一般給付訴訟事件時，為定暫時狀態之處分"
      },
      {
        "question": "下列關於撤銷訴訟之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)起訴前一律應經合法之訴願程序\n(B)起訴如有原告不適格之情事，應先以裁定命補正，逾期未補正，以裁定駁回起訴\n(C)原告所受之罰鍰處分如已自動繳納，仍應提起撤銷訴訟，不得改提確認處分違法訴訟\n(D)行政法院在對於原告不利益之範圍內，不得依職權調查證據",
        "choice_A": "(A)起訴前一律應經合法之訴願程序",
        "choice_B": "(B)起訴如有原告不適格之情事，應先以裁定命補正，逾期未補正，以裁定駁回起訴",
        "choice_C": "(C)原告所受之罰鍰處分如已自動繳納，仍應提起撤銷訴訟，不得改提確認處分違法訴訟",
        "choice_D": "(D)行政法院在對於原告不利益之範圍內，不得依職權調查證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)原告所受之罰鍰處分如已自動繳納，仍應提起撤銷訴訟，不得改提確認處分違法訴訟"
      },
      {
        "question": "依行政訴訟法規定，關於確認訴訟之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)於交通裁決事件，得提起確認行政處分無效之訴訟\n(B)確認公法上法律關係成立或不成立之訴訟，非原告有即受確認判決之法律上利益，不得提起之\n(C)於收容聲請事件，不得提起確認公法上法律關係成立或不成立之訴訟\n(D)行政處分已執行完畢者，即不得提起確認行政處分為違法之訴訟",
        "choice_A": "(A)於交通裁決事件，得提起確認行政處分無效之訴訟",
        "choice_B": "(B)確認公法上法律關係成立或不成立之訴訟，非原告有即受確認判決之法律上利益，不得提起之",
        "choice_C": "(C)於收容聲請事件，不得提起確認公法上法律關係成立或不成立之訴訟",
        "choice_D": "(D)行政處分已執行完畢者，即不得提起確認行政處分為違法之訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)行政處分已執行完畢者，即不得提起確認行政處分為違法之訴訟"
      },
      {
        "question": "關於國家賠償義務機關之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)依國家賠償法第2條第2項請求損害賠償者，以該公務員所屬機關為賠償義務機關\n(B)依國家賠償法第3條第1項請求損害賠償者，以該公共設施之設置或管理機關為賠償義務機關\n(C)受委託行使公權力之團體，其執行職務之人於行使公權力時，不法侵害人民權利者，以委託機關為賠償義務機關\n(D)賠償義務機關業經改組，仍由改組前之機關為賠償義務機關",
        "choice_A": "(A)依國家賠償法第2條第2項請求損害賠償者，以該公務員所屬機關為賠償義務機關",
        "choice_B": "(B)依國家賠償法第3條第1項請求損害賠償者，以該公共設施之設置或管理機關為賠償義務機關",
        "choice_C": "(C)受委託行使公權力之團體，其執行職務之人於行使公權力時，不法侵害人民權利者，以委託機關為賠償義務機關",
        "choice_D": "(D)賠償義務機關業經改組，仍由改組前之機關為賠償義務機關",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)賠償義務機關業經改組，仍由改組前之機關為賠償義務機關"
      },
      {
        "question": "以下何者屬於國際社會所公認絕對不許損抑之國際「強行法（jus cogens）」？",
        "choices": "(A)禁反言原則\n(B)公海自由原則\n(C)國家主權豁免原則\n(D)禁止侵略原則",
        "choice_A": "(A)禁反言原則",
        "choice_B": "(B)公海自由原則",
        "choice_C": "(C)國家主權豁免原則",
        "choice_D": "(D)禁止侵略原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)禁止侵略原則"
      },
      {
        "question": "下列何者不是國際法之主體？",
        "choices": "(A)教廷（Holy See）\n(B)世界銀行（International Bank for Reconstruction and Development）\n(C)國際刑警組織（International Criminal Police Organization）\n(D)聯合國安全理事會（United Nations Security Council）",
        "choice_A": "(A)教廷（Holy See）",
        "choice_B": "(B)世界銀行（International Bank for Reconstruction and Development）",
        "choice_C": "(C)國際刑警組織（International Criminal Police Organization）",
        "choice_D": "(D)聯合國安全理事會（United Nations Security Council）",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)聯合國安全理事會（United Nations Security Council）"
      },
      {
        "question": "下列何者屬於國際法上裁判性的爭端解決方式？",
        "choices": "(A)調停（mediation）\n(B)斡旋（good offices）\n(C)仲裁（arbitration）\n(D)調解（conciliation）",
        "choice_A": "(A)調停（mediation）",
        "choice_B": "(B)斡旋（good offices）",
        "choice_C": "(C)仲裁（arbitration）",
        "choice_D": "(D)調解（conciliation）",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)仲裁（arbitration）"
      },
      {
        "question": "依維也納條約法公約，關於條約之締結，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)一國承受條約拘束之同意得以簽署之方式表示之\n(B)任一人員如出具適當之全權證書，視為得代表一國表示該國承受條約拘束之同意\n(C)條約約文之確定，須經所有談判國之國會同意\n(D)國家派駐國際組織之代表，為議定在該組織內議定之條約，得毋須出具全權證書",
        "choice_A": "(A)一國承受條約拘束之同意得以簽署之方式表示之",
        "choice_B": "(B)任一人員如出具適當之全權證書，視為得代表一國表示該國承受條約拘束之同意",
        "choice_C": "(C)條約約文之確定，須經所有談判國之國會同意",
        "choice_D": "(D)國家派駐國際組織之代表，為議定在該組織內議定之條約，得毋須出具全權證書",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)條約約文之確定，須經所有談判國之國會同意"
      },
      {
        "question": "下列何者不是政府間國際組織的法源？",
        "choices": "(A)設立該國際組織的基礎條約\n(B)國際組織總部所在國的內國法\n(C)習慣國際法\n(D)文明國家所承認的法律一般原則",
        "choice_A": "(A)設立該國際組織的基礎條約",
        "choice_B": "(B)國際組織總部所在國的內國法",
        "choice_C": "(C)習慣國際法",
        "choice_D": "(D)文明國家所承認的法律一般原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)國際組織總部所在國的內國法"
      },
      {
        "question": "有關個人在國際法上地位，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)條約得為個人創設權利，並透過締約國之內國法規範保障該權利的實現\n(B)在條約未創設相關程序性機制的情形，個人無法在國際法上直接主張條約賦予的權利\n(C)目前國際法上尚無個人得直接利用以救濟其權利的機制\n(D)條約得直接課以個人違犯國際犯罪行為的刑事責任",
        "choice_A": "(A)條約得為個人創設權利，並透過締約國之內國法規範保障該權利的實現",
        "choice_B": "(B)在條約未創設相關程序性機制的情形，個人無法在國際法上直接主張條約賦予的權利",
        "choice_C": "(C)目前國際法上尚無個人得直接利用以救濟其權利的機制",
        "choice_D": "(D)條約得直接課以個人違犯國際犯罪行為的刑事責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)目前國際法上尚無個人得直接利用以救濟其權利的機制"
      },
      {
        "question": "下列何者並非國際法上合法先占領土的要件或方法？",
        "choices": "(A)系爭領土為無主地\n(B)國家在系爭領土派駐軍隊\n(C)國家之人民自古即在系爭領土上耕種\n(D)國家有取得系爭領土主權之主觀意思",
        "choice_A": "(A)系爭領土為無主地",
        "choice_B": "(B)國家在系爭領土派駐軍隊",
        "choice_C": "(C)國家之人民自古即在系爭領土上耕種",
        "choice_D": "(D)國家有取得系爭領土主權之主觀意思",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)國家之人民自古即在系爭領土上耕種"
      },
      {
        "question": "甲國國民A因竊盜罪逃入乙國駐在甲國大使館。甲國要求交出A但為乙國拒絕。甲國遂派遣警察強行進入乙國大使館逮捕A。關於甲國之行為，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙國大使館所在地為甲國領土，甲國基於領土主權仍得進入乙國大使館逮捕A\n(B)乙國大使館無刑事犯庇護權，故甲國得進入大使館逮捕A\n(C)甲國基於自衛，得進入乙國大使館逮捕A\n(D)乙國大使館享有不可侵犯權，故甲國不得進入乙國大使館逮捕A",
        "choice_A": "(A)乙國大使館所在地為甲國領土，甲國基於領土主權仍得進入乙國大使館逮捕A",
        "choice_B": "(B)乙國大使館無刑事犯庇護權，故甲國得進入大使館逮捕A",
        "choice_C": "(C)甲國基於自衛，得進入乙國大使館逮捕A",
        "choice_D": "(D)乙國大使館享有不可侵犯權，故甲國不得進入乙國大使館逮捕A",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙國大使館享有不可侵犯權，故甲國不得進入乙國大使館逮捕A"
      },
      {
        "question": "有關國際法之政治庇護，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)國家對於觸犯一般犯罪（如恐怖主義犯罪）之外國人，仍得給予政治庇護\n(B)國家給予外國人政治庇護僅能於其領域內為之，不可於其領域外為之\n(C)駐外使領館之政治庇護權是以領事關係公約為其法源依據\n(D)有關政治庇護之規定已屬習慣國際法",
        "choice_A": "(A)國家對於觸犯一般犯罪（如恐怖主義犯罪）之外國人，仍得給予政治庇護",
        "choice_B": "(B)國家給予外國人政治庇護僅能於其領域內為之，不可於其領域外為之",
        "choice_C": "(C)駐外使領館之政治庇護權是以領事關係公約為其法源依據",
        "choice_D": "(D)有關政治庇護之規定已屬習慣國際法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)國家對於觸犯一般犯罪（如恐怖主義犯罪）之外國人，仍得給予政治庇護"
      },
      {
        "question": "依據羅馬規約（Rome Statute）及國際刑事法院裁判實務，關於戰爭罪，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)軍旅編制內幼童倘為志願參戰得阻卻違法\n(B)強迫婦女懷孕或絕育可能構成戰爭罪\n(C)適用於國際及非國際武裝衝突中之行為\n(D)懲罰範圍包括違反1949年日內瓦公約之行為",
        "choice_A": "(A)軍旅編制內幼童倘為志願參戰得阻卻違法",
        "choice_B": "(B)強迫婦女懷孕或絕育可能構成戰爭罪",
        "choice_C": "(C)適用於國際及非國際武裝衝突中之行為",
        "choice_D": "(D)懲罰範圍包括違反1949年日內瓦公約之行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)軍旅編制內幼童倘為志願參戰得阻卻違法"
      },
      {
        "question": "我國籍甲男，被公司派駐於沙烏地阿拉伯工作，派駐該國期間與當地人乙女日久生情，欲與乙女結婚，但甲之我國籍妻丙拒絕與甲離婚，但同意讓甲再娶乙。甲於取得沙烏地阿拉伯國籍（並未放棄我國國籍）後，由於該國允許一夫多妻，甲乃經當地宗教法庭許可與乙結婚。丙事後反悔，向我國法院訴請確認甲、乙婚姻關係無效。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)我國法院無國際審判管轄權，故應裁定駁回\n(B)應適用甲、乙之本國法，即沙烏地阿拉伯法律，故甲、乙之婚姻有效\n(C)應適用我國法律，故甲、乙之婚姻無效\n(D)應適用甲、乙之本國法，即沙烏地阿拉伯法律，甲、乙之婚姻有效，但甲、乙婚姻有效之結果違背我國善良風俗，故不適用沙烏地阿拉伯法律",
        "choice_A": "(A)我國法院無國際審判管轄權，故應裁定駁回",
        "choice_B": "(B)應適用甲、乙之本國法，即沙烏地阿拉伯法律，故甲、乙之婚姻有效",
        "choice_C": "(C)應適用我國法律，故甲、乙之婚姻無效",
        "choice_D": "(D)應適用甲、乙之本國法，即沙烏地阿拉伯法律，甲、乙之婚姻有效，但甲、乙婚姻有效之結果違背我國善良風俗，故不適用沙烏地阿拉伯法律",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)應適用我國法律，故甲、乙之婚姻無效"
      },
      {
        "question": "關於一國數法之發生原因與解決方法，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)依我國涉外民事法律適用法第5條之規定，僅在於解決因國內存在複數法域而產生之一國數法問題\n(B)以間接指定原則與關係最切原則定其應適用之法律\n(C)依當事人之住所地法定其應適用之法律\n(D)依當事人之居所地法定其應適用之法律",
        "choice_A": "(A)依我國涉外民事法律適用法第5條之規定，僅在於解決因國內存在複數法域而產生之一國數法問題",
        "choice_B": "(B)以間接指定原則與關係最切原則定其應適用之法律",
        "choice_C": "(C)依當事人之住所地法定其應適用之法律",
        "choice_D": "(D)依當事人之居所地法定其應適用之法律",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)以間接指定原則與關係最切原則定其應適用之法律"
      },
      {
        "question": "21 歲的 A 國人甲與我國人乙，分別在 B 國簽訂買賣契約、在臺灣簽訂僱傭契約。依 A 國民法規定滿 22 歲為成年，有行為能力；依 B 國民法規定滿 18 歲為成年，有行為能力。甲、乙二人因該二契約就甲行為能力之有無在我國涉訟，我國法院應如何適用法律？",
        "choices": "(A)買賣契約適用B國法\n(B)僱傭契約適用我國法\n(C)僱傭契約、買賣契約均適用B國法\n(D)僱傭契約、買賣契約均適用A國法",
        "choice_A": "(A)買賣契約適用B國法",
        "choice_B": "(B)僱傭契約適用我國法",
        "choice_C": "(C)僱傭契約、買賣契約均適用B國法",
        "choice_D": "(D)僱傭契約、買賣契約均適用A國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)僱傭契約適用我國法"
      },
      {
        "question": "A 國人甲與中華民國女子乙結婚後定居於臺北，甲在某次登山時失蹤，生死不明已達 7 年。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)此一事件僅得依我國法為死亡宣告\n(B)此一事件僅得依A國法為死亡宣告\n(C)此一事件得因聲請依我國法為死亡宣告\n(D)此一事件，關於死亡宣告之效力，僅得依失蹤人之本國法",
        "choice_A": "(A)此一事件僅得依我國法為死亡宣告",
        "choice_B": "(B)此一事件僅得依A國法為死亡宣告",
        "choice_C": "(C)此一事件得因聲請依我國法為死亡宣告",
        "choice_D": "(D)此一事件，關於死亡宣告之效力，僅得依失蹤人之本國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)此一事件得因聲請依我國法為死亡宣告"
      },
      {
        "question": "A國人甲與中華民國人乙皆居住於臺北，兩人在臺北締結買賣契約，約定以B國法為契約之準據法。關於涉外契約方式之準據法，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)得依A國法\n(B)得依我國法\n(C)僅得依B國法\n(D)得依我國法、A國法或B國法",
        "choice_A": "(A)得依A國法",
        "choice_B": "(B)得依我國法",
        "choice_C": "(C)僅得依B國法",
        "choice_D": "(D)得依我國法、A國法或B國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)得依我國法"
      },
      {
        "question": "甲為法國籍人，來臺工作多年，住在臺北市，與日本籍同事乙為情侶。甲因罹患癌症，死於臺北。甲生前在香港旅行途中自書遺囑，寫明在其過世後，願將其在法國巴黎第一區之小公寓送給乙。問就此一遺囑之方式，我國法院應如何適用法律？",
        "choices": "(A)適用日本法或中華民國法\n(B)選擇適用法國法、中華民國法或香港法\n(C)選擇適用日本法、中華民國法或香港法\n(D)選擇適用日本法或香港法",
        "choice_A": "(A)適用日本法或中華民國法",
        "choice_B": "(B)選擇適用法國法、中華民國法或香港法",
        "choice_C": "(C)選擇適用日本法、中華民國法或香港法",
        "choice_D": "(D)選擇適用日本法或香港法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)選擇適用法國法、中華民國法或香港法"
      },
      {
        "question": "關於權利能力與行為能力準據法之立法主義，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)本國法主義為權利能力準據法之立法例之一\n(B)權利能力之準據法受「場所支配行為原則」影響甚深\n(C)目前各國關於行為能力之立法主義大多採行為地法主義\n(D)依涉外民事法律適用法第10條第1項規定：人之行為能力，依其本國法。所謂本國法專指訴訟時之本國法",
        "choice_A": "(A)本國法主義為權利能力準據法之立法例之一",
        "choice_B": "(B)權利能力之準據法受「場所支配行為原則」影響甚深",
        "choice_C": "(C)目前各國關於行為能力之立法主義大多採行為地法主義",
        "choice_D": "(D)依涉外民事法律適用法第10條第1項規定：人之行為能力，依其本國法。所謂本國法專指訴訟時之本國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)本國法主義為權利能力準據法之立法例之一"
      },
      {
        "question": "我國法院實務上運用不便利法庭原則（Forum Non-Conveniens）之方式，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)法官可職權適用不便利法庭原則\n(B)將不便利法庭原則當成國際管轄權之判斷標準\n(C)必須被告提出法院是一個不便利的法庭\n(D)如果認為可適用不便利法庭原則，法官即駁回原告之訴",
        "choice_A": "(A)法官可職權適用不便利法庭原則",
        "choice_B": "(B)將不便利法庭原則當成國際管轄權之判斷標準",
        "choice_C": "(C)必須被告提出法院是一個不便利的法庭",
        "choice_D": "(D)如果認為可適用不便利法庭原則，法官即駁回原告之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)必須被告提出法院是一個不便利的法庭"
      },
      {
        "question": "A國籍乙妻對於與其同國籍的甲夫死後，在臺灣所遺留的財產，主張分配請求權而於我國法院涉訟，我國受訴法院於決定準據法時，應依何國的法律定性？",
        "choices": "(A)依我國法\n(B)依A國法\n(C)依其繼承的準據法\n(D)依其婚姻效力的準據法",
        "choice_A": "(A)依我國法",
        "choice_B": "(B)依A國法",
        "choice_C": "(C)依其繼承的準據法",
        "choice_D": "(D)依其婚姻效力的準據法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)依我國法"
      },
      {
        "question": "美國的甲公司於德拉瓦州設立登記，主事務所設於美國加州。甲公司所製造之行動電話僅於全美銷售，未於外國銷售。我國人乙於美國奧瑞岡州留學期間，購買了甲公司所製造之行動電話，並於學成歸國後攜回我國繼續使用。某日，乙使用甲公司所製造之行動電話通話時，該行動電話突然自燃爆炸，乙受到二度灼傷，乙遂向我國法院起訴請求甲公司損害賠償。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙於我國使用甲公司所製造之行動電話，我國為損害發生地，故我國法院對本件訴訟具有國際管轄權\n(B)甲公司對乙之損害賠償，原則依德拉瓦州法為準據法\n(C)甲公司與乙得合意以加州法決定甲公司對乙之損害賠償\n(D)甲公司所製造之行動電話未於我國銷售，故縱使乙主張以我國法為準據法，我國法院仍不得以我國法決定甲公司對乙之損害賠償",
        "choice_A": "(A)乙於我國使用甲公司所製造之行動電話，我國為損害發生地，故我國法院對本件訴訟具有國際管轄權",
        "choice_B": "(B)甲公司對乙之損害賠償，原則依德拉瓦州法為準據法",
        "choice_C": "(C)甲公司與乙得合意以加州法決定甲公司對乙之損害賠償",
        "choice_D": "(D)甲公司所製造之行動電話未於我國銷售，故縱使乙主張以我國法為準據法，我國法院仍不得以我國法決定甲公司對乙之損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲公司與乙得合意以加州法決定甲公司對乙之損害賠償"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "8374503d5976ecc94fb8c6bfec657097bce16f9a3780339cf5a061eb8727f833",
    "exams": [
      "108_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "108_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "108_高等考試-律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "甲、乙、丙三人為大學好友，畢業後某日聚會時，三人決定共同創業，並以三人為發起人設立非閉鎖性之 A 股份有限公司。三人擬依下列方式出資，下列何項出資方式不符合公司法規定？①甲以公司設立後 2 年擔任公司經理之薪資抵充出資 ②乙以公司實驗室所需研發設備一批轉讓予公司抵充出資 ③丙提供公司所需土地供公司無償使用5年抵充出資",
        "choices": "(A)①①皆不符合\n(B)①①皆不符合\n(C)①①皆不符合\n(D)①①①皆不符合",
        "choice_A": "(A)①①皆不符合",
        "choice_B": "(B)①①皆不符合",
        "choice_C": "(C)①①皆不符合",
        "choice_D": "(D)①①①皆不符合",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)①①皆不符合"
      },
      {
        "question": "甲為A上市公司董事長，因經常未進公司處理公務致其他董事不滿，而有解任甲之職務的聲音出現。甲聽聞後即拒絕召開董事會以避免其被解任。若欲解任甲之職務，下列何種方法可行？",
        "choices": "(A)其他過半數董事自行召集董事會，並於會議中決議解任甲之董事職務\n(B)由監察人召集股東臨時會，並提案解任甲之董事職務\n(C)由持股超過公司已發行股份數百分之三之股東逕向法院提起解任甲之董事長職務之訴訟\n(D)由董事會召集股東常會，並於會議中決議解任甲之董事長職務",
        "choice_A": "(A)其他過半數董事自行召集董事會，並於會議中決議解任甲之董事職務",
        "choice_B": "(B)由監察人召集股東臨時會，並提案解任甲之董事職務",
        "choice_C": "(C)由持股超過公司已發行股份數百分之三之股東逕向法院提起解任甲之董事長職務之訴訟",
        "choice_D": "(D)由董事會召集股東常會，並於會議中決議解任甲之董事長職務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)由監察人召集股東臨時會，並提案解任甲之董事職務"
      },
      {
        "question": "A 有限公司有甲、乙、丙、丁、戊五名股東，其中甲為董事長、乙為董事。A 有限公司擬承租甲所有之不動產一筆作為倉庫。則得由下列何人代表A有限公司簽訂該租賃契約？",
        "choices": "(A)甲\n(B)乙\n(C)由全體股東過半數之同意推選之有行為能力之股東\n(D)無法產生有權代表A公司簽訂該租賃契約之人",
        "choice_A": "(A)甲",
        "choice_B": "(B)乙",
        "choice_C": "(C)由全體股東過半數之同意推選之有行為能力之股東",
        "choice_D": "(D)無法產生有權代表A公司簽訂該租賃契約之人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙"
      },
      {
        "question": "為因應國際化，公司法導入公司外文名稱之規定。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)本國公司應擇一使用中文或外文為公司名稱\n(B)外國公司依據本法選用外文名稱後，其公司名稱便無須再譯成中文\n(C)公司若欲選用外文名稱，應經股東會普通決議\n(D)公司內部依法定程序選用外文名稱後，可不必辦理登記",
        "choice_A": "(A)本國公司應擇一使用中文或外文為公司名稱",
        "choice_B": "(B)外國公司依據本法選用外文名稱後，其公司名稱便無須再譯成中文",
        "choice_C": "(C)公司若欲選用外文名稱，應經股東會普通決議",
        "choice_D": "(D)公司內部依法定程序選用外文名稱後，可不必辦理登記",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)公司內部依法定程序選用外文名稱後，可不必辦理登記"
      },
      {
        "question": "未設分公司之A公司有自然人董事5人，自然人監察人2人，經理人3人，持股過半之股東1人，持股15%之股東2人，持股5%之股東2人，持股1%之股東1人。依據內部人資訊申報之規定，有多少人應申報其持股等資訊？",
        "choices": "(A)11人\n(B)13人\n(C)15人\n(D)16人",
        "choice_A": "(A)11人",
        "choice_B": "(B)13人",
        "choice_C": "(C)15人",
        "choice_D": "(D)16人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)13人"
      },
      {
        "question": "公司法有關公司負責人之規定，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)有限公司之經理人在執行職務範圍內，為公司負責人\n(B)有限公司之發起人在執行職務範圍內，為公司負責人\n(C)股份有限公司之發起人在執行職務範圍內，為公司負責人\n(D)股份有限公司之臨時管理人在執行業務範圍內，為公司負責人",
        "choice_A": "(A)有限公司之經理人在執行職務範圍內，為公司負責人",
        "choice_B": "(B)有限公司之發起人在執行職務範圍內，為公司負責人",
        "choice_C": "(C)股份有限公司之發起人在執行職務範圍內，為公司負責人",
        "choice_D": "(D)股份有限公司之臨時管理人在執行業務範圍內，為公司負責人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)有限公司之發起人在執行職務範圍內，為公司負責人"
      },
      {
        "question": "X 股份有限公司（下稱 X 公司）與 Y 股份有限公司（下稱 Y 公司）擬進行合併，雙方約定以 X 公司為存續公司，Y公司為消滅公司。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)倘若X公司持有Y公司已發行股份總數51%的股份，雙方得作成合併契約，無須經過雙方股東會之決議\n(B)X公司得以財產作為合併對價，交付給Y公司股東\n(C)倘若Y公司為X公司百分之百子公司，X公司股東縱使反對此合併案，亦未被賦予股份收買請求權\n(D)倘若 X 公司為公開發行股票公司，並設有審計委員會，則於董事會決議併購前，應先由審計委員會就本次併購計畫與交易之公平性、合理性進行審議",
        "choice_A": "(A)倘若X公司持有Y公司已發行股份總數51%的股份，雙方得作成合併契約，無須經過雙方股東會之決議",
        "choice_B": "(B)X公司得以財產作為合併對價，交付給Y公司股東",
        "choice_C": "(C)倘若Y公司為X公司百分之百子公司，X公司股東縱使反對此合併案，亦未被賦予股份收買請求權",
        "choice_D": "(D)倘若 X 公司為公開發行股票公司，並設有審計委員會，則於董事會決議併購前，應先由審計委員會就本次併購計畫與交易之公平性、合理性進行審議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)倘若X公司持有Y公司已發行股份總數51%的股份，雙方得作成合併契約，無須經過雙方股東會之決議"
      },
      {
        "question": "A 有限公司（下稱 A 公司）有甲、乙、丙、丁及戊等 5 位股東，各出資新臺幣 1,000 萬元，由甲、乙、丙擔任董事，若經營策略上擬採用合併方式擴大規模，下列關於其合併之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A公司僅得與其他有限公司合併\n(B)A公司若與股份有限公司合併，其存續或新設公司得為A公司\n(C)A公司於召開董事會決議合併事項前，應設置特別委員會\n(D)A公司合併，應經股東表決權三分之二以上之同意",
        "choice_A": "(A)A公司僅得與其他有限公司合併",
        "choice_B": "(B)A公司若與股份有限公司合併，其存續或新設公司得為A公司",
        "choice_C": "(C)A公司於召開董事會決議合併事項前，應設置特別委員會",
        "choice_D": "(D)A公司合併，應經股東表決權三分之二以上之同意",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A公司合併，應經股東表決權三分之二以上之同意"
      },
      {
        "question": "A 上櫃公司（下稱 A 公司）因財務困難，暫停營業或有停業之虞，擬向法院聲請重整，下列關於聲請人之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A公司聲請重整時，應經全體董事之同意\n(B)會員受僱於公司人數，逾其所僱用勞工人數二分之一之產業工會，得聲請重整\n(C)繼續3個月持有A公司已發行股份總數10%以上股份之股東，得聲請重整\n(D)相當於A公司負債總金額10%以上之公司債權人，得聲請重整",
        "choice_A": "(A)A公司聲請重整時，應經全體董事之同意",
        "choice_B": "(B)會員受僱於公司人數，逾其所僱用勞工人數二分之一之產業工會，得聲請重整",
        "choice_C": "(C)繼續3個月持有A公司已發行股份總數10%以上股份之股東，得聲請重整",
        "choice_D": "(D)相當於A公司負債總金額10%以上之公司債權人，得聲請重整",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)會員受僱於公司人數，逾其所僱用勞工人數二分之一之產業工會，得聲請重整"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司（下稱A公司）為非公開發行股票且非閉鎖性之公司，今有創投基金B欲投資A公司1,000萬元取得A公司之特別股。A公司所發行給B之特別股，下列何者違反公司法規定？",
        "choices": "(A)無表決權之盈餘分派優先特別股\n(B)得當選一席董事之特別股\n(C)就董監選舉，每股有10個表決權之特別股\n(D)非得其他全體股東同意，不得轉讓於他人之特別股",
        "choice_A": "(A)無表決權之盈餘分派優先特別股",
        "choice_B": "(B)得當選一席董事之特別股",
        "choice_C": "(C)就董監選舉，每股有10個表決權之特別股",
        "choice_D": "(D)非得其他全體股東同意，不得轉讓於他人之特別股",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)就董監選舉，每股有10個表決權之特別股"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司為非公開發行公司，原設有董事 5 人，於本年度之股東常會變更章程將董事減為2人。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)此違反董事人數不得少於3人之規定\n(B)僅一人公司之董事人數可少於3人\n(C)A公司之董事會職權由董事個別行使\n(D)A公司已無董事會",
        "choice_A": "(A)此違反董事人數不得少於3人之規定",
        "choice_B": "(B)僅一人公司之董事人數可少於3人",
        "choice_C": "(C)A公司之董事會職權由董事個別行使",
        "choice_D": "(D)A公司已無董事會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A公司已無董事會"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司（下稱 A 公司）為非公開發行公司，章定資本額為新臺幣（下同）3 億元，實收資本額為 2 億元，章程規定得於每半會計年度終了後為盈餘分派。A 公司已累積法定盈餘公積達2億5千萬元，今年上半年度虧損2千萬元，下半年度盈餘5千萬元。下列關於盈餘分派之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)就本會計年度期中、期末均不能為盈餘分派\n(B)本會計年度不能為盈餘期中分派，會計年度終了後得為盈餘分派，盈餘分派決定權限歸屬董事會\n(C)就本會計年度期中、期末均得為盈餘分派\n(D)本會計年度不能為盈餘期中分派，會計年度終了後得為盈餘分派，盈餘分派決定權限歸屬股東會",
        "choice_A": "(A)就本會計年度期中、期末均不能為盈餘分派",
        "choice_B": "(B)本會計年度不能為盈餘期中分派，會計年度終了後得為盈餘分派，盈餘分派決定權限歸屬董事會",
        "choice_C": "(C)就本會計年度期中、期末均得為盈餘分派",
        "choice_D": "(D)本會計年度不能為盈餘期中分派，會計年度終了後得為盈餘分派，盈餘分派決定權限歸屬股東會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)本會計年度不能為盈餘期中分派，會計年度終了後得為盈餘分派，盈餘分派決定權限歸屬股東會"
      },
      {
        "question": "X 股份有限公司之董事甲，從事違法行為導致公司受損時，股東乙擬自行代表公司向甲提起訴訟。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)股東乙須先以書面請求監察人為公司對董事提起訴訟，而監察人自該請求日起，30 日內不提起訴訟時，乙得為公司提起訴訟\n(B)股東乙須持有公司股份達1個月以上，並持有已發行股份總數3%以上\n(C)股東乙為公司提起訴訟，裁判費超過新臺幣60萬元部分，得暫免徵收\n(D)股東乙為公司提起訴訟，得向法院聲請選任律師為訴訟代理人",
        "choice_A": "(A)股東乙須先以書面請求監察人為公司對董事提起訴訟，而監察人自該請求日起，30 日內不提起訴訟時，乙得為公司提起訴訟",
        "choice_B": "(B)股東乙須持有公司股份達1個月以上，並持有已發行股份總數3%以上",
        "choice_C": "(C)股東乙為公司提起訴訟，裁判費超過新臺幣60萬元部分，得暫免徵收",
        "choice_D": "(D)股東乙為公司提起訴訟，得向法院聲請選任律師為訴訟代理人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)股東乙須持有公司股份達1個月以上，並持有已發行股份總數3%以上"
      },
      {
        "question": "甲公司持有乙公司已發行有表決權股份總數 56%，乙公司持有甲公司已發行有表決權股份總數19%，而乙公司持有丙公司已發行有表決權股份總數 37%，丙公司又持有乙公司已發行有表決權股份總數45%，且三家公司皆知悉彼此持股關係。時值三家公司要選任董監，下述何者最為正確？",
        "choices": "(A)若乙公司欲召集股東會選舉董事時，丙公司行使其所持有股份表決權，不得超過乙公司已發行有表決權股份總數之三分之一\n(B)若甲公司欲召集股東會選舉董事時，乙公司所持有甲公司19%之股份表決權，得全數行使之\n(C)若丙公司欲召集股東會選舉董事時，乙公司所持有丙公司之股份表決權，得全數行使之\n(D)若乙公司欲召集股東會選舉董事時，甲公司僅得行使其所持有乙公司已發行有表決權股份總數之三分之一",
        "choice_A": "(A)若乙公司欲召集股東會選舉董事時，丙公司行使其所持有股份表決權，不得超過乙公司已發行有表決權股份總數之三分之一",
        "choice_B": "(B)若甲公司欲召集股東會選舉董事時，乙公司所持有甲公司19%之股份表決權，得全數行使之",
        "choice_C": "(C)若丙公司欲召集股東會選舉董事時，乙公司所持有丙公司之股份表決權，得全數行使之",
        "choice_D": "(D)若乙公司欲召集股東會選舉董事時，甲公司僅得行使其所持有乙公司已發行有表決權股份總數之三分之一",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)若乙公司欲召集股東會選舉董事時，丙公司行使其所持有股份表決權，不得超過乙公司已發行有表決權股份總數之三分之一"
      },
      {
        "question": "A上市公司持有B公司已發行有表決權股份75%，若A公司直接或間接使B公司為不合營業常規之經營，致 B 公司受有新臺幣 3,000 萬元之損害，A 公司並未於會計年度終了時為適當補償。下列關於B公司權益保障之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A公司使B公司為不合營業常規之負責人，應與A公司就B公司之損害負比例賠償責任\n(B)A公司未對B公司為賠償時，繼續6個月以上持有B公司已發行有表決權股份總數1%以上之股東，得以自己名義行使B公司之權利，請求A公司及其負責人為給付\n(C)A 公司未對 B 公司為賠償時，繼續 6 個月以上持有 A 公司已發行有表決權股份總數 3%以上之股東，得以自己名義行使B公司之權利，請求A公司及其負責人為給付\n(D)A公司未對B公司為賠償時，B公司之債權人，得以自己名義行使B公司之權利，請求A公司及其負責人為給付",
        "choice_A": "(A)A公司使B公司為不合營業常規之負責人，應與A公司就B公司之損害負比例賠償責任",
        "choice_B": "(B)A公司未對B公司為賠償時，繼續6個月以上持有B公司已發行有表決權股份總數1%以上之股東，得以自己名義行使B公司之權利，請求A公司及其負責人為給付",
        "choice_C": "(C)A 公司未對 B 公司為賠償時，繼續 6 個月以上持有 A 公司已發行有表決權股份總數 3%以上之股東，得以自己名義行使B公司之權利，請求A公司及其負責人為給付",
        "choice_D": "(D)A公司未對B公司為賠償時，B公司之債權人，得以自己名義行使B公司之權利，請求A公司及其負責人為給付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A公司未對B公司為賠償時，B公司之債權人，得以自己名義行使B公司之權利，請求A公司及其負責人為給付"
      },
      {
        "question": "甲以自己為要保人，其配偶乙為被保險人，投保人壽保險，保險金額為1,000萬元，並指定其三子女丙、丁、戊為受益人，但未指定保險金分配比例。嗣後，丁故意將乙殺害。甲、丙、丁、戊各可請求多少保險金？",
        "choices": "(A)甲0元、丙500萬元、丁0元、戊500萬元\n(B)甲、丙、戊各得1,000萬元的三分之一，丁0元\n(C)甲166.67萬元、丙333.33萬元、丁166.67萬元、戊333.33萬元\n(D)甲、丙、丁、戊皆不得請求",
        "choice_A": "(A)甲0元、丙500萬元、丁0元、戊500萬元",
        "choice_B": "(B)甲、丙、戊各得1,000萬元的三分之一，丁0元",
        "choice_C": "(C)甲166.67萬元、丙333.33萬元、丁166.67萬元、戊333.33萬元",
        "choice_D": "(D)甲、丙、丁、戊皆不得請求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲0元、丙500萬元、丁0元、戊500萬元"
      },
      {
        "question": "甲以其所有之房屋投保火災保險，約定保險事故發生後 5 日內應通知保險人。其後甲之房屋因火災燒毀，然甲卻遲至事故發生後 3 個月，始通知保險人並請求給付保險金。下列關於保險人得否拒絕保險金請求之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)保險人不得拒絕給付，只能就其因甲怠於通知事故發生所生之損失，請求賠償\n(B)保險人得主張解除契約，並拒絕給付\n(C)甲違反最大善意原則，保險人得拒絕給付\n(D)甲違反通知義務，保險人得拒絕給付",
        "choice_A": "(A)保險人不得拒絕給付，只能就其因甲怠於通知事故發生所生之損失，請求賠償",
        "choice_B": "(B)保險人得主張解除契約，並拒絕給付",
        "choice_C": "(C)甲違反最大善意原則，保險人得拒絕給付",
        "choice_D": "(D)甲違反通知義務，保險人得拒絕給付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)保險人不得拒絕給付，只能就其因甲怠於通知事故發生所生之損失，請求賠償"
      },
      {
        "question": "A 營造商向保險公司投保營造綜合保險，該定型化保險契約內訂有下列條款：「條款 X：本保單所承保之事故責任僅限被保險人於保險期間內受書面賠償之請求」；「條款 Y：被保險人對於第三人就其責任所為之承認、和解或賠償，未經本公司參與者，本公司不負賠償責任」。下列關於上開二條款效力之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)條款X及條款Y均有效\n(B)條款X及條款Y均無效\n(C)條款X有效，條款Y無效\n(D)條款X無效，條款Y有效",
        "choice_A": "(A)條款X及條款Y均有效",
        "choice_B": "(B)條款X及條款Y均無效",
        "choice_C": "(C)條款X有效，條款Y無效",
        "choice_D": "(D)條款X無效，條款Y有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)條款X及條款Y均無效"
      },
      {
        "question": "甲以其所有之房屋投保火災保險，保險金額為 600 萬元。承保期間，該房屋因鄰居失火而遭波及，受有200萬元之損失，事故發生時房屋實際價值為1000萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)此保險為足額保險\n(B)此保險為超額保險\n(C)保險公司應給付甲200萬元\n(D)保險公司應給付甲120萬元",
        "choice_A": "(A)此保險為足額保險",
        "choice_B": "(B)此保險為超額保險",
        "choice_C": "(C)保險公司應給付甲200萬元",
        "choice_D": "(D)保險公司應給付甲120萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)保險公司應給付甲120萬元"
      },
      {
        "question": "甲以其所有之汽車投保車體險及竊盜險，保單上載明：「被保險人應於事故發生後48小時內通知本公司，否則本公司不負賠償責任」。下列關於該條款效力之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)關於48小時內通知事故發生之約定有效，但關於不負賠償責任之約定不生效力\n(B)關於48小時內通知事故發生之約定不生效力，但關於不負賠償責任之約定有效\n(C)關於48小時內通知事故發生之約定及不負賠償責任之約定，均不生效力\n(D)關於48小時內通知事故發生之約定及不負賠償責任之約定，均為有效",
        "choice_A": "(A)關於48小時內通知事故發生之約定有效，但關於不負賠償責任之約定不生效力",
        "choice_B": "(B)關於48小時內通知事故發生之約定不生效力，但關於不負賠償責任之約定有效",
        "choice_C": "(C)關於48小時內通知事故發生之約定及不負賠償責任之約定，均不生效力",
        "choice_D": "(D)關於48小時內通知事故發生之約定及不負賠償責任之約定，均為有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)關於48小時內通知事故發生之約定有效，但關於不負賠償責任之約定不生效力"
      },
      {
        "question": "下列關於人壽保險保險費之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)保險人得以訴訟方式請求\n(B)為防止道德危險，受益人未經要保人同意不得代要保人繳保險費\n(C)保險契約得約定保費到期未付者，得以保單價值準備金墊繳保險費\n(D)人壽保險因屬長期保險，故保險費皆為分期交付",
        "choice_A": "(A)保險人得以訴訟方式請求",
        "choice_B": "(B)為防止道德危險，受益人未經要保人同意不得代要保人繳保險費",
        "choice_C": "(C)保險契約得約定保費到期未付者，得以保單價值準備金墊繳保險費",
        "choice_D": "(D)人壽保險因屬長期保險，故保險費皆為分期交付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)保險契約得約定保費到期未付者，得以保單價值準備金墊繳保險費"
      },
      {
        "question": "甲以自己為被保險人，投保重大疾病保險。甲在保險期間罹患重大疾病，並於3月21日檢附相關文件申請理賠，惟未附理賠申請書所要求之病歷，保險公司於 3 月 25 日通知甲補件，甲於 3 月 28 日始將病歷資料寄出，3 月31日送達保險公司，但理賠人員於4月5日才實際收到甲之病歷。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)若保險契約無約定期限，保險公司須於交齊證明文件後15日內為保險給付\n(B)甲交齊證明文件之時間為3月31日\n(C)保險公司於4月20日為保險給付，甲尚不得請求遲延利息\n(D)保險公司之給付若有遲延，遲延利息為年息百分之十",
        "choice_A": "(A)若保險契約無約定期限，保險公司須於交齊證明文件後15日內為保險給付",
        "choice_B": "(B)甲交齊證明文件之時間為3月31日",
        "choice_C": "(C)保險公司於4月20日為保險給付，甲尚不得請求遲延利息",
        "choice_D": "(D)保險公司之給付若有遲延，遲延利息為年息百分之十",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)保險公司於4月20日為保險給付，甲尚不得請求遲延利息"
      },
      {
        "question": "保險標的物受部分之損失者，保險人如欲行使終止權，應於幾日前通知要保人？",
        "choices": "(A)10日\n(B)15日\n(C)20日\n(D)30日",
        "choice_A": "(A)10日",
        "choice_B": "(B)15日",
        "choice_C": "(C)20日",
        "choice_D": "(D)30日",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)15日"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬定額給付保險之範圍？",
        "choices": "(A)實支實付型之醫療保險\n(B)人壽保險（信用壽險除外）\n(C)年金保險\n(D)殘廢保險",
        "choice_A": "(A)實支實付型之醫療保險",
        "choice_B": "(B)人壽保險（信用壽險除外）",
        "choice_C": "(C)年金保險",
        "choice_D": "(D)殘廢保險",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)實支實付型之醫療保險"
      },
      {
        "question": "甲以其所有房屋向 A 保險公司投保火災保險，約定被保險人勘定損失之公證費用由被保險人負擔，保險人勘定損失之公證費用由保險人負擔。保險期間內發生火災，房屋遭受部分損失，被保險人為確定損失，委請公證人出具公證報告，支出公證費用 5 萬元。甲向 A 保險公司請求支付公證費用，A保險公司拒絕。其拒絕是否有理由？",
        "choices": "(A)有理由，因契約已明確約定公證費用各自負擔\n(B)有理由，因公證費用非承保範圍\n(C)無理由，因保險法明文被保險人證明損失所支出之必要費用，由保險人負擔\n(D)無理由，因由被保險人負擔公證費用之約定，違反保險法第54條之1無效",
        "choice_A": "(A)有理由，因契約已明確約定公證費用各自負擔",
        "choice_B": "(B)有理由，因公證費用非承保範圍",
        "choice_C": "(C)無理由，因保險法明文被保險人證明損失所支出之必要費用，由保險人負擔",
        "choice_D": "(D)無理由，因由被保險人負擔公證費用之約定，違反保險法第54條之1無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)有理由，因契約已明確約定公證費用各自負擔"
      },
      {
        "question": "甲冒用乙之名義簽發 10 萬元之本票一張交付 A 公司，以清償對 A 公司之貨款，A 公司董事長丙於本票背面加蓋公司章，並於公司章下緊接處加蓋其私章後將本票交付丁，以購買公司所需之辦公物品，丁於到期日對甲、乙、A公司及丙請求支付票款，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲應支付10萬元之票款\n(B)乙應支付10萬元之票款\n(C)A公司應支付10萬元之票款\n(D)A公司及董事長丙均應支付10萬元之票款",
        "choice_A": "(A)甲應支付10萬元之票款",
        "choice_B": "(B)乙應支付10萬元之票款",
        "choice_C": "(C)A公司應支付10萬元之票款",
        "choice_D": "(D)A公司及董事長丙均應支付10萬元之票款",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A公司應支付10萬元之票款"
      },
      {
        "question": "甲簽發匯票一張交付給乙，票載金額為新臺幣 1 萬元整，惟乙收受匯票後將票面金額更改為新臺幣10 萬元後，再轉讓予丙。丙收受後將金額改為新臺幣 2 萬元後再轉讓予丁。試問若外觀上看不出塗改金額的痕跡，丁向甲主張追索時，得向甲主張多少金額？",
        "choices": "(A)新臺幣1萬元\n(B)新臺幣10萬元\n(C)新臺幣2萬元\n(D)新臺幣0元",
        "choice_A": "(A)新臺幣1萬元",
        "choice_B": "(B)新臺幣10萬元",
        "choice_C": "(C)新臺幣2萬元",
        "choice_D": "(D)新臺幣0元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)新臺幣1萬元"
      },
      {
        "question": "甲簽發本票以清償向乙之借款新臺幣 1 萬元整，雙方有借貸契約為憑。但甲簽發本票時不慎將金額誤寫為新臺幣2萬元整。試問乙於本票到期向甲請求支付票款，甲應支付多少金額？",
        "choices": "(A)新臺幣1萬元，因為甲可向乙主張原因抗辯\n(B)新臺幣2萬元，因為應以票據文義為準\n(C)新臺幣0元，因為該本票有瑕疵而無效\n(D)若乙善意時，甲應支付新臺幣2萬元",
        "choice_A": "(A)新臺幣1萬元，因為甲可向乙主張原因抗辯",
        "choice_B": "(B)新臺幣2萬元，因為應以票據文義為準",
        "choice_C": "(C)新臺幣0元，因為該本票有瑕疵而無效",
        "choice_D": "(D)若乙善意時，甲應支付新臺幣2萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)新臺幣1萬元，因為甲可向乙主張原因抗辯"
      },
      {
        "question": "甲簽發一紙以 B 為付款人，記載免除作成拒絕證書之匯票給乙，乙背書轉讓給丙。丙於匯票到期向B 請求付款被拒，丙遂於付款被拒當日持票請求拒絕付款地之法院公證處作成拒絕付款證書，並同時分別通知甲、乙關於拒絕事由，因此產生作成拒絕證書費用X元、通知費用Y元。丙向甲、乙行使追索權時，可否請求X及Y元？",
        "choices": "(A)丙不可向甲、乙請求X及Y元\n(B)丙不可向甲、乙請求X元，但可請求Y元\n(C)丙不可向甲請求X及Y元，但可向乙請求X及Y元\n(D)丙不可向甲請求X元，但可向甲請求Y元，並可向乙請求X及Y元",
        "choice_A": "(A)丙不可向甲、乙請求X及Y元",
        "choice_B": "(B)丙不可向甲、乙請求X元，但可請求Y元",
        "choice_C": "(C)丙不可向甲請求X及Y元，但可向乙請求X及Y元",
        "choice_D": "(D)丙不可向甲請求X元，但可向甲請求Y元，並可向乙請求X及Y元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙不可向甲、乙請求X元，但可請求Y元"
      },
      {
        "question": "匯票經執票人提示承兌而被付款人拒絕，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)執票人應於提示承兌期限內作成拒絕證書\n(B)執票人應於拒絕承兌後5日內作成拒絕證書\n(C)如執票人不作成拒絕承兌證書則不得為付款之提示\n(D)如執票人允許延期承兌，應於延期之末日或其後5日內作成拒絕證書",
        "choice_A": "(A)執票人應於提示承兌期限內作成拒絕證書",
        "choice_B": "(B)執票人應於拒絕承兌後5日內作成拒絕證書",
        "choice_C": "(C)如執票人不作成拒絕承兌證書則不得為付款之提示",
        "choice_D": "(D)如執票人允許延期承兌，應於延期之末日或其後5日內作成拒絕證書",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)執票人應於提示承兌期限內作成拒絕證書"
      },
      {
        "question": "甲簽發受款人為乙之本票一張，乙先背書轉讓給丙，但未記載丙為被背書人，其後丙再背書轉讓給丁，亦未記載丁為被背書人。則該本票背書有無連續？",
        "choices": "(A)不連續，因該本票無被背書人\n(B)連續，因形式上背書連續無中斷\n(C)不連續，因執票人丁應為最後之被背書人\n(D)連續，因執票人丁收受本票時並未爭執背書不連續",
        "choice_A": "(A)不連續，因該本票無被背書人",
        "choice_B": "(B)連續，因形式上背書連續無中斷",
        "choice_C": "(C)不連續，因執票人丁應為最後之被背書人",
        "choice_D": "(D)連續，因執票人丁收受本票時並未爭執背書不連續",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)連續，因形式上背書連續無中斷"
      },
      {
        "question": "依票據法第123條規定，關於本票之強制執行，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)本票強制執行之程序係依非訟事件法之規定辦理之\n(B)本票強制執行之範圍除可對本票發票人以外，亦可直接對為該發票人之利益而為保證之保證人為之\n(C)若發票人已死亡，則不得對該發票人之法定繼承人聲請為本票強制執行之裁定\n(D)本票之背書人並非本票強制執行之對象",
        "choice_A": "(A)本票強制執行之程序係依非訟事件法之規定辦理之",
        "choice_B": "(B)本票強制執行之範圍除可對本票發票人以外，亦可直接對為該發票人之利益而為保證之保證人為之",
        "choice_C": "(C)若發票人已死亡，則不得對該發票人之法定繼承人聲請為本票強制執行之裁定",
        "choice_D": "(D)本票之背書人並非本票強制執行之對象",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)本票強制執行之範圍除可對本票發票人以外，亦可直接對為該發票人之利益而為保證之保證人為之"
      },
      {
        "question": "高雄市民甲於民國100年4月14日在臺南市簽發支票一紙，面額為新臺幣3萬元，付款人為第一銀行苓雅分行（高雄市）。票載發票日為民國100年5月15日，並未記載發票地，向乙購買沙發一套。乙取得該支票後背書轉讓與丙，丙於民國100年5月19日持票向付款人提示請求付款，因存款不足被拒，附有退票理由單。旋丙又在該票背書後轉讓與丁。關於丁行使追索權，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丁得向甲、乙及丙追索\n(B)丁不得向甲、乙及丙追索\n(C)丁得向甲、乙追索，不得向丙追索\n(D)丁得向甲追索，不得向乙、丙追索",
        "choice_A": "(A)丁得向甲、乙及丙追索",
        "choice_B": "(B)丁不得向甲、乙及丙追索",
        "choice_C": "(C)丁得向甲、乙追索，不得向丙追索",
        "choice_D": "(D)丁得向甲追索，不得向乙、丙追索",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丁得向甲、乙追索，不得向丙追索"
      },
      {
        "question": "甲於民國102年3月間簽發同年5月31日為發票日之支票一紙，並由乙背書後交付與丙，嗣甲於同年4月10日死亡，甲之繼承人隨即通知付款銀行。依實務見解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丙得於同年5月31日前向付款銀行提示，以免甲之財產發生意外之變化以致不足清償\n(B)因甲於同年4月10日死亡，形同未屆票據權利之發生前主體已消滅，票據行為之效力無由發生\n(C)基於遠期支票之特性，票據行為仍為有效，付款銀行不得拒絕付款\n(D)票據行為仍為有效，惟付款銀行得拒絕付款",
        "choice_A": "(A)丙得於同年5月31日前向付款銀行提示，以免甲之財產發生意外之變化以致不足清償",
        "choice_B": "(B)因甲於同年4月10日死亡，形同未屆票據權利之發生前主體已消滅，票據行為之效力無由發生",
        "choice_C": "(C)基於遠期支票之特性，票據行為仍為有效，付款銀行不得拒絕付款",
        "choice_D": "(D)票據行為仍為有效，惟付款銀行得拒絕付款",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)票據行為仍為有效，惟付款銀行得拒絕付款"
      },
      {
        "question": "甲執有乙簽發經丙背書由 A 銀行付款之支票一紙，屆期提示，竟因乙為拒絕往來戶，而遭退票。甲乃訴請命丙如數清償票款，而丙則以背書印章固屬真正，惟係為乙作保而非以背書轉讓意思所為，丙之抗辯，有無理由？",
        "choices": "(A)有理由。因背書乃票據權利移轉之證明，依票據法第30條規定「匯票依背書及交付而轉讓」，支票準用之。今丙僅在支票背面簽名並無移轉權利之意思，自非背書，丙不負背書人之責任\n(B)無理由。因丙雖在票背背書，但因係乙於簽發後，央請丙保證而為之背書，乃回頭背書，丙自應負背書人之責任\n(C)無理由。因丙既在票背背書，其簽名即合於背書之規定，縱令非以背書轉讓之意思而背書，為維護票據之流通性，仍不得解免背書之責任\n(D)有理由。因支票為乙所簽發，丙為背書人，但無任何對價關係，今甲僅訴請丙負責，丙自可以其與乙之間並無對價或受讓票據權利，而不負給付票款之責",
        "choice_A": "(A)有理由。因背書乃票據權利移轉之證明，依票據法第30條規定「匯票依背書及交付而轉讓」，支票準用之。今丙僅在支票背面簽名並無移轉權利之意思，自非背書，丙不負背書人之責任",
        "choice_B": "(B)無理由。因丙雖在票背背書，但因係乙於簽發後，央請丙保證而為之背書，乃回頭背書，丙自應負背書人之責任",
        "choice_C": "(C)無理由。因丙既在票背背書，其簽名即合於背書之規定，縱令非以背書轉讓之意思而背書，為維護票據之流通性，仍不得解免背書之責任",
        "choice_D": "(D)有理由。因支票為乙所簽發，丙為背書人，但無任何對價關係，今甲僅訴請丙負責，丙自可以其與乙之間並無對價或受讓票據權利，而不負給付票款之責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)無理由。因丙既在票背背書，其簽名即合於背書之規定，縱令非以背書轉讓之意思而背書，為維護票據之流通性，仍不得解免背書之責任"
      },
      {
        "question": "剛從大學畢業的社會新鮮人甲，擬將其部分薪水拿來從事投資。甲想要了解下列何者非證券交易法所稱之有價證券？",
        "choices": "(A)認購權證\n(B)華僑或外國人在臺募集資金赴外投資所訂立之投資契約\n(C)選擇權契約\n(D)政府債券",
        "choice_A": "(A)認購權證",
        "choice_B": "(B)華僑或外國人在臺募集資金赴外投資所訂立之投資契約",
        "choice_C": "(C)選擇權契約",
        "choice_D": "(D)政府債券",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)選擇權契約"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司為一家從事醫療器材製造的上市公司，甲為該公司之獨立董事。依證券交易法之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)A公司董事人數不得少於5人\n(B)甲兼任其他公開發行公司獨立董事不得逾5家\n(C)甲執行業務認有必要時，得要求董事會指派相關人員或自行聘請專家協助辦理，相關必要費用，由A公司負擔之\n(D)甲在任期中轉讓超過選任當時所持有之A公司股份數額二分之一時，並不會發生解任之效果",
        "choice_A": "(A)A公司董事人數不得少於5人",
        "choice_B": "(B)甲兼任其他公開發行公司獨立董事不得逾5家",
        "choice_C": "(C)甲執行業務認有必要時，得要求董事會指派相關人員或自行聘請專家協助辦理，相關必要費用，由A公司負擔之",
        "choice_D": "(D)甲在任期中轉讓超過選任當時所持有之A公司股份數額二分之一時，並不會發生解任之效果",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲兼任其他公開發行公司獨立董事不得逾5家"
      },
      {
        "question": "甲於 7 月 28 日申報並公告公開收購 B 上櫃公司股票，每股收購價格新臺幣（下同）50 元，公開收購期間從 8月 1日至 8月 30 日，預定公開收購 200 萬股，最低收購數量 150 萬股。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)非經主管機關核准，甲不得調降公開收購價格\n(B)公開收購期間屆滿時，若全部應賣數量 300 萬股，則甲向應賣 15 萬股之乙購買 10 萬股，其餘 5萬股退還乙\n(C)若甲在公開收購期間另外用每股48元向丙買進50萬股，則甲應以每股2元乘以應募股數限額內，對所有應賣人負賠償責任\n(D)甲之配偶從7月28日至8月30日止，都不得於櫃檯買賣市場購買B上櫃公司股票",
        "choice_A": "(A)非經主管機關核准，甲不得調降公開收購價格",
        "choice_B": "(B)公開收購期間屆滿時，若全部應賣數量 300 萬股，則甲向應賣 15 萬股之乙購買 10 萬股，其餘 5萬股退還乙",
        "choice_C": "(C)若甲在公開收購期間另外用每股48元向丙買進50萬股，則甲應以每股2元乘以應募股數限額內，對所有應賣人負賠償責任",
        "choice_D": "(D)甲之配偶從7月28日至8月30日止，都不得於櫃檯買賣市場購買B上櫃公司股票",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)非經主管機關核准，甲不得調降公開收購價格"
      },
      {
        "question": "A公開發行股票公司（下稱A公司）於8月20日召開股東臨時會，其在7月下旬即已在公開資訊觀測站對本次股東臨時會進行公告。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)股東甲自行書寫委託書委託乙出席股東會，惟由於未用 A 公司印發之委託書，所以乙不得代理出席本次股東會\n(B)股東丙主動用 A 公司印發的委託書委託好友丁出席股東會，但因丁不具股東身分，所以不得為丙代理人出席股東會\n(C)A公司對持有記名股票800股的戊雖未寄發本次開會通知，但戊不得以此主張A公司召集程序違法\n(D)A公司應編製年報，於本次股東會分送股東",
        "choice_A": "(A)股東甲自行書寫委託書委託乙出席股東會，惟由於未用 A 公司印發之委託書，所以乙不得代理出席本次股東會",
        "choice_B": "(B)股東丙主動用 A 公司印發的委託書委託好友丁出席股東會，但因丁不具股東身分，所以不得為丙代理人出席股東會",
        "choice_C": "(C)A公司對持有記名股票800股的戊雖未寄發本次開會通知，但戊不得以此主張A公司召集程序違法",
        "choice_D": "(D)A公司應編製年報，於本次股東會分送股東",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A公司對持有記名股票800股的戊雖未寄發本次開會通知，但戊不得以此主張A公司召集程序違法"
      },
      {
        "question": "經營食品業之非上市櫃的A公開發行股票公司（下稱A公司），設置董事9名，其全體董事依規定應合計持有A公司股票至少450萬股。今年A公司改制，修改章程自願設置三分之一比例的獨立董事，因此，今年董事改選後，設有甲等 6 名非獨立董事，以及乙等 3 名獨立董事。下列關於全體董事持股之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)加計3名獨立董事持股後之全體董事最低持股數不得低於360萬股\n(B)若甲轉讓持股造成全體董事持股不足法定最低額，則應由甲等6名非獨立董事一起補足\n(C)主管機關派員查核甲之持股，若甲拒不配合辦理，其將有刑事責任\n(D)若 A 公司不再設立監察人而改設審計委員會，則原全體監察人之最低持股數應加計在全體董事的最低持股數中",
        "choice_A": "(A)加計3名獨立董事持股後之全體董事最低持股數不得低於360萬股",
        "choice_B": "(B)若甲轉讓持股造成全體董事持股不足法定最低額，則應由甲等6名非獨立董事一起補足",
        "choice_C": "(C)主管機關派員查核甲之持股，若甲拒不配合辦理，其將有刑事責任",
        "choice_D": "(D)若 A 公司不再設立監察人而改設審計委員會，則原全體監察人之最低持股數應加計在全體董事的最低持股數中",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若甲轉讓持股造成全體董事持股不足法定最低額，則應由甲等6名非獨立董事一起補足"
      },
      {
        "question": "下列對有價證券之募集及發行的敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)普通股股票在創櫃板募集及發行時，不須向主管機關申報生效即得為之\n(B)未上市或未於證券商營業處所買賣之公開發行股票公司所發行之新股，若僅由員工及原股東分認時，不須向主管機關申報生效即得為之\n(C)上市公司募集發行可轉換公司債，應經董事會及股東會決議，再向主管機關申報生效後，方得為之\n(D)發行人募集發行有價證券時，按認股人或應募人之合理請求，負有交付公開說明書的義務",
        "choice_A": "(A)普通股股票在創櫃板募集及發行時，不須向主管機關申報生效即得為之",
        "choice_B": "(B)未上市或未於證券商營業處所買賣之公開發行股票公司所發行之新股，若僅由員工及原股東分認時，不須向主管機關申報生效即得為之",
        "choice_C": "(C)上市公司募集發行可轉換公司債，應經董事會及股東會決議，再向主管機關申報生效後，方得為之",
        "choice_D": "(D)發行人募集發行有價證券時，按認股人或應募人之合理請求，負有交付公開說明書的義務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)普通股股票在創櫃板募集及發行時，不須向主管機關申報生效即得為之"
      },
      {
        "question": "A公司於2018年12月25日上市，甲為A公司董事，其於A公司仍登錄興櫃期間，於2018年9月5日以每股25元、10月5日以每股30元，分別買進普通股各1萬股，後於2018年12月26日以每股60元賣出有表決權之特別股1萬股，當日普通股收盤價為40元，2019年1月10日以每股45元賣出普通股 1 萬股。本案依現行法令，在不加計股息、法定利息，及未扣除交易手續費、證券交易稅之前提下，僅就每股價差計算甲短線交易所獲得之利益應為多少？",
        "choices": "(A)0元\n(B)20萬元\n(C)30萬元\n(D)50萬元",
        "choice_A": "(A)0元",
        "choice_B": "(B)20萬元",
        "choice_C": "(C)30萬元",
        "choice_D": "(D)50萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)30萬元"
      },
      {
        "question": "A 上市公司公告申報業經會計師甲簽證但主要內容仍有虛偽不實之財務報告，投資人因相信該不實之財務報告內容，而於證券市場買入 A 公司股票遭受損失，依證券交易法之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)因該不實財報經甲簽證，故A公司無庸負賠償責任\n(B)A公司之會計人員乙如係依董事會之指示編製財務報表並簽名時，乙無庸負賠償責任\n(C)因該不實財報經甲簽證，故A公司之財務經理丙除有重大過失外，不負賠償責任\n(D)A 公司之董事長丁如無法證明其已盡相當注意，且有正當理由合理確信經甲簽證之財務報告內容無虛偽隱匿情事時，即須負賠償責任",
        "choice_A": "(A)因該不實財報經甲簽證，故A公司無庸負賠償責任",
        "choice_B": "(B)A公司之會計人員乙如係依董事會之指示編製財務報表並簽名時，乙無庸負賠償責任",
        "choice_C": "(C)因該不實財報經甲簽證，故A公司之財務經理丙除有重大過失外，不負賠償責任",
        "choice_D": "(D)A 公司之董事長丁如無法證明其已盡相當注意，且有正當理由合理確信經甲簽證之財務報告內容無虛偽隱匿情事時，即須負賠償責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A 公司之董事長丁如無法證明其已盡相當注意，且有正當理由合理確信經甲簽證之財務報告內容無虛偽隱匿情事時，即須負賠償責任"
      },
      {
        "question": "A 上市公司之經理甲與乙於參與某次內部會議時，得知 A 公司近期將公開鉅額虧損之消息。會後，甲即以每股 20 元之價格融券放空 A 公司股票；乙雖未從事交易，但將 A 公司內部開會決定公開鉅額虧損之消息，告知其好友丙，丙再將消息傳遞給丁。隨後丙以每股18元出脫手中A公司股票，丁則借券賣出 10 張A公司股票。虧損之消息公開後，A公司股價果然連番重挫至10 元以下。就甲、乙、丙、丁等人是否構成內線交易及相關責任，依現行法令及司法實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲應對放空當日善意買入A公司股票之人，負損害賠償責任\n(B)乙如未與消息受領人有共犯關係，亦無犯意聯絡或行為分擔，即無內線交易之刑事責任\n(C)丙雖係規避損失，仍會構成內線交易\n(D)丁係自非A公司內部人之丙得知A公司虧損之消息，故丁不構成內線交易",
        "choice_A": "(A)甲應對放空當日善意買入A公司股票之人，負損害賠償責任",
        "choice_B": "(B)乙如未與消息受領人有共犯關係，亦無犯意聯絡或行為分擔，即無內線交易之刑事責任",
        "choice_C": "(C)丙雖係規避損失，仍會構成內線交易",
        "choice_D": "(D)丁係自非A公司內部人之丙得知A公司虧損之消息，故丁不構成內線交易",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丁係自非A公司內部人之丙得知A公司虧損之消息，故丁不構成內線交易"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司為便利公司在資本市場上籌措所需資金，遂備妥公開說明書等相關文件，申請上市。惟臺灣證券交易所審核後決定退件，經A公司申復，證交所仍以申復無理由拒絕A公司上巿，A公司應如何救濟？",
        "choices": "(A)逕向臺灣證券交易所提起訴願\n(B)得向金融監督管理委員會提起訴願\n(C)須先與臺灣證券交易所進行仲裁\n(D)得於退件之緣由改善或消滅後，備妥相關文件，重行申請上市",
        "choice_A": "(A)逕向臺灣證券交易所提起訴願",
        "choice_B": "(B)得向金融監督管理委員會提起訴願",
        "choice_C": "(C)須先與臺灣證券交易所進行仲裁",
        "choice_D": "(D)得於退件之緣由改善或消滅後，備妥相關文件，重行申請上市",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)得於退件之緣由改善或消滅後，備妥相關文件，重行申請上市"
      },
      {
        "question": "有關金錢請求權強制執行之限制，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)查封時，經審酌債務人之家庭狀況後，得酌留債務人及其共同生活之親屬 3 個月間生活所必需之食物、燃料及金錢\n(B)債務人參加運動比賽獲獎之純金獎牌，債權人一律不得聲請法院查封拍賣\n(C)債務人所有之土地，經設定抵押權，被擔保債權額為750萬元，該土地經鑑價結果未達750萬元，任何債權人均不得聲請拍賣該地\n(D)債務人係計程車司機，其所有之計程車為職業上所必需之物品，債權人亦一律不得聲請查封拍賣之",
        "choice_A": "(A)查封時，經審酌債務人之家庭狀況後，得酌留債務人及其共同生活之親屬 3 個月間生活所必需之食物、燃料及金錢",
        "choice_B": "(B)債務人參加運動比賽獲獎之純金獎牌，債權人一律不得聲請法院查封拍賣",
        "choice_C": "(C)債務人所有之土地，經設定抵押權，被擔保債權額為750萬元，該土地經鑑價結果未達750萬元，任何債權人均不得聲請拍賣該地",
        "choice_D": "(D)債務人係計程車司機，其所有之計程車為職業上所必需之物品，債權人亦一律不得聲請查封拍賣之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)查封時，經審酌債務人之家庭狀況後，得酌留債務人及其共同生活之親屬 3 個月間生活所必需之食物、燃料及金錢"
      },
      {
        "question": "債權人甲於收受執行法院定於民國 106 年 7 月 7 日實施分配之分配表，認另一債權人乙應受分配之金額有誤，即於同年 7 月 1 日以書狀向執行法院聲明異議，執行法院認甲之異議無理由而未更正分配表，甲即於同年7月10日向法院提起分配表異議之訴。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲如於106年7月10日向執行法院提出已起訴證明，執行法院應待分配表異議之訴裁判確定後，再行分配乙之應受分配金額\n(B)甲如於106年7月15日向執行法院提出已起訴證明，執行法院應將乙應受分配之金額提存，其餘債權先予分配\n(C)甲如於106年7月20日向執行法院提出已起訴證明，則執行法院不得按原分配表實施分配\n(D)甲如於106年7月25日向執行法院提出已起訴證明，法院應駁回甲之分配表異議之訴",
        "choice_A": "(A)甲如於106年7月10日向執行法院提出已起訴證明，執行法院應待分配表異議之訴裁判確定後，再行分配乙之應受分配金額",
        "choice_B": "(B)甲如於106年7月15日向執行法院提出已起訴證明，執行法院應將乙應受分配之金額提存，其餘債權先予分配",
        "choice_C": "(C)甲如於106年7月20日向執行法院提出已起訴證明，則執行法院不得按原分配表實施分配",
        "choice_D": "(D)甲如於106年7月25日向執行法院提出已起訴證明，法院應駁回甲之分配表異議之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲如於106年7月20日向執行法院提出已起訴證明，則執行法院不得按原分配表實施分配"
      },
      {
        "question": "債權人甲以給付金錢確定判決為執行名義，向法院聲請強制執行，經查封債務人乙所有之 A 車後，乙於下列何種情形得向法院聲請裁定停止執行？",
        "choices": "(A)第三人對該確定判決提起第三人撤銷訴訟\n(B)對執行名義提起再審之訴\n(C)乙之A車遭其他債權人聲請法院查封\n(D)乙之A車於查封後失竊",
        "choice_A": "(A)第三人對該確定判決提起第三人撤銷訴訟",
        "choice_B": "(B)對執行名義提起再審之訴",
        "choice_C": "(C)乙之A車遭其他債權人聲請法院查封",
        "choice_D": "(D)乙之A車於查封後失竊",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)對執行名義提起再審之訴"
      },
      {
        "question": "甲持命丙給付金錢之確定判決為執行名義，就登記為丙所有之 A 房地，聲請強制執行，執行法院於107 年 5 月 1 日下午送達囑託查封登記函予地政機關。丙、丁於當日晚間就 A 房地訂立租期 3 年之租約，法院於同年月15日完成查封揭示後，丙之另一金錢債權人乙就同房地聲請強制執行，法院併案執行。3個月後，甲、乙聲請法院定拍賣條件進行拍賣。關於得主張丙、丁間之租約違反查封效力而無效之人，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙、丙、丁均不得主張\n(B)甲得主張，其他人不得主張\n(C)甲、乙得主張，其他人不得主張\n(D)丙、丁得主張，其他人不得主張",
        "choice_A": "(A)甲、乙、丙、丁均不得主張",
        "choice_B": "(B)甲得主張，其他人不得主張",
        "choice_C": "(C)甲、乙得主張，其他人不得主張",
        "choice_D": "(D)丙、丁得主張，其他人不得主張",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲、乙得主張，其他人不得主張"
      },
      {
        "question": "債權人甲收受執行法院所製作之分配表後，認其應受分配金額短少 100 萬元，於分配期日 1 日前向執行法院聲明異議，請求更正分配表。於分配期日，經到場之債權人丙反對。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)執行法院如認甲之異議有理由，得逕為更正分配表\n(B)執行法院應將丙之反對事實通知甲\n(C)執行法院如認丙之反對為無理由，應更正分配表\n(D)執行法院就分配金額無異議之部分亦應停止分配",
        "choice_A": "(A)執行法院如認甲之異議有理由，得逕為更正分配表",
        "choice_B": "(B)執行法院應將丙之反對事實通知甲",
        "choice_C": "(C)執行法院如認丙之反對為無理由，應更正分配表",
        "choice_D": "(D)執行法院就分配金額無異議之部分亦應停止分配",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)執行法院應將丙之反對事實通知甲"
      },
      {
        "question": "甲於民國105年9月6日持命乙給付新臺幣（下同）1,000萬元之確定判決為執行名義，聲請強制執行拍賣乙所有之A地，並支出強制執行之必要費用，經執行法院於106年10月31日拍賣，由丙以1,600萬元拍定買受並繳足價金。丁就A地有登記擔保金額600萬元之第一順位普通抵押權，無執行名義而於106年11月8日聲明以抵押擔保債權本金500萬元及法定遲延利息25萬元債權參與分配，戊於 106 年 11 月 15 日持命乙給付 800 萬元及利息之確定支付命令為執行名義聲明參與分配。執行法院於106年11月25日作成分配表時，下列何者不應受分配？",
        "choices": "(A)甲對乙之1,000萬元金錢債權\n(B)丁對乙之525萬元金錢債權\n(C)戊對乙之800萬元金錢債權\n(D)甲因強制執行而支出之費用",
        "choice_A": "(A)甲對乙之1,000萬元金錢債權",
        "choice_B": "(B)丁對乙之525萬元金錢債權",
        "choice_C": "(C)戊對乙之800萬元金錢債權",
        "choice_D": "(D)甲因強制執行而支出之費用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)戊對乙之800萬元金錢債權"
      },
      {
        "question": "甲將其所有之A車出租予乙，租期屆至後，甲訴請乙返還A車並獲勝訴判決確定。甲持該判決對乙聲請強制執行時，發現乙於甲起訴前已將A車出借予丙，且乙、丙間A車借貸期間業已屆滿。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)無論甲係依租賃物返還請求權或所有物返還請求權起訴，甲均得以該確定判決為執行名義，聲請執行法院逕將丙所占有之A車取交予甲\n(B)甲如依租賃物返還請求權起訴時，不得以該確定判決為執行名義，逕對丙聲請強制執行；但甲若係依所有物返還請求權起訴，則得以該確定判決為執行名義，聲請執行法院逕將丙所占有之 A 車取交予甲\n(C)執行法院得依甲之強制執行聲請，以命令將乙對丙之借貸物返還請求權讓與甲\n(D)執行法院得酌定數額命乙預納，並以乙預納之費用採買與 A 車同廠牌、規格之汽車交付予甲，以代A車原物返還之執行",
        "choice_A": "(A)無論甲係依租賃物返還請求權或所有物返還請求權起訴，甲均得以該確定判決為執行名義，聲請執行法院逕將丙所占有之A車取交予甲",
        "choice_B": "(B)甲如依租賃物返還請求權起訴時，不得以該確定判決為執行名義，逕對丙聲請強制執行；但甲若係依所有物返還請求權起訴，則得以該確定判決為執行名義，聲請執行法院逕將丙所占有之 A 車取交予甲",
        "choice_C": "(C)執行法院得依甲之強制執行聲請，以命令將乙對丙之借貸物返還請求權讓與甲",
        "choice_D": "(D)執行法院得酌定數額命乙預納，並以乙預納之費用採買與 A 車同廠牌、規格之汽車交付予甲，以代A車原物返還之執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)執行法院得依甲之強制執行聲請，以命令將乙對丙之借貸物返還請求權讓與甲"
      },
      {
        "question": "甲公司因其前任負責人乙於卸任後，拒不移交所持有甲公司之印章，經甲公司訴請命乙交付該印章並獲勝訴判決確定。甲公司執該確定判決聲請對乙強制執行，經執行法院限期命乙自動履行，乙逾期不為履行而將該印章藏匿。下列何者，非執行法院得採行之執行方法？",
        "choices": "(A)檢視乙之住所將該印章取交甲公司\n(B)執行取交無效果時，宣告該印章無效，並製作證明書交付甲公司\n(C)以乙之費用，命第三人丙代為篆刻同款式印章一枚交付甲公司\n(D)對乙處以怠金，續經定期履行而仍不履行時，再處以怠金或管收",
        "choice_A": "(A)檢視乙之住所將該印章取交甲公司",
        "choice_B": "(B)執行取交無效果時，宣告該印章無效，並製作證明書交付甲公司",
        "choice_C": "(C)以乙之費用，命第三人丙代為篆刻同款式印章一枚交付甲公司",
        "choice_D": "(D)對乙處以怠金，續經定期履行而仍不履行時，再處以怠金或管收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)以乙之費用，命第三人丙代為篆刻同款式印章一枚交付甲公司"
      },
      {
        "question": "債權人甲聲請對債務人乙所有 A 地為假扣押執行後，乙之另一金錢債權人丙持確定判決聲請執行 A地。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)執行法院就丙之執行聲請，毋庸踐行A地查封程序\n(B)丙應視為甲執行程序之聲明參與分配人\n(C)執行法院就拍賣A地所得價金，應先扣除甲之假扣押所保全債權額後，再將餘額分配予丙\n(D)執行法院就拍賣A地所得價金，應先扣除丙之債權額後，再將餘額分配予甲並提存之",
        "choice_A": "(A)執行法院就丙之執行聲請，毋庸踐行A地查封程序",
        "choice_B": "(B)丙應視為甲執行程序之聲明參與分配人",
        "choice_C": "(C)執行法院就拍賣A地所得價金，應先扣除甲之假扣押所保全債權額後，再將餘額分配予丙",
        "choice_D": "(D)執行法院就拍賣A地所得價金，應先扣除丙之債權額後，再將餘額分配予甲並提存之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)執行法院就丙之執行聲請，毋庸踐行A地查封程序"
      },
      {
        "question": "債權人甲就禁止債務人乙移轉 A 地所有權之假處分裁定聲請法院執行在案，嗣乙之債權人丙取得給付金錢勝訴確定判決，具狀聲請法院拍賣該地。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲之假處分執行效力僅禁止乙就A地為處分，並不排除法院之強制執行\n(B)A地仍屬乙之財產，丙仍得對該地聲請強制執行\n(C)甲得以其假處分所保全之所有權為基礎，對丙提起第三人異議之訴\n(D)甲得以保全執行在先為由，對於執行法院就丙之聲請准予執行，聲明異議",
        "choice_A": "(A)甲之假處分執行效力僅禁止乙就A地為處分，並不排除法院之強制執行",
        "choice_B": "(B)A地仍屬乙之財產，丙仍得對該地聲請強制執行",
        "choice_C": "(C)甲得以其假處分所保全之所有權為基礎，對丙提起第三人異議之訴",
        "choice_D": "(D)甲得以保全執行在先為由，對於執行法院就丙之聲請准予執行，聲明異議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲得以保全執行在先為由，對於執行法院就丙之聲請准予執行，聲明異議"
      },
      {
        "question": "Tort law can be defined as the law of .",
        "choices": "(A)civil disobedience\n(B)civil wrongs\n(C)civil commitment\n(D)civil disability",
        "choice_A": "(A)civil disobedience",
        "choice_B": "(B)civil wrongs",
        "choice_C": "(C)civil commitment",
        "choice_D": "(D)civil disability",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)civil wrongs"
      },
      {
        "question": "Which of the following is not one of the types of tort law in common law?",
        "choices": "(A)negligence\n(B)intentional torts\n(C)executory covenant\n(D)strict liability",
        "choice_A": "(A)negligence",
        "choice_B": "(B)intentional torts",
        "choice_C": "(C)executory covenant",
        "choice_D": "(D)strict liability",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)executory covenant"
      },
      {
        "question": "Which of the following illustrations of Larry’s acts is not subject to liability for a false imprisonment?",
        "choices": "(A)Larry locks Jason in a room which has only one exit. However, if Jason uses the exit, his act will causesubstantial bodily harm to Ben.\n(B)Lilly is a patient with a disease which makes any exertion vital to her. Larry locks Lilly in a room whichhas two open windows at a height of 100 cm from the floor and the ground outside.\n(C)Larry locks Kevin, who is an athlete, in a room which has two open windows at a height of 100 cm fromthe floor and the ground outside.\n(D)Larry is a shop owner who knows his customer Jane is in his shop. But he locks the only door of the shopto prevent a third person from entering when he goes out for his lunch.",
        "choice_A": "(A)Larry locks Jason in a room which has only one exit. However, if Jason uses the exit, his act will causesubstantial bodily harm to Ben.",
        "choice_B": "(B)Lilly is a patient with a disease which makes any exertion vital to her. Larry locks Lilly in a room whichhas two open windows at a height of 100 cm from the floor and the ground outside.",
        "choice_C": "(C)Larry locks Kevin, who is an athlete, in a room which has two open windows at a height of 100 cm fromthe floor and the ground outside.",
        "choice_D": "(D)Larry is a shop owner who knows his customer Jane is in his shop. But he locks the only door of the shopto prevent a third person from entering when he goes out for his lunch.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)Larry locks Kevin, who is an athlete, in a room which has two open windows at a height of 100 cm fromthe floor and the ground outside."
      },
      {
        "question": "When parties enter into a contract, they often wish to calculate the damages which would arise for one orboth of the parties in the event that there is a breach of contract by the other party. Provisions in acontract stipulating the amount required to compensate an injured party in the event of a breach arereferred to as clauses.",
        "choices": "(A)restitution damages\n(B)liquidated damages\n(C)general damages\n(D)expectation damages",
        "choice_A": "(A)restitution damages",
        "choice_B": "(B)liquidated damages",
        "choice_C": "(C)general damages",
        "choice_D": "(D)expectation damages",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)liquidated damages"
      },
      {
        "question": "is a type of contract where party A enters into a valid contract with party B which stipulates thatparty B shall render performance for the benefit of party C.",
        "choices": "(A)A delegation contract\n(B)A trust agreement\n(C)An assignment of contract\n(D)A third-party beneficiary contract",
        "choice_A": "(A)A delegation contract",
        "choice_B": "(B)A trust agreement",
        "choice_C": "(C)An assignment of contract",
        "choice_D": "(D)A third-party beneficiary contract",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A third-party beneficiary contract"
      },
      {
        "question": "John is the CEO and chairman of ABC Corp. He entered into an agreement to merge his company withXYZ Corp. In return, shareholders of ABC will receive XYZ shares as payment, which have a slightlyhigher market value. One of the following procedures is the least likely to apply in this scenario. Pleaseidentify it.",
        "choices": "(A)Both boards need to call a meeting properly and approve this transaction.\n(B)Shareholders in both companies need to convene, with a quorum, to examine the details of the mergeragreement and approve it.\n(C)For those shareholders who do not agree to the ratio of the shares exchange, they may turn to the courtand ask it to repudiate the transaction.\n(D)As the CEO and chairman, John is not required to excuse himself from voting at the shareholder meetingautomatically, unless he has a conflict of interest that could result in a possible breach of fiduciaryresponsibility.",
        "choice_A": "(A)Both boards need to call a meeting properly and approve this transaction.",
        "choice_B": "(B)Shareholders in both companies need to convene, with a quorum, to examine the details of the mergeragreement and approve it.",
        "choice_C": "(C)For those shareholders who do not agree to the ratio of the shares exchange, they may turn to the courtand ask it to repudiate the transaction.",
        "choice_D": "(D)As the CEO and chairman, John is not required to excuse himself from voting at the shareholder meetingautomatically, unless he has a conflict of interest that could result in a possible breach of fiduciaryresponsibility.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)For those shareholders who do not agree to the ratio of the shares exchange, they may turn to the courtand ask it to repudiate the transaction."
      },
      {
        "question": "Money fixed by improper methods is unconstitutional.",
        "choices": "(A)bail\n(B)order\n(C)citation\n(D)note",
        "choice_A": "(A)bail",
        "choice_B": "(B)order",
        "choice_C": "(C)citation",
        "choice_D": "(D)note",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)bail"
      },
      {
        "question": "Self-defense is a for criminal manslaughter offense.",
        "choices": "(A)justification\n(B)consideration\n(C)inclusion\n(D)causation",
        "choice_A": "(A)justification",
        "choice_B": "(B)consideration",
        "choice_C": "(C)inclusion",
        "choice_D": "(D)causation",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)justification"
      },
      {
        "question": "The U.S. Supreme Court is to decide whether there is a constitutional limit to the practice of . That isdrawing legislative and congressional district lines to benefit the party in power.",
        "choices": "(A)one person, one vote\n(B)partisan gerrymandering\n(C)universal suffrage\n(D)voter intimidation",
        "choice_A": "(A)one person, one vote",
        "choice_B": "(B)partisan gerrymandering",
        "choice_C": "(C)universal suffrage",
        "choice_D": "(D)voter intimidation",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)partisan gerrymandering"
      },
      {
        "question": "Our opinions applying the doctrine known as \" \" hold that the Due Process Clause prohibits Statesfrom infringing fundamental liberty interests, unless the infringement is narrowly tailored to serve acompelling state interest.",
        "choices": "(A)procedural due process\n(B)substantial process\n(C)due diligence\n(D)substantive due process",
        "choice_A": "(A)procedural due process",
        "choice_B": "(B)substantial process",
        "choice_C": "(C)due diligence",
        "choice_D": "(D)substantive due process",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)substantive due process"
      },
      {
        "question": "When a judicial decision cannot have any practical legal effect because the issues that generated it eitherhave been resolved or disappeared, it is said that the case has become .",
        "choices": "(A)removable\n(B)moot\n(C)undecided\n(D)reserved",
        "choice_A": "(A)removable",
        "choice_B": "(B)moot",
        "choice_C": "(C)undecided",
        "choice_D": "(D)reserved",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)moot"
      },
      {
        "question": "When a judge has a financial interest in the case assigned to him (or her), is related to a party, or there is a strongpossibility that the judge’s decision will be biased, any party may request such a judge to himself (or herself)from the case.",
        "choices": "(A)excuse\n(B)recuse\n(C)accuse\n(D)deduce",
        "choice_A": "(A)excuse",
        "choice_B": "(B)recuse",
        "choice_C": "(C)accuse",
        "choice_D": "(D)deduce",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)recuse"
      },
      {
        "question": "To make sure that a plaintiff with a valid cause of action will timely exercise his (or her) right, the lawimposes time limits on a cause of action. If a plaintiff fails to file a complaint within the time limits, thedefendant may plead such failure as a defense. Such time limits are called .",
        "choices": "(A)Temporal conditions\n(B)Statute of limitations\n(C)Statute of countdowns\n(D)Durational conditions",
        "choice_A": "(A)Temporal conditions",
        "choice_B": "(B)Statute of limitations",
        "choice_C": "(C)Statute of countdowns",
        "choice_D": "(D)Durational conditions",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)Statute of limitations"
      },
      {
        "question": "The ways to remove a director are multiple in Taiwan’s Company Act. Which of the following statements isincorrect?",
        "choices": "(A)An individual shareholder with 3% shareholding can file a suit and ask the court to remove, with cause, adirector of her company.\n(B)A two-thirds majority of shareholders can resolve to remove a director of their company.\n(C)A majority of shareholders can resolve to elect a new board, which in reality removes all sitting directors.\n(D)A majority of supervisors can convene a meeting and remove a director if all supervisors agree to it.",
        "choice_A": "(A)An individual shareholder with 3% shareholding can file a suit and ask the court to remove, with cause, adirector of her company.",
        "choice_B": "(B)A two-thirds majority of shareholders can resolve to remove a director of their company.",
        "choice_C": "(C)A majority of shareholders can resolve to elect a new board, which in reality removes all sitting directors.",
        "choice_D": "(D)A majority of supervisors can convene a meeting and remove a director if all supervisors agree to it.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A majority of supervisors can convene a meeting and remove a director if all supervisors agree to it."
      },
      {
        "question": "If the identity or the character of the property being sold is overtly misrepresented by one of the contractingparties, then the other party’s assent is obviously less than meaningful and any agreement that results willbe regarded as .",
        "choices": "(A)fraud in the inducement\n(B)invalid\n(C)lack of legal capacity\n(D)voidable",
        "choice_A": "(A)fraud in the inducement",
        "choice_B": "(B)invalid",
        "choice_C": "(C)lack of legal capacity",
        "choice_D": "(D)voidable",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)voidable"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "eff13c6467ecad09ef0089ff8e5a8ab77dd44b3673646f40ed17941fcebc66c5",
    "exams": [
      "108_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "108_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "108_高等考試-律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "甲、乙兩人年齡均為25歲，甲為受監護宣告之人，其受監護宣告之原因已消滅，精神狀態與一般正常人完全相同，惟尚未經法院撤銷監護宣告；乙因心智缺陷處於無意識狀態，有受監護宣告之原因，惟尚未經法院為監護之宣告。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲所為之意思表示，有效；乙所為之意思表示，無效\n(B)甲所為之意思表示，無效；乙所為之意思表示，無效\n(C)甲所為之意思表示，無效；乙所為之意思表示，有效\n(D)甲所為之意思表示，有效；乙所為之意思表示，有效",
        "choice_A": "(A)甲所為之意思表示，有效；乙所為之意思表示，無效",
        "choice_B": "(B)甲所為之意思表示，無效；乙所為之意思表示，無效",
        "choice_C": "(C)甲所為之意思表示，無效；乙所為之意思表示，有效",
        "choice_D": "(D)甲所為之意思表示，有效；乙所為之意思表示，有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲所為之意思表示，無效；乙所為之意思表示，無效"
      },
      {
        "question": "土地所有權人甲，將其土地租與乙經營果園，乙在果園上種植水果。爾後甲因需錢，將該土地設定抵押權給丙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)果園上的水果屬於天然孳息，由土地所有人原始取得所有權\n(B)果園上的水果屬於天然孳息，但因土地已經出租給乙經營果園，應由乙取得採割後水果之所有權\n(C)果園上設有抵押權，抵押權之效力及於天然孳息，應由抵押權人優先於承租人取得天然孳息之所有權\n(D)抵押權人若認為乙對果園之經營影響其抵押權之實行時，抵押權人聲請法院拍賣時，得聲請法院除去乙的承租權",
        "choice_A": "(A)果園上的水果屬於天然孳息，由土地所有人原始取得所有權",
        "choice_B": "(B)果園上的水果屬於天然孳息，但因土地已經出租給乙經營果園，應由乙取得採割後水果之所有權",
        "choice_C": "(C)果園上設有抵押權，抵押權之效力及於天然孳息，應由抵押權人優先於承租人取得天然孳息之所有權",
        "choice_D": "(D)抵押權人若認為乙對果園之經營影響其抵押權之實行時，抵押權人聲請法院拍賣時，得聲請法院除去乙的承租權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)果園上的水果屬於天然孳息，但因土地已經出租給乙經營果園，應由乙取得採割後水果之所有權"
      },
      {
        "question": "甲無任何權限擅自出售乙所有而寄放於甲處之一幅畫予丙時，請就甲係無權代理及甲係無權處分之情形，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)如丙明知甲無處分權限時，無論甲係無權代理或無權處分，丙仍皆得請求甲履行契約\n(B)如丙明知甲無處分權限時，無論甲係無權代理或無權處分，即使因非可歸責於甲之事由致未能取得該畫之所有權，丙皆得請求甲負損害賠償責任\n(C)丙為善意無過失且已受領該畫時，無論甲係無權代理或無權處分，丙皆取得該畫之所有權\n(D)丙明知甲無處分權限但已受領該畫時，如乙承認甲之無權代理或無權處分之行為，丙即取得該畫之所有權",
        "choice_A": "(A)如丙明知甲無處分權限時，無論甲係無權代理或無權處分，丙仍皆得請求甲履行契約",
        "choice_B": "(B)如丙明知甲無處分權限時，無論甲係無權代理或無權處分，即使因非可歸責於甲之事由致未能取得該畫之所有權，丙皆得請求甲負損害賠償責任",
        "choice_C": "(C)丙為善意無過失且已受領該畫時，無論甲係無權代理或無權處分，丙皆取得該畫之所有權",
        "choice_D": "(D)丙明知甲無處分權限但已受領該畫時，如乙承認甲之無權代理或無權處分之行為，丙即取得該畫之所有權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙明知甲無處分權限但已受領該畫時，如乙承認甲之無權代理或無權處分之行為，丙即取得該畫之所有權"
      },
      {
        "question": "甲參觀乙所有之A地後，決定買受該地，甲、乙就買賣A地及價金達成共識。後甲致書給乙時誤寫為：「我欲向您購買B地，請問是否同意出售？」乙知道甲將A地誤寫為B地，其所欲購買者實為A地，乙回信：「同意出售」。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙之意思表示未合致，買賣契約不成立\n(B)甲之意思表示錯誤，得撤銷之\n(C)甲、乙成立A地之買賣契約\n(D)甲、乙成立B地之買賣契約",
        "choice_A": "(A)甲、乙之意思表示未合致，買賣契約不成立",
        "choice_B": "(B)甲之意思表示錯誤，得撤銷之",
        "choice_C": "(C)甲、乙成立A地之買賣契約",
        "choice_D": "(D)甲、乙成立B地之買賣契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲、乙成立A地之買賣契約"
      },
      {
        "question": "甲委任並以書面授與代理權予乙，處理其欲向丙購買土地一事，乙為完成受委任之事務，隱瞞甲，以脅迫之方法迫使原不欲出售土地之丙，心生恐懼而不得不允諾出售予甲。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丙受脅迫而為之意思表示無效\n(B)丙受脅迫而為之意思表示有效，但丙得撤銷之\n(C)丙因非受甲之脅迫而為意思表示，故丙不得撤銷之\n(D)甲須明知或可得而知丙受脅迫而為意思表示，丙始得撤銷之",
        "choice_A": "(A)丙受脅迫而為之意思表示無效",
        "choice_B": "(B)丙受脅迫而為之意思表示有效，但丙得撤銷之",
        "choice_C": "(C)丙因非受甲之脅迫而為意思表示，故丙不得撤銷之",
        "choice_D": "(D)甲須明知或可得而知丙受脅迫而為意思表示，丙始得撤銷之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙受脅迫而為之意思表示有效，但丙得撤銷之"
      },
      {
        "question": "甲為避免其土地被債權人乙強制執行，遂與丙通謀虛偽買賣，並將土地所有權移轉登記給丙，且土地交付給丙。丙又將該土地賣給惡意之丁，並完成土地所有權移轉登記及交付。下列有關當事人間之法律關係之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲與丙間之買賣契約無效\n(B)丁得主張，其有效取得土地之所有權\n(C)丙與丁間之買賣契約有效\n(D)甲與丙間之土地所有權移轉無效",
        "choice_A": "(A)甲與丙間之買賣契約無效",
        "choice_B": "(B)丁得主張，其有效取得土地之所有權",
        "choice_C": "(C)丙與丁間之買賣契約有效",
        "choice_D": "(D)甲與丙間之土地所有權移轉無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丁得主張，其有效取得土地之所有權"
      },
      {
        "question": "甲有A、B二幅畫，以總價10萬元出售予乙，甲將其對乙之價金債權贈與予丙，並讓與之，甲通知乙債權讓與後，將A、B二畫交付於乙。其後，丙屢向乙催討清償10萬元不成，遂以書面通知乙：「免除10萬元之債務」。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲、乙、丙三人間共有二個債權行為\n(B)甲、丙間只有一個處分行為\n(C)乙、丙間只有一個處分行為\n(D)甲、乙間只有一個處分行為",
        "choice_A": "(A)甲、乙、丙三人間共有二個債權行為",
        "choice_B": "(B)甲、丙間只有一個處分行為",
        "choice_C": "(C)乙、丙間只有一個處分行為",
        "choice_D": "(D)甲、乙間只有一個處分行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲、乙間只有一個處分行為"
      },
      {
        "question": "甲未經影視明星乙之同意，擅自將乙的姓名與照片貼附在其所銷售之產品上。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙得依民法第18條之規定，請求除去其侵害\n(B)乙之姓名權、肖像權受侵害，得請求財產上損害賠償\n(C)乙之姓名權、肖像權屬人格法益，受侵害時，如情節重大，得請求非財產上之損害賠償\n(D)乙得向甲請求銷售產品所得利益3倍之懲罰性損害賠償",
        "choice_A": "(A)乙得依民法第18條之規定，請求除去其侵害",
        "choice_B": "(B)乙之姓名權、肖像權受侵害，得請求財產上損害賠償",
        "choice_C": "(C)乙之姓名權、肖像權屬人格法益，受侵害時，如情節重大，得請求非財產上之損害賠償",
        "choice_D": "(D)乙得向甲請求銷售產品所得利益3倍之懲罰性損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙得向甲請求銷售產品所得利益3倍之懲罰性損害賠償"
      },
      {
        "question": "依民法規定，法人之董事有數人者，除章程另有規定外，其如何對外代表法人？",
        "choices": "(A)各董事均有單獨代表權\n(B)取決於全體董事之同意\n(C)取決於出席董事會董事過半數之同意\n(D)取決於全體董事過半數之同意",
        "choice_A": "(A)各董事均有單獨代表權",
        "choice_B": "(B)取決於全體董事之同意",
        "choice_C": "(C)取決於出席董事會董事過半數之同意",
        "choice_D": "(D)取決於全體董事過半數之同意",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)各董事均有單獨代表權"
      },
      {
        "question": "甲、乙為多年好友，某日甲帶其3歲的小孩A到乙家拜訪，A在客廳玩球，甲曾制止A在客廳玩球，但是A仍繼續玩球，不慎將乙客廳的酒櫃打破，酒櫃玻璃門和裡面的酒瓶破裂，乙損失4000元。乙因為與甲為好友，也看著 A 從小長大，並未當場要求甲賠償損失。3 年後甲、乙因為某事吵架不再往來，乙請求甲賠償4000元的損害。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)3 歲的 A 對於玩球打破玻璃因無識別能力，A 對乙不負侵權行為損害賠償責任。由甲對乙負侵權行為損害賠償責任\n(B)3歲的A應該與法定代理人對乙負連帶賠償責任\n(C)乙請求甲賠償損害時，乙的請求權因3年未行使而消滅，乙不得再要求甲損害賠償\n(D)事後 3 年，當乙向甲請求賠償 4000 元時，甲馬上賠償乙 4000 元，事後甲後悔，甲仍得請求乙返還4000元",
        "choice_A": "(A)3 歲的 A 對於玩球打破玻璃因無識別能力，A 對乙不負侵權行為損害賠償責任。由甲對乙負侵權行為損害賠償責任",
        "choice_B": "(B)3歲的A應該與法定代理人對乙負連帶賠償責任",
        "choice_C": "(C)乙請求甲賠償損害時，乙的請求權因3年未行使而消滅，乙不得再要求甲損害賠償",
        "choice_D": "(D)事後 3 年，當乙向甲請求賠償 4000 元時，甲馬上賠償乙 4000 元，事後甲後悔，甲仍得請求乙返還4000元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)3 歲的 A 對於玩球打破玻璃因無識別能力，A 對乙不負侵權行為損害賠償責任。由甲對乙負侵權行為損害賠償責任"
      },
      {
        "question": "有關權利行使期間及其起算點的說明，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)受脅迫而為意思表示者，自知受脅迫時起10年內得撤銷意思表示\n(B)動產質權人於受擔保債權罹於時效時起5年內未實行質權者，該質權消滅\n(C)出租人得於租賃契約期間屆滿時起1年內，向承租人行使占有物返還請求權\n(D)基於詐害行為之撤銷權，自債權人知有撤銷原因時起，1年間不行使而消滅",
        "choice_A": "(A)受脅迫而為意思表示者，自知受脅迫時起10年內得撤銷意思表示",
        "choice_B": "(B)動產質權人於受擔保債權罹於時效時起5年內未實行質權者，該質權消滅",
        "choice_C": "(C)出租人得於租賃契約期間屆滿時起1年內，向承租人行使占有物返還請求權",
        "choice_D": "(D)基於詐害行為之撤銷權，自債權人知有撤銷原因時起，1年間不行使而消滅",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)基於詐害行為之撤銷權，自債權人知有撤銷原因時起，1年間不行使而消滅"
      },
      {
        "question": "甲所有之土地一筆欲以3000萬元出售，乙得知後向甲表示願意以該價格承購，甲口頭答應，並收下乙所給付之定金10萬元，同時和乙約定3日後共同辦理所有權移轉登記。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)土地買賣契約為要式契約，甲、乙口頭約定之買賣契約無效\n(B)不動產物權移轉契約不以書面為必要\n(C)甲、乙間之土地買賣契約雖未以書面訂立，仍有效成立\n(D)甲、乙間之土地買賣契約雖未以書面訂立而無效，但因甲已收受定金，契約視為有效",
        "choice_A": "(A)土地買賣契約為要式契約，甲、乙口頭約定之買賣契約無效",
        "choice_B": "(B)不動產物權移轉契約不以書面為必要",
        "choice_C": "(C)甲、乙間之土地買賣契約雖未以書面訂立，仍有效成立",
        "choice_D": "(D)甲、乙間之土地買賣契約雖未以書面訂立而無效，但因甲已收受定金，契約視為有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲、乙間之土地買賣契約雖未以書面訂立，仍有效成立"
      },
      {
        "question": "關於代理，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)本人授與代理權後不得限制代理權\n(B)表見代理只適用於意定代理，法定代理無適用之餘地\n(C)表見代理即為狹義之無權代理\n(D)代理人死亡後，代理權由其繼承人繼承之",
        "choice_A": "(A)本人授與代理權後不得限制代理權",
        "choice_B": "(B)表見代理只適用於意定代理，法定代理無適用之餘地",
        "choice_C": "(C)表見代理即為狹義之無權代理",
        "choice_D": "(D)代理人死亡後，代理權由其繼承人繼承之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)表見代理只適用於意定代理，法定代理無適用之餘地"
      },
      {
        "question": "甲之汽車為乙所盜取，乙駕駛該車發生車禍，致路人丙受重傷，關於致丙損害之賠償責任，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丙僅得依民法第184條第1項前段規定，向乙請求損害賠償\n(B)在依強制汽車責任險受領損害賠償之外，如丙尚有未能填補之損害時，得依民法第191條之2（動力車輛駕駛人之侵權責任）規定，向乙請求賠償\n(C)丙僅得向汽車所有人依強制汽車責任保險法規定請求保險金之給付\n(D)丙僅得依民法第184條第2項規定，向乙請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)丙僅得依民法第184條第1項前段規定，向乙請求損害賠償",
        "choice_B": "(B)在依強制汽車責任險受領損害賠償之外，如丙尚有未能填補之損害時，得依民法第191條之2（動力車輛駕駛人之侵權責任）規定，向乙請求賠償",
        "choice_C": "(C)丙僅得向汽車所有人依強制汽車責任保險法規定請求保險金之給付",
        "choice_D": "(D)丙僅得依民法第184條第2項規定，向乙請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)在依強制汽車責任險受領損害賠償之外，如丙尚有未能填補之損害時，得依民法第191條之2（動力車輛駕駛人之侵權責任）規定，向乙請求賠償"
      },
      {
        "question": "甲向乙購買一隻愛情鳥，於甲付清價金後，乙即給付一隻身上帶有鮮紅斑點的愛情鳥予甲，惟該愛情鳥罹患禽流感，以致甲原有之三隻愛情鳥亦一併遭感染而死亡。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)身上帶有鮮紅斑點的愛情鳥罹患禽流感，對甲而言係屬瑕疵結果損害，甲得依民法第 227 條第 1項不完全給付規定，向乙請求損害賠償\n(B)甲原有之三隻愛情鳥亦一併遭感染而死亡，對甲而言係屬瑕疵結果損害，甲僅得依民法第 227 條第1項不完全給付規定，向乙請求損害賠償\n(C)身上帶有鮮紅斑點的愛情鳥罹患禽流感，對甲而言係屬瑕疵損害，甲得依民法第 227 條第 2 項加害給付規定，向乙請求損害賠償\n(D)甲原有之三隻愛情鳥亦一併遭感染而死亡，對甲而言係屬瑕疵結果損害，甲得依民法第227條第2項加害給付規定，向乙請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)身上帶有鮮紅斑點的愛情鳥罹患禽流感，對甲而言係屬瑕疵結果損害，甲得依民法第 227 條第 1項不完全給付規定，向乙請求損害賠償",
        "choice_B": "(B)甲原有之三隻愛情鳥亦一併遭感染而死亡，對甲而言係屬瑕疵結果損害，甲僅得依民法第 227 條第1項不完全給付規定，向乙請求損害賠償",
        "choice_C": "(C)身上帶有鮮紅斑點的愛情鳥罹患禽流感，對甲而言係屬瑕疵損害，甲得依民法第 227 條第 2 項加害給付規定，向乙請求損害賠償",
        "choice_D": "(D)甲原有之三隻愛情鳥亦一併遭感染而死亡，對甲而言係屬瑕疵結果損害，甲得依民法第227條第2項加害給付規定，向乙請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲原有之三隻愛情鳥亦一併遭感染而死亡，對甲而言係屬瑕疵結果損害，甲得依民法第227條第2項加害給付規定，向乙請求損害賠償"
      },
      {
        "question": "甲於KTV與乙、丙二人發生爭吵後，相互推擠拉扯。乙被甲推倒，腿部受傷。丙則因有特殊體質，頭殼脆弱，雖僅被甲輕微碰撞，卻出現常人不會出現之頭殼破裂。乙回家爬樓梯時，因腿部受傷而摔落，致使手臂骨折，因而住院治療。不久，醫院火災，乙於睡夢中被燒傷。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲對乙之腿部受傷應負損害賠償責任\n(B)甲對丙之頭殼破裂應負損害賠償責任\n(C)甲對乙之手臂骨折應負損害賠償責任\n(D)甲對乙之燒傷應負損害賠償責任",
        "choice_A": "(A)甲對乙之腿部受傷應負損害賠償責任",
        "choice_B": "(B)甲對丙之頭殼破裂應負損害賠償責任",
        "choice_C": "(C)甲對乙之手臂骨折應負損害賠償責任",
        "choice_D": "(D)甲對乙之燒傷應負損害賠償責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲對乙之燒傷應負損害賠償責任"
      },
      {
        "question": "甲向乙借款新臺幣（下同）500萬元，借款期限5年，利息為週年利率百分之二十五，本息平均攤還。雙方並以書面約定，甲於2年內不得提前清償。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)若乙先扣除 1 年利息，而實給甲 375 萬元時，此乃所謂以折扣方法巧取利益，應認為係借款 375萬元\n(B)甲、乙間約定利率，超過週年百分之二十之利息部分，其約定為無效\n(C)甲、乙間約定利率，超過週年百分之二十之利息部分，無請求權\n(D)甲於2年內不得提前清償之約定無效",
        "choice_A": "(A)若乙先扣除 1 年利息，而實給甲 375 萬元時，此乃所謂以折扣方法巧取利益，應認為係借款 375萬元",
        "choice_B": "(B)甲、乙間約定利率，超過週年百分之二十之利息部分，其約定為無效",
        "choice_C": "(C)甲、乙間約定利率，超過週年百分之二十之利息部分，無請求權",
        "choice_D": "(D)甲於2年內不得提前清償之約定無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙間約定利率，超過週年百分之二十之利息部分，其約定為無效"
      },
      {
        "question": "甲負債數千萬元，對外並無任何債權，但將僅存值錢之手錶贈與乙，並交付之。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲之債權人為保全債權，隨時得以自己之名義，請求乙返還該手錶\n(B)甲之債權人若欲保全債權，而以自己之名義，請求乙返還該手錶者，須甲債務人已應負遲延責任時，方得為之\n(C)甲之債權人得聲請法院撤銷甲之贈與行為\n(D)須甲於贈與行為時明知有損害於債權人之權利，且乙於受贈與時亦知其情事者為限，債權人方得聲請法院撤銷之",
        "choice_A": "(A)甲之債權人為保全債權，隨時得以自己之名義，請求乙返還該手錶",
        "choice_B": "(B)甲之債權人若欲保全債權，而以自己之名義，請求乙返還該手錶者，須甲債務人已應負遲延責任時，方得為之",
        "choice_C": "(C)甲之債權人得聲請法院撤銷甲之贈與行為",
        "choice_D": "(D)須甲於贈與行為時明知有損害於債權人之權利，且乙於受贈與時亦知其情事者為限，債權人方得聲請法院撤銷之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲之債權人得聲請法院撤銷甲之贈與行為"
      },
      {
        "question": "債權人甲向債務人乙為借款債權讓與第三人丙之通知，惟嗣後甲實際上並未將該借款債權讓與丙。此時若不知情之乙返還借款予丙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲得主張乙將借款返還予丙，不生清償效力，乙不得對抗之，因丙非真正債權人\n(B)乙得主張其將借款返還予丙，生清償效力，甲不得對抗之，因丙已是真正債權人\n(C)甲得主張乙將借款返還予丙，生清償效力，乙不得對抗之，因丙已是真正債權人\n(D)乙得主張其將借款返還予丙，生清償效力，甲不得對抗之，雖丙非真正債權人",
        "choice_A": "(A)甲得主張乙將借款返還予丙，不生清償效力，乙不得對抗之，因丙非真正債權人",
        "choice_B": "(B)乙得主張其將借款返還予丙，生清償效力，甲不得對抗之，因丙已是真正債權人",
        "choice_C": "(C)甲得主張乙將借款返還予丙，生清償效力，乙不得對抗之，因丙已是真正債權人",
        "choice_D": "(D)乙得主張其將借款返還予丙，生清償效力，甲不得對抗之，雖丙非真正債權人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙得主張其將借款返還予丙，生清償效力，甲不得對抗之，雖丙非真正債權人"
      },
      {
        "question": "A 為甲銀行之櫃台服務員，甲銀行業務科長 B 為圖自己領款方便，將自己的一本該銀行之存摺及印鑑存放於A處，以方便隨時可請A代為領款。此事實已存續5年之久。有一天，B打電話要求A為自己領出10萬元以便使用，但去電聯絡後B始知A已離職，自己帳戶內200萬元存款被盜領一空。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)B得向甲銀行主張其將自己之200萬元給付於A為無效\n(B)B得以甲及A對自己有共同侵權行為而請求損害賠償\n(C)甲銀行對A之給付對B應生清償之效力\n(D)B得依民法第110條有關無權代理人責任之規定，向A請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)B得向甲銀行主張其將自己之200萬元給付於A為無效",
        "choice_B": "(B)B得以甲及A對自己有共同侵權行為而請求損害賠償",
        "choice_C": "(C)甲銀行對A之給付對B應生清償之效力",
        "choice_D": "(D)B得依民法第110條有關無權代理人責任之規定，向A請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲銀行對A之給付對B應生清償之效力"
      },
      {
        "question": "傢具商甲出售一張書桌予乙，價金新臺幣2000元，甲、乙雙方約定，甲應將該書桌運至乙之住所，惟未約定運費由何方負擔。有關運費之負擔，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)由甲負擔全額之運費\n(B)由乙負擔全額之運費\n(C)由甲、乙二人平均負擔運費\n(D)由甲負擔去程之運費，而由乙負擔回程之運費",
        "choice_A": "(A)由甲負擔全額之運費",
        "choice_B": "(B)由乙負擔全額之運費",
        "choice_C": "(C)由甲、乙二人平均負擔運費",
        "choice_D": "(D)由甲負擔去程之運費，而由乙負擔回程之運費",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)由甲負擔全額之運費"
      },
      {
        "question": "甲向乙承租A屋之後，甲未經乙之同意，將A屋轉租給丙。依民法之規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲將A屋全部轉租給丙，轉租契約無效\n(B)甲將A屋全部轉租給丙，轉租契約有效\n(C)甲將A屋一部轉租給丙，轉租契約無效\n(D)甲將A屋一部轉租給丙，乙得請求甲返還A屋",
        "choice_A": "(A)甲將A屋全部轉租給丙，轉租契約無效",
        "choice_B": "(B)甲將A屋全部轉租給丙，轉租契約有效",
        "choice_C": "(C)甲將A屋一部轉租給丙，轉租契約無效",
        "choice_D": "(D)甲將A屋一部轉租給丙，乙得請求甲返還A屋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲將A屋全部轉租給丙，轉租契約有效"
      },
      {
        "question": "乙承攬甲房屋之新建工程，完工後甲遷入居住，旋即因為樓梯不平整而跌落受傷。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲得請求乙修補樓梯不平整處\n(B)甲定相當期限催告乙修補，若乙不為修補，且修補所需費用並非過鉅，甲得自行修補\n(C)甲定相當期限催告乙修補，若乙不為修補，甲尚得解除契約或請求減少報酬\n(D)須待甲催告乙修補後，甲方得向乙請求賠償受傷所生之損害",
        "choice_A": "(A)甲得請求乙修補樓梯不平整處",
        "choice_B": "(B)甲定相當期限催告乙修補，若乙不為修補，且修補所需費用並非過鉅，甲得自行修補",
        "choice_C": "(C)甲定相當期限催告乙修補，若乙不為修補，甲尚得解除契約或請求減少報酬",
        "choice_D": "(D)須待甲催告乙修補後，甲方得向乙請求賠償受傷所生之損害",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)須待甲催告乙修補後，甲方得向乙請求賠償受傷所生之損害"
      },
      {
        "question": "乙受甲之概括委任，除部分行為須得甲之特別授權外，其餘乙皆得為甲為之。下列何項行為，無須另得甲之特別授權？",
        "choices": "(A)和解\n(B)將甲之房屋出租3年\n(C)不動產之買入\n(D)提付仲裁",
        "choice_A": "(A)和解",
        "choice_B": "(B)將甲之房屋出租3年",
        "choice_C": "(C)不動產之買入",
        "choice_D": "(D)提付仲裁",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)不動產之買入"
      },
      {
        "question": "下列何者不得成立和解？",
        "choices": "(A)甲、乙爭執其婚姻關係是否有效\n(B)甲過世後，其繼承人乙爭執甲、丙間10萬元之消費借貸契約是否已消滅\n(C)甲、乙發生車禍，對於因此所生之損害是否應負賠償責任有所爭執\n(D)甲、乙爭執其買賣標的是否有瑕疵以及物之瑕疵擔保責任",
        "choice_A": "(A)甲、乙爭執其婚姻關係是否有效",
        "choice_B": "(B)甲過世後，其繼承人乙爭執甲、丙間10萬元之消費借貸契約是否已消滅",
        "choice_C": "(C)甲、乙發生車禍，對於因此所生之損害是否應負賠償責任有所爭執",
        "choice_D": "(D)甲、乙爭執其買賣標的是否有瑕疵以及物之瑕疵擔保責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲、乙爭執其婚姻關係是否有效"
      },
      {
        "question": "甲男向丙承租套房一間，與女友乙同居，下列何種情形，甲得對丙主張租賃契約為不定期限繼續租賃？",
        "choices": "(A)甲與丙以書面訂立2年期租約，租約期滿丙即表示要收回自住\n(B)甲與丙以書面訂立1年期租約，租約期滿甲、乙搬離\n(C)甲與丙以口頭訂立 1 年期租約，租約期滿甲因工作派駐國外，乙仍繼續住在套房內，丙繼續向甲收取租金\n(D)甲與丙以書面訂立2年期租約，訂約之際丙並表示期滿後須另訂契約，租約期滿甲繼續居住",
        "choice_A": "(A)甲與丙以書面訂立2年期租約，租約期滿丙即表示要收回自住",
        "choice_B": "(B)甲與丙以書面訂立1年期租約，租約期滿甲、乙搬離",
        "choice_C": "(C)甲與丙以口頭訂立 1 年期租約，租約期滿甲因工作派駐國外，乙仍繼續住在套房內，丙繼續向甲收取租金",
        "choice_D": "(D)甲與丙以書面訂立2年期租約，訂約之際丙並表示期滿後須另訂契約，租約期滿甲繼續居住",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲與丙以口頭訂立 1 年期租約，租約期滿甲因工作派駐國外，乙仍繼續住在套房內，丙繼續向甲收取租金"
      },
      {
        "question": "甲向乙表示贈與A車給乙，惟乙應每周一次載送孤兒院幼童就醫，連續2年，乙允諾之。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)在乙履行載送義務前，贈與契約不生效力\n(B)贈與契約發生效力，惟如乙不履行義務時，契約溯及自始無效\n(C)如甲破產導致無法履行該車之給付義務時，乙得對甲主張債務不履行之損害賠償責任\n(D)甲依約所交付之A車，如有瑕疵時，在A車價值限度內，甲應對乙負物之瑕疵擔保責任",
        "choice_A": "(A)在乙履行載送義務前，贈與契約不生效力",
        "choice_B": "(B)贈與契約發生效力，惟如乙不履行義務時，契約溯及自始無效",
        "choice_C": "(C)如甲破產導致無法履行該車之給付義務時，乙得對甲主張債務不履行之損害賠償責任",
        "choice_D": "(D)甲依約所交付之A車，如有瑕疵時，在A車價值限度內，甲應對乙負物之瑕疵擔保責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲依約所交付之A車，如有瑕疵時，在A車價值限度內，甲應對乙負物之瑕疵擔保責任"
      },
      {
        "question": "甲於自有A地上興建B屋，然未依規定申請B屋建造執照，致完工後無從辦理B屋建物所有權第一次登記。甲將已完工的B屋出售並交付予乙占有。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)興建B屋時因未為建物所有權第一次登記，故甲無法取得B屋所有權\n(B)違章建築因不能為移轉登記而不能為不動產所有權之讓與，故B屋買賣契約無效\n(C)依法院實務見解，甲與乙間就違章建築之讓與如無相反約定，應認為甲已將該違章建築之事實上處分權讓與乙\n(D)因買受人乙對違章B屋僅有事實上處分權，如該屋嗣後遭侵奪時，乙不得請求返還B屋",
        "choice_A": "(A)興建B屋時因未為建物所有權第一次登記，故甲無法取得B屋所有權",
        "choice_B": "(B)違章建築因不能為移轉登記而不能為不動產所有權之讓與，故B屋買賣契約無效",
        "choice_C": "(C)依法院實務見解，甲與乙間就違章建築之讓與如無相反約定，應認為甲已將該違章建築之事實上處分權讓與乙",
        "choice_D": "(D)因買受人乙對違章B屋僅有事實上處分權，如該屋嗣後遭侵奪時，乙不得請求返還B屋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)依法院實務見解，甲與乙間就違章建築之讓與如無相反約定，應認為甲已將該違章建築之事實上處分權讓與乙"
      },
      {
        "question": "關於共有物之分割，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)共有人訂定協議分割契約後，拒不辦理分割登記，他共有人得請求法院裁判分割\n(B)法院就共有不動產為原物分配的裁判分割時，其分割非經登記，不生效力\n(C)共有人的應有部分於分割前已有其他物權負擔者，該其他物權負擔於分割後即移存於該共有人分割所得之部分\n(D)共有物分割後，共有人取得分得部分的單獨所有權，其效力係向後發生而非溯及既往",
        "choice_A": "(A)共有人訂定協議分割契約後，拒不辦理分割登記，他共有人得請求法院裁判分割",
        "choice_B": "(B)法院就共有不動產為原物分配的裁判分割時，其分割非經登記，不生效力",
        "choice_C": "(C)共有人的應有部分於分割前已有其他物權負擔者，該其他物權負擔於分割後即移存於該共有人分割所得之部分",
        "choice_D": "(D)共有物分割後，共有人取得分得部分的單獨所有權，其效力係向後發生而非溯及既往",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)共有物分割後，共有人取得分得部分的單獨所有權，其效力係向後發生而非溯及既往"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人共有A地，應有部分各三分之一，但未約定如何使用管理A地。於甲占有使用A地全部之情形下，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲以其應有部分設定抵押權於丁，未經乙與丙的同意，效力未定\n(B)甲不得使用收益A地全部\n(C)甲出租A地於庚，是處分行為，有效\n(D)甲與戊締結A地之買賣契約，未經全體共有人同意，效力未定",
        "choice_A": "(A)甲以其應有部分設定抵押權於丁，未經乙與丙的同意，效力未定",
        "choice_B": "(B)甲不得使用收益A地全部",
        "choice_C": "(C)甲出租A地於庚，是處分行為，有效",
        "choice_D": "(D)甲與戊締結A地之買賣契約，未經全體共有人同意，效力未定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲不得使用收益A地全部"
      },
      {
        "question": "甲就其所有之A地設定普通地上權與乙，使乙得在甲之A地上建造建築物，雙方未約定支付地租，亦未約定地上權存續期間。乙嗣後所建造之建築物雖座落於地上權設定範圍內，惟建築物周圍附屬之庭院與屋前之停車空地，已逾越地上權設定之範圍。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙得隨時拋棄其地上權\n(B)地上權存續期間不得低於20年\n(C)乙就其所建造建築物之庭院及屋前的停車空地，仍有地上權存在\n(D)地上權之效力，及於附加於該建築物而不具獨立性之部分",
        "choice_A": "(A)乙得隨時拋棄其地上權",
        "choice_B": "(B)地上權存續期間不得低於20年",
        "choice_C": "(C)乙就其所建造建築物之庭院及屋前的停車空地，仍有地上權存在",
        "choice_D": "(D)地上權之效力，及於附加於該建築物而不具獨立性之部分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙得隨時拋棄其地上權"
      },
      {
        "question": "甲向丙舉債，徵得乙之同意，以甲、乙共有之土地一筆，為丙設定普通抵押權，後來甲、乙將該筆土地分割為二筆，分別取得其中一筆之單獨所有權。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙共有之土地所設定之普通抵押權，為共同抵押權\n(B)丙就乙分得之土地實行抵押權時，乙不得抗辯應拍賣甲分得的部分\n(C)基於抵押權之從屬性，丙之抵押權存在於甲、乙分割所取得之二筆土地\n(D)丙聲請拍賣甲分得之部分時，法院得將乙分得部分倂付拍賣",
        "choice_A": "(A)甲、乙共有之土地所設定之普通抵押權，為共同抵押權",
        "choice_B": "(B)丙就乙分得之土地實行抵押權時，乙不得抗辯應拍賣甲分得的部分",
        "choice_C": "(C)基於抵押權之從屬性，丙之抵押權存在於甲、乙分割所取得之二筆土地",
        "choice_D": "(D)丙聲請拍賣甲分得之部分時，法院得將乙分得部分倂付拍賣",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙就乙分得之土地實行抵押權時，乙不得抗辯應拍賣甲分得的部分"
      },
      {
        "question": "下列何者無庸辦理登記，即得為抵押權所擔保債權之範圍？",
        "choices": "(A)原債權\n(B)約定利息\n(C)違約金\n(D)遲延利息",
        "choice_A": "(A)原債權",
        "choice_B": "(B)約定利息",
        "choice_C": "(C)違約金",
        "choice_D": "(D)遲延利息",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)遲延利息"
      },
      {
        "question": "甲將其所有市值新臺幣 2000 萬元之 A 地，設定普通抵押權予乙，以擔保乙對甲之 1000 萬元的消費借貸債權，並約定於債權已屆清償期而未清償時，A地之所有權移屬於乙，該約定業經登記。甲嗣將該地讓售予丙，已辦畢所有權移轉登記。其後，甲未依約如期對乙清償債務。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙仍得請求甲為A地所有權之移轉，且不負有清算義務\n(B)乙得聲請法院拍賣丙之A地，就其賣得價金於擔保債權範圍內優先受償\n(C)甲、乙間之流押約款，因未約定清算義務，縱經登記，亦不得對抗丙\n(D)丙在A地所有權移轉於乙前，不得清償乙對甲之消費借貸債權，以消滅該抵押權",
        "choice_A": "(A)乙仍得請求甲為A地所有權之移轉，且不負有清算義務",
        "choice_B": "(B)乙得聲請法院拍賣丙之A地，就其賣得價金於擔保債權範圍內優先受償",
        "choice_C": "(C)甲、乙間之流押約款，因未約定清算義務，縱經登記，亦不得對抗丙",
        "choice_D": "(D)丙在A地所有權移轉於乙前，不得清償乙對甲之消費借貸債權，以消滅該抵押權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙得聲請法院拍賣丙之A地，就其賣得價金於擔保債權範圍內優先受償"
      },
      {
        "question": "甲將自己所有 A 地向乙銀行設定抵押權以擔保借款，嗣後甲又將 A 地出租予丙，並設定 20 年期限之地上權予丙。丙則在A地上興建B屋，且將A地一部分出借予丁設置停車場。在地上權存續期間內，甲因還款期限屆至無力償還，遭乙銀行實行抵押權查封拍賣A地。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)拍賣A地時，若受該地上權影響者，法院得除去地上權後拍賣之\n(B)拍賣A地時，若受該租約影響者，法院得終止該租賃關係後拍賣之\n(C)A地上之B屋屬丙所有，雖有必要，仍不得辦理併付拍賣，以免侵害丙之所有權\n(D)丁借用A地設置停車場，若影響抵押權實行，法院得終止該使用借貸關係後拍賣之",
        "choice_A": "(A)拍賣A地時，若受該地上權影響者，法院得除去地上權後拍賣之",
        "choice_B": "(B)拍賣A地時，若受該租約影響者，法院得終止該租賃關係後拍賣之",
        "choice_C": "(C)A地上之B屋屬丙所有，雖有必要，仍不得辦理併付拍賣，以免侵害丙之所有權",
        "choice_D": "(D)丁借用A地設置停車場，若影響抵押權實行，法院得終止該使用借貸關係後拍賣之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A地上之B屋屬丙所有，雖有必要，仍不得辦理併付拍賣，以免侵害丙之所有權"
      },
      {
        "question": "下列何種權利，得為抵押權之標的物？",
        "choices": "(A)債權\n(B)不動產役權\n(C)典權\n(D)租賃權",
        "choice_A": "(A)債權",
        "choice_B": "(B)不動產役權",
        "choice_C": "(C)典權",
        "choice_D": "(D)租賃權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)典權"
      },
      {
        "question": "甲將其所有之電腦借給乙使用，乙擅自出售給丙，又與丙訂立租賃契約，以占有改定的方式交付該電腦。乙旋又將該電腦以分期付價方式賣與丁，分 6 期，每個月 1 期，丁支付全部價金後，始取得所有權，將該電腦以所有權保留方式交付給丁。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲對電腦的所有權在乙將之出售給丙時，若丙為善意第三人，則丙即已取得所有權\n(B)丙雖然取得所有權，但因其與乙成立租賃契約，所以對所有權移轉方式採用占有改定方式為之，丙僅取得間接占有\n(C)以分期付價方式之買賣，無善意受讓之適用，丁無法取得所有權\n(D)乙又將該電腦賣給丁，屬於無權處分，雖以所有權保留方式交付給丁，若丁為善意，丁仍可取得所有權",
        "choice_A": "(A)甲對電腦的所有權在乙將之出售給丙時，若丙為善意第三人，則丙即已取得所有權",
        "choice_B": "(B)丙雖然取得所有權，但因其與乙成立租賃契約，所以對所有權移轉方式採用占有改定方式為之，丙僅取得間接占有",
        "choice_C": "(C)以分期付價方式之買賣，無善意受讓之適用，丁無法取得所有權",
        "choice_D": "(D)乙又將該電腦賣給丁，屬於無權處分，雖以所有權保留方式交付給丁，若丁為善意，丁仍可取得所有權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙又將該電腦賣給丁，屬於無權處分，雖以所有權保留方式交付給丁，若丁為善意，丁仍可取得所有權"
      },
      {
        "question": "甲與乙初相識便覺得彼此熟悉，進而熱戀論及婚嫁。甲帶乙見其家人時，甲父詢問乙家中狀況之後才發現︰乙的外婆其實是甲的祖父的親妹妹。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙之間為旁系姻親六親等，依法不得結婚\n(B)甲、乙之間為旁系血親六親等，依法不得結婚\n(C)甲、乙之間為旁系姻親六親等，民法並未禁止其結婚\n(D)甲、乙之間為旁系血親六親等，民法並未禁止其結婚",
        "choice_A": "(A)甲、乙之間為旁系姻親六親等，依法不得結婚",
        "choice_B": "(B)甲、乙之間為旁系血親六親等，依法不得結婚",
        "choice_C": "(C)甲、乙之間為旁系姻親六親等，民法並未禁止其結婚",
        "choice_D": "(D)甲、乙之間為旁系血親六親等，民法並未禁止其結婚",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙之間為旁系血親六親等，依法不得結婚"
      },
      {
        "question": "下列何者，非為姻親關係消滅之原因？",
        "choices": "(A)婚姻經撤銷\n(B)婚姻視為消滅\n(C)配偶一方死亡\n(D)離婚",
        "choice_A": "(A)婚姻經撤銷",
        "choice_B": "(B)婚姻視為消滅",
        "choice_C": "(C)配偶一方死亡",
        "choice_D": "(D)離婚",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)配偶一方死亡"
      },
      {
        "question": "下列關於離婚生效時點之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)兩願離婚於當事人向戶政機關辦理離婚登記完畢時生效\n(B)裁判離婚於離婚判決確定時生效\n(C)調解離婚自法院調解成立時生效\n(D)和解離婚於和解成立後，經法院通知該管戶政機關之通知到達時生效",
        "choice_A": "(A)兩願離婚於當事人向戶政機關辦理離婚登記完畢時生效",
        "choice_B": "(B)裁判離婚於離婚判決確定時生效",
        "choice_C": "(C)調解離婚自法院調解成立時生效",
        "choice_D": "(D)和解離婚於和解成立後，經法院通知該管戶政機關之通知到達時生效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)和解離婚於和解成立後，經法院通知該管戶政機關之通知到達時生效"
      },
      {
        "question": "有關父母離婚後對於未成年子女權利義務之行使負擔，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)離婚後未行使子女親權之一方，其對子女之扶養義務不因離婚而受影響\n(B)離婚後未行使子女親權之一方，與子女間仍得相互繼承\n(C)依現行民法規定，離婚後之父母共同行使親權，法律未明文承認\n(D)依協議或裁判決定由父行使親權之後，母得舉證父對子女有不利之情事，請求法院改定行使親權之人",
        "choice_A": "(A)離婚後未行使子女親權之一方，其對子女之扶養義務不因離婚而受影響",
        "choice_B": "(B)離婚後未行使子女親權之一方，與子女間仍得相互繼承",
        "choice_C": "(C)依現行民法規定，離婚後之父母共同行使親權，法律未明文承認",
        "choice_D": "(D)依協議或裁判決定由父行使親權之後，母得舉證父對子女有不利之情事，請求法院改定行使親權之人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)依現行民法規定，離婚後之父母共同行使親權，法律未明文承認"
      },
      {
        "question": "下列法律行為，何者不得撤銷？",
        "choices": "(A)被脅迫訂定婚約\n(B)被脅迫結婚\n(C)生父被脅迫認領其非婚生子女\n(D)繼承人被脅迫拋棄繼承",
        "choice_A": "(A)被脅迫訂定婚約",
        "choice_B": "(B)被脅迫結婚",
        "choice_C": "(C)生父被脅迫認領其非婚生子女",
        "choice_D": "(D)繼承人被脅迫拋棄繼承",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)生父被脅迫認領其非婚生子女"
      },
      {
        "question": "關於養子女從姓之規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)養子女應從養父母之姓\n(B)夫妻共同收養時，應與該子女之本生父母書面約定從其養父母之姓或維持原來之姓\n(C)養子女於收養時從養父之姓，養父母離婚後，法院得依養母之請求，為該子女之利益，宣告該子女改從養母之姓\n(D)養父顯有未盡保護教養義務之情形者，從其姓之養女得於成年後經該養父母之同意改從母姓",
        "choice_A": "(A)養子女應從養父母之姓",
        "choice_B": "(B)夫妻共同收養時，應與該子女之本生父母書面約定從其養父母之姓或維持原來之姓",
        "choice_C": "(C)養子女於收養時從養父之姓，養父母離婚後，法院得依養母之請求，為該子女之利益，宣告該子女改從養母之姓",
        "choice_D": "(D)養父顯有未盡保護教養義務之情形者，從其姓之養女得於成年後經該養父母之同意改從母姓",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)養子女於收養時從養父之姓，養父母離婚後，法院得依養母之請求，為該子女之利益，宣告該子女改從養母之姓"
      },
      {
        "question": "下列關於成年監護之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)成年監護中，無法定順序之監護人，僅有由法院選定之監護人\n(B)照護受監護宣告之人之法人，不得為該受監護宣告之人之監護人\n(C)監護人不得以受監護人之財產購買上市股票\n(D)法院選定監護人時，不得有二人以上之監護人，以免執行職務時發生衝突",
        "choice_A": "(A)成年監護中，無法定順序之監護人，僅有由法院選定之監護人",
        "choice_B": "(B)照護受監護宣告之人之法人，不得為該受監護宣告之人之監護人",
        "choice_C": "(C)監護人不得以受監護人之財產購買上市股票",
        "choice_D": "(D)法院選定監護人時，不得有二人以上之監護人，以免執行職務時發生衝突",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法院選定監護人時，不得有二人以上之監護人，以免執行職務時發生衝突"
      },
      {
        "question": "甲男乙女為夫妻，育有丙、丁、戊三子。丙男與己女已婚，而生有 A、B 二女。丁男與庚女結婚，生有一子 C。甲男與丙男因車禍雙雙死亡，不知誰先死。丁於繼承開始後，依法拋棄繼承。若依同時死亡不具備同時存在之法理，甲死亡留下360萬元時，A女可繼承甲男之財產金額為何？",
        "choices": "(A)90萬元\n(B)60萬元\n(C)45萬元\n(D)30萬元",
        "choice_A": "(A)90萬元",
        "choice_B": "(B)60萬元",
        "choice_C": "(C)45萬元",
        "choice_D": "(D)30萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)60萬元"
      },
      {
        "question": "下列有關遺產繼承之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)被繼承人之祖父母之繼承順序優先於被繼承人之兄弟姊妹\n(B)非婚生子女非經生父認領或準正，不得繼承其生父之遺產\n(C)胎兒一律不得繼承\n(D)被繼承人之配偶與被繼承人之父母共同繼承時，按人數平均繼承",
        "choice_A": "(A)被繼承人之祖父母之繼承順序優先於被繼承人之兄弟姊妹",
        "choice_B": "(B)非婚生子女非經生父認領或準正，不得繼承其生父之遺產",
        "choice_C": "(C)胎兒一律不得繼承",
        "choice_D": "(D)被繼承人之配偶與被繼承人之父母共同繼承時，按人數平均繼承",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)非婚生子女非經生父認領或準正，不得繼承其生父之遺產"
      },
      {
        "question": "下列何種請求權原則上得讓與或繼承？",
        "choices": "(A)婚約解除時，無過失之一方有非財產上之損害，受害人對有過失之加害人之賠償請求權\n(B)法定財產制關係消滅時，夫妻之一方對他方之剩餘財產差額分配請求權\n(C)監護人執行職務時因過失致生損害於受監護人，受監護人對監護人之財產上損害賠償請求權\n(D)不能維持生活且無謀生能力之人，對其特定親屬之扶養請求權",
        "choice_A": "(A)婚約解除時，無過失之一方有非財產上之損害，受害人對有過失之加害人之賠償請求權",
        "choice_B": "(B)法定財產制關係消滅時，夫妻之一方對他方之剩餘財產差額分配請求權",
        "choice_C": "(C)監護人執行職務時因過失致生損害於受監護人，受監護人對監護人之財產上損害賠償請求權",
        "choice_D": "(D)不能維持生活且無謀生能力之人，對其特定親屬之扶養請求權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)監護人執行職務時因過失致生損害於受監護人，受監護人對監護人之財產上損害賠償請求權"
      },
      {
        "question": "被繼承人甲死亡時，積極遺產價值600萬元，積欠戊900萬元債務尚未清償，繼承人為成年子女乙、丙、丁。甲死亡前10年，曾因乙結婚贈與300萬元。設乙、丙、丁均未拋棄繼承，若戊向乙請求清償債務全額，乙提出有限責任之抗辯，乙應清償若干金額？",
        "choices": "(A)200萬元\n(B)300萬元\n(C)600萬元\n(D)900萬元",
        "choice_A": "(A)200萬元",
        "choice_B": "(B)300萬元",
        "choice_C": "(C)600萬元",
        "choice_D": "(D)900萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)600萬元"
      },
      {
        "question": "被繼承人甲死亡時，其繼承人為配偶乙；遺產有存款 50 萬元，此外對丙有債務 50 萬元，對丁有債務50萬元，但此些債務均為乙所不知。乙依法律規定，開具遺產清冊陳報法院。法院依公示催告程序公告，命被繼承人之債權人於8個月內報明其債權。丙先報明債權，乙立即對之清償全額50萬元。丁則遲至公示催告期限的最後1個月始報明債權，向乙請求清償。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙僅在所得遺產50萬元範圍內負清償責任，故丁不得再請求乙清償\n(B)丁得請求丙返還其不當受領之25萬元\n(C)乙得請求丙返還其不當受領之25萬元，再將之用於清償對丁之債務\n(D)乙喪失限定繼承之利益，丁得對乙請求清償債務全額50萬元",
        "choice_A": "(A)乙僅在所得遺產50萬元範圍內負清償責任，故丁不得再請求乙清償",
        "choice_B": "(B)丁得請求丙返還其不當受領之25萬元",
        "choice_C": "(C)乙得請求丙返還其不當受領之25萬元，再將之用於清償對丁之債務",
        "choice_D": "(D)乙喪失限定繼承之利益，丁得對乙請求清償債務全額50萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丁得請求丙返還其不當受領之25萬元"
      },
      {
        "question": "甲生前在無旁人在場的情況下，自己對著攝影機錄下他口述的遺囑，全程影像與聲音清晰，然後他將錄影檔案的記憶卡密封入一個信封當中，並在封縫處簽名及記明年月日。甲製作這份遺囑並未讓任何人知悉，他死亡後他的家人才發現這份遺囑。此遺囑於法律上屬於何種之遺囑？",
        "choices": "(A)口授遺囑\n(B)密封遺囑\n(C)自書遺囑\n(D)無此種方式之遺囑",
        "choice_A": "(A)口授遺囑",
        "choice_B": "(B)密封遺囑",
        "choice_C": "(C)自書遺囑",
        "choice_D": "(D)無此種方式之遺囑",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)無此種方式之遺囑"
      },
      {
        "question": "關於言詞辯論程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)審判長如認言詞辯論之準備尚未充足，應裁定至少30日之期間，命當事人提出記載完全之準備書狀與爭點整理摘要書狀\n(B)法院於準備性言詞辯論期日或準備程序期日，應使當事人整理並協議簡化爭點\n(C)法院應依職權於最後一次言詞辯論期日時，命當事人本人到場，並命當事人相互訊問，當事人不到場者，應課以罰鍰\n(D)當事人就其所主張爭點為簡化之協議者，法院與當事人均受拘束，且法院依該協議為判決者，應為假執行之宣告",
        "choice_A": "(A)審判長如認言詞辯論之準備尚未充足，應裁定至少30日之期間，命當事人提出記載完全之準備書狀與爭點整理摘要書狀",
        "choice_B": "(B)法院於準備性言詞辯論期日或準備程序期日，應使當事人整理並協議簡化爭點",
        "choice_C": "(C)法院應依職權於最後一次言詞辯論期日時，命當事人本人到場，並命當事人相互訊問，當事人不到場者，應課以罰鍰",
        "choice_D": "(D)當事人就其所主張爭點為簡化之協議者，法院與當事人均受拘束，且法院依該協議為判決者，應為假執行之宣告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法院於準備性言詞辯論期日或準備程序期日，應使當事人整理並協議簡化爭點"
      },
      {
        "question": "下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)原告甲起訴請求被告乙給付買賣價金，經法院判決甲勝訴確定後，如甲死亡，而丙為其唯一繼承人且未拋棄繼承權時，丙不得又列乙為被告起訴請求給付該買賣價金\n(B)甲、乙及丙等三人共乘一輛汽車，在某交叉路口與丁駕車相撞，甲、乙、丙均受傷發生損害，乙及丙乃選定甲為原告，起訴請求丁賠償損害，經法院以甲之請求為無理由而判決甲敗訴確定後，乙不得就同一車禍事件，再行起訴請求丁賠償損害\n(C)在原告甲代位乙對被告丙提起訴訟，請求丙清償其對乙所負某價金債務之情形，受訴法院應將該訴訟之爭點涉及乙之法律利害者通知乙，但縱使乙未受通知，亦得主動表明要參與該訴訟程序\n(D)A 地為甲、乙、丙共有，遭丁無權占有，甲以自己之名義為原告，基於所有物返還請求權，請求丁返還A地予全體共有人，經法院認定丁非無權占有，以甲之請求為無理由而判決甲敗訴確定後，丙一律得以自己之名義為原告，就同一事由，基於所有物返還請求權，另起訴請求丁返還A地予丙",
        "choice_A": "(A)原告甲起訴請求被告乙給付買賣價金，經法院判決甲勝訴確定後，如甲死亡，而丙為其唯一繼承人且未拋棄繼承權時，丙不得又列乙為被告起訴請求給付該買賣價金",
        "choice_B": "(B)甲、乙及丙等三人共乘一輛汽車，在某交叉路口與丁駕車相撞，甲、乙、丙均受傷發生損害，乙及丙乃選定甲為原告，起訴請求丁賠償損害，經法院以甲之請求為無理由而判決甲敗訴確定後，乙不得就同一車禍事件，再行起訴請求丁賠償損害",
        "choice_C": "(C)在原告甲代位乙對被告丙提起訴訟，請求丙清償其對乙所負某價金債務之情形，受訴法院應將該訴訟之爭點涉及乙之法律利害者通知乙，但縱使乙未受通知，亦得主動表明要參與該訴訟程序",
        "choice_D": "(D)A 地為甲、乙、丙共有，遭丁無權占有，甲以自己之名義為原告，基於所有物返還請求權，請求丁返還A地予全體共有人，經法院認定丁非無權占有，以甲之請求為無理由而判決甲敗訴確定後，丙一律得以自己之名義為原告，就同一事由，基於所有物返還請求權，另起訴請求丁返還A地予丙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A 地為甲、乙、丙共有，遭丁無權占有，甲以自己之名義為原告，基於所有物返還請求權，請求丁返還A地予全體共有人，經法院認定丁非無權占有，以甲之請求為無理由而判決甲敗訴確定後，丙一律得以自己之名義為原告，就同一事由，基於所有物返還請求權，另起訴請求丁返還A地予丙"
      },
      {
        "question": "關於訴訟參加，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)就兩造之訴訟有法律上利害關係之第三人參加訴訟後，得為被參加人聲請假處分\n(B)訴訟參加，得與上訴、抗告，或其他訴訟行為，合併為之\n(C)訴訟參加，得以言詞為之，但應記明於筆錄\n(D)第三人之訴訟參加，如其未具有法律上利害關係者，法院得依職權裁定駁回",
        "choice_A": "(A)就兩造之訴訟有法律上利害關係之第三人參加訴訟後，得為被參加人聲請假處分",
        "choice_B": "(B)訴訟參加，得與上訴、抗告，或其他訴訟行為，合併為之",
        "choice_C": "(C)訴訟參加，得以言詞為之，但應記明於筆錄",
        "choice_D": "(D)第三人之訴訟參加，如其未具有法律上利害關係者，法院得依職權裁定駁回",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)訴訟參加，得與上訴、抗告，或其他訴訟行為，合併為之"
      },
      {
        "question": "原告甲就第一審敗訴判決提起上訴，於第二審法院審理中提起追加之訴（訴訟標的金額為新臺幣200萬元），第二審法院限期命甲就追加之訴補繳裁判費，因甲逾期未繳，乃裁定駁回該追加之訴。關於此項裁定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)此裁定係訴訟進行中所為者，於甲收受裁定時即告確定\n(B)如甲為律師，得對該裁定提起抗告至最高法院，但仍須委任其他律師為訴訟代理人\n(C)甲應經原第二審法院許可始得對該裁定向最高法院提起抗告\n(D)甲於向最高法院提起抗告之同時，縱繳清追加之訴之裁判費，其抗告仍為無理由",
        "choice_A": "(A)此裁定係訴訟進行中所為者，於甲收受裁定時即告確定",
        "choice_B": "(B)如甲為律師，得對該裁定提起抗告至最高法院，但仍須委任其他律師為訴訟代理人",
        "choice_C": "(C)甲應經原第二審法院許可始得對該裁定向最高法院提起抗告",
        "choice_D": "(D)甲於向最高法院提起抗告之同時，縱繳清追加之訴之裁判費，其抗告仍為無理由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲於向最高法院提起抗告之同時，縱繳清追加之訴之裁判費，其抗告仍為無理由"
      },
      {
        "question": "如原告起訴之合法要件有欠缺，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)當事人能力欠缺，如可命補正時，得由受命法官裁定命補正\n(B)未經法定代理人代理，經命補正未補正時，法院得以裁定駁回其訴\n(C)起訴時原告已死亡者，法院應命其繼承人承受訴訟\n(D)經法院以訴訟代理人未經合法授權為由，裁定駁回其訴後，原告仍得再行起訴",
        "choice_A": "(A)當事人能力欠缺，如可命補正時，得由受命法官裁定命補正",
        "choice_B": "(B)未經法定代理人代理，經命補正未補正時，法院得以裁定駁回其訴",
        "choice_C": "(C)起訴時原告已死亡者，法院應命其繼承人承受訴訟",
        "choice_D": "(D)經法院以訴訟代理人未經合法授權為由，裁定駁回其訴後，原告仍得再行起訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)起訴時原告已死亡者，法院應命其繼承人承受訴訟"
      },
      {
        "question": "關於法院之調解，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)於第一審訴訟繫屬中，法院依兩造當事人合意而將事件移付調解者，訴訟程序停止進行\n(B)調解應尊重當事人之意願，調解方案應由當事人自行提出，法院不得提出方案\n(C)當事人兩造於調解期日到場而調解不成立者，法院得依一造當事人之聲請，按該事件應適用之訴訟程序，命即為訴訟之辯論\n(D)調解程序中，調解委員之勸導及當事人所為之陳述或讓步，於調解不成立後之本案訴訟，不得採為裁判之基礎",
        "choice_A": "(A)於第一審訴訟繫屬中，法院依兩造當事人合意而將事件移付調解者，訴訟程序停止進行",
        "choice_B": "(B)調解應尊重當事人之意願，調解方案應由當事人自行提出，法院不得提出方案",
        "choice_C": "(C)當事人兩造於調解期日到場而調解不成立者，法院得依一造當事人之聲請，按該事件應適用之訴訟程序，命即為訴訟之辯論",
        "choice_D": "(D)調解程序中，調解委員之勸導及當事人所為之陳述或讓步，於調解不成立後之本案訴訟，不得採為裁判之基礎",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)調解應尊重當事人之意願，調解方案應由當事人自行提出，法院不得提出方案"
      },
      {
        "question": "甲起訴主張乙向其購買A機器，尚未給付價金新臺幣（下同）300萬元，依買賣關係請求乙給付300萬元。乙抗辯 A 機器有瑕疵，甲應負不完全給付責任。受訴法院（合議庭）指定受命法官行準備程序。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)受命法官發現甲之裁判費未繳足，得自行命甲補正，甲逾期不補正，由受訴法院（合議庭）裁定駁回甲之訴\n(B)受命法官雖經兩造合意調查證據，但於調查證據前仍應先整理爭點，並曉諭爭點\n(C)訴訟進行中，甲聲請保全證據，受命法官不得為准駁之裁定，應由受訴法院（合議庭）裁定後，始由受命法官進行保全證據程序\n(D)受命法官勘驗 A 機器期日前，曾通知兩造到場，兩造均已收受通知，屆期甲未到場，受命法官仍得進行勘驗程序",
        "choice_A": "(A)受命法官發現甲之裁判費未繳足，得自行命甲補正，甲逾期不補正，由受訴法院（合議庭）裁定駁回甲之訴",
        "choice_B": "(B)受命法官雖經兩造合意調查證據，但於調查證據前仍應先整理爭點，並曉諭爭點",
        "choice_C": "(C)訴訟進行中，甲聲請保全證據，受命法官不得為准駁之裁定，應由受訴法院（合議庭）裁定後，始由受命法官進行保全證據程序",
        "choice_D": "(D)受命法官勘驗 A 機器期日前，曾通知兩造到場，兩造均已收受通知，屆期甲未到場，受命法官仍得進行勘驗程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)訴訟進行中，甲聲請保全證據，受命法官不得為准駁之裁定，應由受訴法院（合議庭）裁定後，始由受命法官進行保全證據程序"
      },
      {
        "question": "甲公司起訴主張乙公司在其賣場設攤，依雙方約定，乙除應給付甲每月新臺幣（下同）3萬元之租金外，另應給付其營業額 20%之利潤。甲自行計算乙在其設攤期間短給利潤 100 萬元，請求乙給付。甲於訴訟中發現乙係委託記帳士丙為其記帳，製作商業帳簿，申報營業稅及營利事業所得稅。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲得敘明其事由，釋明執有商業帳簿之丙有提出義務之原因，聲請法院命丙提出其為乙所持有之會計憑證及為乙製作之商業帳簿\n(B)法院認為甲之聲請正當者，於裁定前應使丙有陳述意見之機會\n(C)丙若無正當理由不從提出文書命令，法院得裁定處罰鍰\n(D)如丙受裁罰後，仍拒不提出，法院得審酌乙、丙之關係，認甲主張乙有短報營業額之事實為真實",
        "choice_A": "(A)甲得敘明其事由，釋明執有商業帳簿之丙有提出義務之原因，聲請法院命丙提出其為乙所持有之會計憑證及為乙製作之商業帳簿",
        "choice_B": "(B)法院認為甲之聲請正當者，於裁定前應使丙有陳述意見之機會",
        "choice_C": "(C)丙若無正當理由不從提出文書命令，法院得裁定處罰鍰",
        "choice_D": "(D)如丙受裁罰後，仍拒不提出，法院得審酌乙、丙之關係，認甲主張乙有短報營業額之事實為真實",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)如丙受裁罰後，仍拒不提出，法院得審酌乙、丙之關係，認甲主張乙有短報營業額之事實為真實"
      },
      {
        "question": "原告甲列乙為被告，依侵權行為法律關係起訴請求損害賠償，於第一次言詞辯論期日，甲、乙及證人丙均到庭，就乙有無過失加害於甲之行為事實等爭點進行調查證據時，法院在訊問證人丙之同時，亦依職權直接訊問甲本人及乙本人，並分別命該三人具結，而將該三人陳述之內容均記明筆錄。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)上開甲及乙之陳述內容均屬訴訟資料而為全辯論之意旨，所以應適用辯論主義（協同主義）為處理，而與自由心證主義之適用無關\n(B)為發現真實，法院原則上應在不同之言詞辯論期日或調查證據期日分別訊問甲、乙及丙等人\n(C)受訴法院於訊問甲、乙及丙等三人後，為迅速裁判，只須將證人丙之訊問結果，而不須將甲及乙等二人之訊問結果，使當事人為辯論，即得為本案判決\n(D)受訴法院經訊問證人丙之結果，形成心證認為甲就爭點所涉損害之發生亦與有過失時，應將此心證之內容，使當事人有辯論之機會後，才可據該心證為本案判決之基礎資料",
        "choice_A": "(A)上開甲及乙之陳述內容均屬訴訟資料而為全辯論之意旨，所以應適用辯論主義（協同主義）為處理，而與自由心證主義之適用無關",
        "choice_B": "(B)為發現真實，法院原則上應在不同之言詞辯論期日或調查證據期日分別訊問甲、乙及丙等人",
        "choice_C": "(C)受訴法院於訊問甲、乙及丙等三人後，為迅速裁判，只須將證人丙之訊問結果，而不須將甲及乙等二人之訊問結果，使當事人為辯論，即得為本案判決",
        "choice_D": "(D)受訴法院經訊問證人丙之結果，形成心證認為甲就爭點所涉損害之發生亦與有過失時，應將此心證之內容，使當事人有辯論之機會後，才可據該心證為本案判決之基礎資料",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)受訴法院經訊問證人丙之結果，形成心證認為甲就爭點所涉損害之發生亦與有過失時，應將此心證之內容，使當事人有辯論之機會後，才可據該心證為本案判決之基礎資料"
      },
      {
        "question": "在原告甲基於某買賣契約，起訴請求判決命被告乙償還價金 500 萬元之訴訟事件（下稱本訴訟）。關於本訴訟之處理，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)在乙抗辯其已經清償價金債務後，如甲要撤回起訴，不必得乙之同意\n(B)在乙抗辯甲在訴訟程序外雙方談判交涉時曾有甲應撤回本訴訟之約定時，如受訴法院認定有此項約定之事實，則不應就本訴訟為本案審理、判決\n(C)縱使乙抗辯其與甲在起訴前已達成就系爭買賣契約之爭議應循仲裁程序為解決之協議，法院仍應就本訴訟為本案審理、判決\n(D)在甲向受訴法院表明撤回本訴訟後，如乙要撤回其請求甲交付買賣標的物之反訴，應得甲之同意",
        "choice_A": "(A)在乙抗辯其已經清償價金債務後，如甲要撤回起訴，不必得乙之同意",
        "choice_B": "(B)在乙抗辯甲在訴訟程序外雙方談判交涉時曾有甲應撤回本訴訟之約定時，如受訴法院認定有此項約定之事實，則不應就本訴訟為本案審理、判決",
        "choice_C": "(C)縱使乙抗辯其與甲在起訴前已達成就系爭買賣契約之爭議應循仲裁程序為解決之協議，法院仍應就本訴訟為本案審理、判決",
        "choice_D": "(D)在甲向受訴法院表明撤回本訴訟後，如乙要撤回其請求甲交付買賣標的物之反訴，應得甲之同意",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)在乙抗辯甲在訴訟程序外雙方談判交涉時曾有甲應撤回本訴訟之約定時，如受訴法院認定有此項約定之事實，則不應就本訴訟為本案審理、判決"
      },
      {
        "question": "對於第一審法院之終局判決提起第二審上訴時，下列選項，何者屬於受理上訴狀之原第一審法院不得以裁定駁回之情形？",
        "choices": "(A)上訴已逾法定上訴期間之情形\n(B)上訴狀內未表明上訴理由之情形\n(C)對於不得上訴之判決提起上訴之情形\n(D)提起上訴時未繳納上訴裁判費而不依法院之命補繳之情形",
        "choice_A": "(A)上訴已逾法定上訴期間之情形",
        "choice_B": "(B)上訴狀內未表明上訴理由之情形",
        "choice_C": "(C)對於不得上訴之判決提起上訴之情形",
        "choice_D": "(D)提起上訴時未繳納上訴裁判費而不依法院之命補繳之情形",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)上訴狀內未表明上訴理由之情形"
      },
      {
        "question": "關於當事人對於第一審判決提起上訴，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)經審判長許可之輔佐人，得為受其輔佐之敗訴當事人提起上訴\n(B)主張有民法所定代位權之債權人，得為其所代位之敗訴當事人提起上訴\n(C)參加人得為被參加之敗訴當事人提起上訴\n(D)於本案訴訟繫屬後繼受訴訟標的法律關係之人，得單獨為被繼受之敗訴當事人提起上訴",
        "choice_A": "(A)經審判長許可之輔佐人，得為受其輔佐之敗訴當事人提起上訴",
        "choice_B": "(B)主張有民法所定代位權之債權人，得為其所代位之敗訴當事人提起上訴",
        "choice_C": "(C)參加人得為被參加之敗訴當事人提起上訴",
        "choice_D": "(D)於本案訴訟繫屬後繼受訴訟標的法律關係之人，得單獨為被繼受之敗訴當事人提起上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)參加人得為被參加之敗訴當事人提起上訴"
      },
      {
        "question": "甲、乙為夫妻，已分居多年，乙女與丙男通姦受孕生下一女A，甲與丁女同居生下一子B，A、B均自幼受甲撫育。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)因丙、A有父女血緣關係，故丙以甲、A為被告，起訴請求確認丙、A親子關係存在，應有理由\n(B)甲得於知悉A為非婚生女2年內，以乙、A為被告，提起否認子女之訴，若乙承認丙為A之生父，法院應通知丙參加訴訟\n(C)甲於知悉A為非婚生女之前死亡，B亦得於甲死亡後1年內，起訴請求否認A為甲之婚生女\n(D)若甲知悉A為非婚生子女逾2年，不得再提起否認子女之訴",
        "choice_A": "(A)因丙、A有父女血緣關係，故丙以甲、A為被告，起訴請求確認丙、A親子關係存在，應有理由",
        "choice_B": "(B)甲得於知悉A為非婚生女2年內，以乙、A為被告，提起否認子女之訴，若乙承認丙為A之生父，法院應通知丙參加訴訟",
        "choice_C": "(C)甲於知悉A為非婚生女之前死亡，B亦得於甲死亡後1年內，起訴請求否認A為甲之婚生女",
        "choice_D": "(D)若甲知悉A為非婚生子女逾2年，不得再提起否認子女之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)因丙、A有父女血緣關係，故丙以甲、A為被告，起訴請求確認丙、A親子關係存在，應有理由"
      },
      {
        "question": "甲夫與乙妻婚後生未成年子丙、丁，下列何者非屬家事非訟事件？",
        "choices": "(A)乙請求變更丁之姓氏\n(B)甲請求停止乙之親權\n(C)乙請求甲給與家庭生活費用\n(D)甲請求乙賠償因乙與他人通姦致甲所生之精神損害",
        "choice_A": "(A)乙請求變更丁之姓氏",
        "choice_B": "(B)甲請求停止乙之親權",
        "choice_C": "(C)乙請求甲給與家庭生活費用",
        "choice_D": "(D)甲請求乙賠償因乙與他人通姦致甲所生之精神損害",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲請求乙賠償因乙與他人通姦致甲所生之精神損害"
      },
      {
        "question": "甲與乙均為18歲，有意結婚，盜用雙方父母印章謊稱已得法定代理人同意結婚，向戶政機關辦理結婚登記。結婚登記後次月，甲父丙提起撤銷婚姻之訴，請求判決撤銷甲、乙間婚姻。關於撤銷婚姻之訴，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙均為無程序能力人，甲應由其母為法定代理人、乙應由其父母為法定代理人，分別為甲、乙進行訴訟\n(B)丙與甲、乙之訴訟進行至第二審程序時，乙之父亦以甲、乙為被告提起撤銷婚姻訴訟，受訴法院應將其訴訟裁定移送於該第二審法院合併裁判\n(C)設甲、乙於訴訟程序進行中發生車禍，甲因車禍死亡、乙受重傷，甲、乙婚姻關係因甲死亡而消滅，本件訴訟當然終結\n(D)設丙於訴訟程序進行中死亡，乙之父母不得於法定期間內聲明承受訴訟",
        "choice_A": "(A)甲、乙均為無程序能力人，甲應由其母為法定代理人、乙應由其父母為法定代理人，分別為甲、乙進行訴訟",
        "choice_B": "(B)丙與甲、乙之訴訟進行至第二審程序時，乙之父亦以甲、乙為被告提起撤銷婚姻訴訟，受訴法院應將其訴訟裁定移送於該第二審法院合併裁判",
        "choice_C": "(C)設甲、乙於訴訟程序進行中發生車禍，甲因車禍死亡、乙受重傷，甲、乙婚姻關係因甲死亡而消滅，本件訴訟當然終結",
        "choice_D": "(D)設丙於訴訟程序進行中死亡，乙之父母不得於法定期間內聲明承受訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙與甲、乙之訴訟進行至第二審程序時，乙之父亦以甲、乙為被告提起撤銷婚姻訴訟，受訴法院應將其訴訟裁定移送於該第二審法院合併裁判"
      },
      {
        "question": "關於第三審上訴及再審之訴，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)判決理由前後矛盾，如該判決尚未確定，當事人得據為提起第三審上訴之理由；如該判決已經確定，當事人得據為提起再審之訴之理由\n(B)當事人於第二審言詞辯論終結後發見其未及提出之證物，如該判決尚未確定，得據為提起第三審上訴之理由；如該判決已經確定，得據為提起再審之訴之理由\n(C)離婚之訴，原告向離家後其現在居所地法院起訴，受訴法院誤認原告現在居所地為兩造婚後共同住所地，而為准兩造離婚之實體判決，如該判決已經確定，被告不得以違背專屬管轄為由提起再審之訴\n(D)法院以某證人證言為基礎，為被告不利之判決，被告上訴並告發證人涉犯偽證罪，第二審法院仍以該證人證詞為據，駁回被告之上訴，如該證人於第二審言詞辯論後經檢察官以偽證罪嫌提起公訴，被告得以法院未裁定停止訴訟，訴訟程序違背法令為由提起第三審上訴",
        "choice_A": "(A)判決理由前後矛盾，如該判決尚未確定，當事人得據為提起第三審上訴之理由；如該判決已經確定，當事人得據為提起再審之訴之理由",
        "choice_B": "(B)當事人於第二審言詞辯論終結後發見其未及提出之證物，如該判決尚未確定，得據為提起第三審上訴之理由；如該判決已經確定，得據為提起再審之訴之理由",
        "choice_C": "(C)離婚之訴，原告向離家後其現在居所地法院起訴，受訴法院誤認原告現在居所地為兩造婚後共同住所地，而為准兩造離婚之實體判決，如該判決已經確定，被告不得以違背專屬管轄為由提起再審之訴",
        "choice_D": "(D)法院以某證人證言為基礎，為被告不利之判決，被告上訴並告發證人涉犯偽證罪，第二審法院仍以該證人證詞為據，駁回被告之上訴，如該證人於第二審言詞辯論後經檢察官以偽證罪嫌提起公訴，被告得以法院未裁定停止訴訟，訴訟程序違背法令為由提起第三審上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)離婚之訴，原告向離家後其現在居所地法院起訴，受訴法院誤認原告現在居所地為兩造婚後共同住所地，而為准兩造離婚之實體判決，如該判決已經確定，被告不得以違背專屬管轄為由提起再審之訴"
      },
      {
        "question": "關於抗告程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)在民事訴訟程序上，原裁定法院縱認抗告合法且有理由，仍不得自行撤銷或變更原裁定，而應送上級審審判\n(B)在民事訴訟程序上，對於不得抗告之裁定抗告者，其抗告縱有理由，原法院或審判長亦不得更正原裁定\n(C)家事法院所為選定監護人之裁定，僅聲請人及被選定為監護人者有抗告權\n(D)家事法院為選任遺產管理人之裁定後，察知其有不適任之情事時，應經抗告程序求為重新選任，而不得由原法院自行予以變更或撤銷",
        "choice_A": "(A)在民事訴訟程序上，原裁定法院縱認抗告合法且有理由，仍不得自行撤銷或變更原裁定，而應送上級審審判",
        "choice_B": "(B)在民事訴訟程序上，對於不得抗告之裁定抗告者，其抗告縱有理由，原法院或審判長亦不得更正原裁定",
        "choice_C": "(C)家事法院所為選定監護人之裁定，僅聲請人及被選定為監護人者有抗告權",
        "choice_D": "(D)家事法院為選任遺產管理人之裁定後，察知其有不適任之情事時，應經抗告程序求為重新選任，而不得由原法院自行予以變更或撤銷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)在民事訴訟程序上，對於不得抗告之裁定抗告者，其抗告縱有理由，原法院或審判長亦不得更正原裁定"
      },
      {
        "question": "乙為受僱於甲公司之司機，駕駛甲公司遊覽車在南投撞傷路人丙，甲公司營業所在臺中，乙住所地在桃園，丙住所地在高雄，丙欲依侵權行為法律關係對甲、乙聲請發支付命令，請求連帶給付30萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丙可選擇向臺灣臺中地方法院、臺灣桃園地方法院或臺灣南投地方法院，聲請發支付命令\n(B)丙聲請發支付命令，不用載明侵權行為之原因事實\n(C)支付命令合法送達甲、乙，若甲、乙未於法定期間內聲明異議，日後還可以提起訴訟，請求確認丙對甲、乙之該30萬元損害賠償債權不存在\n(D)甲或乙收受支付命令後，於法定期間內聲明異議，應附具理由",
        "choice_A": "(A)丙可選擇向臺灣臺中地方法院、臺灣桃園地方法院或臺灣南投地方法院，聲請發支付命令",
        "choice_B": "(B)丙聲請發支付命令，不用載明侵權行為之原因事實",
        "choice_C": "(C)支付命令合法送達甲、乙，若甲、乙未於法定期間內聲明異議，日後還可以提起訴訟，請求確認丙對甲、乙之該30萬元損害賠償債權不存在",
        "choice_D": "(D)甲或乙收受支付命令後，於法定期間內聲明異議，應附具理由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)支付命令合法送達甲、乙，若甲、乙未於法定期間內聲明異議，日後還可以提起訴訟，請求確認丙對甲、乙之該30萬元損害賠償債權不存在"
      },
      {
        "question": "甲住臺中，乙住高雄，乙向甲借款50萬元，屆期不還，乙在嘉義有房屋一棟。有關假扣押之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)甲向法院聲請假扣押乙之財產，應釋明乙向甲借款不還之事實，及乙有日後不能強制執行或甚難執行之虞\n(B)為假扣押執行之便利，甲僅得向嘉義地方法院聲請就乙之財產准為假扣押之裁定\n(C)甲向法院聲請假扣押裁定獲准，尚未起訴請求乙返還借款，僅向法院聲請對乙發支付命令。此時，乙聲請法院命甲於一定期限內起訴，法院應准其聲請\n(D)甲向法院聲請假扣押裁定獲准，乙對此裁定不得聲明不服",
        "choice_A": "(A)甲向法院聲請假扣押乙之財產，應釋明乙向甲借款不還之事實，及乙有日後不能強制執行或甚難執行之虞",
        "choice_B": "(B)為假扣押執行之便利，甲僅得向嘉義地方法院聲請就乙之財產准為假扣押之裁定",
        "choice_C": "(C)甲向法院聲請假扣押裁定獲准，尚未起訴請求乙返還借款，僅向法院聲請對乙發支付命令。此時，乙聲請法院命甲於一定期限內起訴，法院應准其聲請",
        "choice_D": "(D)甲向法院聲請假扣押裁定獲准，乙對此裁定不得聲明不服",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲向法院聲請假扣押乙之財產，應釋明乙向甲借款不還之事實，及乙有日後不能強制執行或甚難執行之虞"
      },
      {
        "question": "對於確定裁判，當事人提起再審之請求，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)對於第三審法院所為廢棄第二審判決並發回更審之判決，當事人得提起再審之訴\n(B)當事人對於某確定判決提起再審之訴，主張其訴訟代理人甲自始有未經授權代理之情事，經受訴法院認為再審之訴無理由而予以駁回後，尚得主張甲已經被解除訴訟代理之委任後竟仍為訴訟代理之情事，而據此對該確定判決又提起再審之訴\n(C)家事法院就家事非訟事件所為本案確定裁定，其裁定書上所記載之聲請人及相對人不得聲請再審\n(D)在未成年人甲請求否認乙為其生父之事件調解程序進行中，家事法院斟酌兩造間對於互無血緣關係之事實不甚爭執，乃依兩造聲請為該項否認之裁定，終告確定。對於此項裁定，甲之生母丙如果已經參與該裁定程序者，亦得聲請再審",
        "choice_A": "(A)對於第三審法院所為廢棄第二審判決並發回更審之判決，當事人得提起再審之訴",
        "choice_B": "(B)當事人對於某確定判決提起再審之訴，主張其訴訟代理人甲自始有未經授權代理之情事，經受訴法院認為再審之訴無理由而予以駁回後，尚得主張甲已經被解除訴訟代理之委任後竟仍為訴訟代理之情事，而據此對該確定判決又提起再審之訴",
        "choice_C": "(C)家事法院就家事非訟事件所為本案確定裁定，其裁定書上所記載之聲請人及相對人不得聲請再審",
        "choice_D": "(D)在未成年人甲請求否認乙為其生父之事件調解程序進行中，家事法院斟酌兩造間對於互無血緣關係之事實不甚爭執，乃依兩造聲請為該項否認之裁定，終告確定。對於此項裁定，甲之生母丙如果已經參與該裁定程序者，亦得聲請再審",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在未成年人甲請求否認乙為其生父之事件調解程序進行中，家事法院斟酌兩造間對於互無血緣關係之事實不甚爭執，乃依兩造聲請為該項否認之裁定，終告確定。對於此項裁定，甲之生母丙如果已經參與該裁定程序者，亦得聲請再審"
      },
      {
        "question": "原告甲基於某買賣契約，對被告乙提起客觀預備合併之訴，先位聲明：請求判決命被告依該契約交付標的物 K 機械設備一台予甲；備位聲明：如認為該契約關係不存在，請求依不當得利之法律關係命乙返還其受領之價金100萬元予甲。第一審法院為本案審理之結果，認為甲、乙間並無買賣關係，而乙確於訂立該契約時自甲受領100萬元係屬不當得利。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)第一審法院於判決主文中僅須諭知乙應給付甲 100 萬元，而就先位聲明之請求為無理由部分，僅於判決理由中說明即可，無庸於判決主文中諭知駁回甲之請求\n(B)若僅有乙對第一審判決對其不利部分提起上訴，則甲先位聲明之請求為無理由部分，於甲上訴期間屆滿時即告確定\n(C)若甲對於第一審判決對其不利部分提起上訴，其備位聲明之請求不生移審效力\n(D)甲提起上訴後，第二審法院倘認甲先位聲明之請求為有理由時，應將第一審判決全部廢棄，改判乙應交付K機械設備一台予甲",
        "choice_A": "(A)第一審法院於判決主文中僅須諭知乙應給付甲 100 萬元，而就先位聲明之請求為無理由部分，僅於判決理由中說明即可，無庸於判決主文中諭知駁回甲之請求",
        "choice_B": "(B)若僅有乙對第一審判決對其不利部分提起上訴，則甲先位聲明之請求為無理由部分，於甲上訴期間屆滿時即告確定",
        "choice_C": "(C)若甲對於第一審判決對其不利部分提起上訴，其備位聲明之請求不生移審效力",
        "choice_D": "(D)甲提起上訴後，第二審法院倘認甲先位聲明之請求為有理由時，應將第一審判決全部廢棄，改判乙應交付K機械設備一台予甲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲提起上訴後，第二審法院倘認甲先位聲明之請求為有理由時，應將第一審判決全部廢棄，改判乙應交付K機械設備一台予甲"
      },
      {
        "question": "在甲與乙之本訴訟經判決確定後，第三人丙有意訴請撤銷該判決之情形，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)為尊重當事人之程序選擇權，甲、乙及丙得以合意定管轄法院\n(B)法院認為丙之訴為有理由時，應撤銷或變更原確定終局判決對丙不利部分\n(C)丙於本訴訟之程序進行中，除已受來自於甲或乙之訴訟告知外，並應受法院之職權通知後，始不得提起撤銷該判決之訴\n(D)法院認為丙之訴為有理由而判決其勝訴確定時，甲及乙即不受原判決（本訴訟之確定判決）之效力所拘束",
        "choice_A": "(A)為尊重當事人之程序選擇權，甲、乙及丙得以合意定管轄法院",
        "choice_B": "(B)法院認為丙之訴為有理由時，應撤銷或變更原確定終局判決對丙不利部分",
        "choice_C": "(C)丙於本訴訟之程序進行中，除已受來自於甲或乙之訴訟告知外，並應受法院之職權通知後，始不得提起撤銷該判決之訴",
        "choice_D": "(D)法院認為丙之訴為有理由而判決其勝訴確定時，甲及乙即不受原判決（本訴訟之確定判決）之效力所拘束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法院認為丙之訴為有理由時，應撤銷或變更原確定終局判決對丙不利部分"
      },
      {
        "question": "甲對乙起訴，請求返還所有物A車，於臺灣高等法院訴訟繫屬中，丙主張A車為其所有，遂以甲、乙二人為共同被告，向該受訴法院起訴，請求確認A車所有權屬於丙。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙逕向第二審之臺灣高等法院起訴，故不合法\n(B)臺灣高等法院得依法裁定停止甲、乙間之本訴訟程序\n(C)法院得就甲之訴訟及丙之訴訟合併判決\n(D)丙對甲所為之捨棄，效力及於乙",
        "choice_A": "(A)丙逕向第二審之臺灣高等法院起訴，故不合法",
        "choice_B": "(B)臺灣高等法院得依法裁定停止甲、乙間之本訴訟程序",
        "choice_C": "(C)法院得就甲之訴訟及丙之訴訟合併判決",
        "choice_D": "(D)丙對甲所為之捨棄，效力及於乙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)丙逕向第二審之臺灣高等法院起訴，故不合法"
      },
      {
        "question": "原告甲以乙為被告，向臺灣臺北地方法院起訴，請求法院判決「乙應給付甲新臺幣80萬元」，起訴狀內記載之事實及理由為：「乙向甲購買A車，簽發面額80萬元之支票一張交付甲，作為清償同金額貨款之方法，此支票經甲提示未獲兌現。為此，基於兩造間之買賣法律關係，提起本件訴訟。併提出支票影本一件為證」。下列有關審理程序之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲既表明基於買賣關係請求，審判長應速定言詞辯論期日為本案審理，不必再審查起訴是否符合法定程式，亦不必闡明甲為補充說明\n(B)受訴法院應闡明甲是否有意依據票據關係為請求\n(C)如乙在本案審理程序上主張其尚未受甲交付 A 車，所以無須履行價金債務，況且乙對甲有借款債權新臺幣 100 萬元，請法官查明為審判等語，在此情形，受訴法院得先審理該借款債權是否具備得與甲之價金債權相抵銷之要件\n(D)如乙在爭點整理程序上主張其未向甲購買A車時，受訴法院應即以甲未盡事實主張具體化義務（陳述義務）為由，駁回甲之訴訟上請求",
        "choice_A": "(A)甲既表明基於買賣關係請求，審判長應速定言詞辯論期日為本案審理，不必再審查起訴是否符合法定程式，亦不必闡明甲為補充說明",
        "choice_B": "(B)受訴法院應闡明甲是否有意依據票據關係為請求",
        "choice_C": "(C)如乙在本案審理程序上主張其尚未受甲交付 A 車，所以無須履行價金債務，況且乙對甲有借款債權新臺幣 100 萬元，請法官查明為審判等語，在此情形，受訴法院得先審理該借款債權是否具備得與甲之價金債權相抵銷之要件",
        "choice_D": "(D)如乙在爭點整理程序上主張其未向甲購買A車時，受訴法院應即以甲未盡事實主張具體化義務（陳述義務）為由，駁回甲之訴訟上請求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)受訴法院應闡明甲是否有意依據票據關係為請求"
      },
      {
        "question": "關於訴訟上自認，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)當事人對於他造主張之事實，為不知或不記憶之陳述者，法院應即認為該事實為真實\n(B)在原告甲請求被告乙償付某價金債務 50 萬元之訴訟，對於乙主張其已交付甲 50 萬元為清償之事實，甲向法院陳述已受領50萬元之事實，但其目的係為清償乙對甲所負借款債務時，法院不得逕以該受領之事實為基礎認定價金債務已清償之事實\n(C)被告乙對於原告甲所主張之某事實，為不知或不記憶之陳述後，乙不得事後再就該事實為爭執\n(D)就某應證事實承認其為真實之當事人一造，事後縱使經他造同意且證明與事實不符，亦不得撤銷該項承認",
        "choice_A": "(A)當事人對於他造主張之事實，為不知或不記憶之陳述者，法院應即認為該事實為真實",
        "choice_B": "(B)在原告甲請求被告乙償付某價金債務 50 萬元之訴訟，對於乙主張其已交付甲 50 萬元為清償之事實，甲向法院陳述已受領50萬元之事實，但其目的係為清償乙對甲所負借款債務時，法院不得逕以該受領之事實為基礎認定價金債務已清償之事實",
        "choice_C": "(C)被告乙對於原告甲所主張之某事實，為不知或不記憶之陳述後，乙不得事後再就該事實為爭執",
        "choice_D": "(D)就某應證事實承認其為真實之當事人一造，事後縱使經他造同意且證明與事實不符，亦不得撤銷該項承認",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)在原告甲請求被告乙償付某價金債務 50 萬元之訴訟，對於乙主張其已交付甲 50 萬元為清償之事實，甲向法院陳述已受領50萬元之事實，但其目的係為清償乙對甲所負借款債務時，法院不得逕以該受領之事實為基礎認定價金債務已清償之事實"
      },
      {
        "question": "關於證明及經驗法則之適用，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)對於違反文書提出義務之當事人，受訴法院要加以制裁時，無須適用經驗法則以推認應證事實是否真實\n(B)在證據保全程序上，為協議簡化證據上爭點，受訴法院不必適用經驗法則以判斷相關證據有無調查或提出之必要性\n(C)受訴法院依經驗法則為研判後，為證明應證事實，不得命當事人所聲請訊問之證人到公證人面前為書面陳述\n(D)受原告委任為訴訟代理人之律師，於準備書狀就原告請求所依據之事實及證據為記載（陳述）時，受訴法院亦需斟酌該事實與證據間之關聯性及調查必要性",
        "choice_A": "(A)對於違反文書提出義務之當事人，受訴法院要加以制裁時，無須適用經驗法則以推認應證事實是否真實",
        "choice_B": "(B)在證據保全程序上，為協議簡化證據上爭點，受訴法院不必適用經驗法則以判斷相關證據有無調查或提出之必要性",
        "choice_C": "(C)受訴法院依經驗法則為研判後，為證明應證事實，不得命當事人所聲請訊問之證人到公證人面前為書面陳述",
        "choice_D": "(D)受原告委任為訴訟代理人之律師，於準備書狀就原告請求所依據之事實及證據為記載（陳述）時，受訴法院亦需斟酌該事實與證據間之關聯性及調查必要性",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)受原告委任為訴訟代理人之律師，於準備書狀就原告請求所依據之事實及證據為記載（陳述）時，受訴法院亦需斟酌該事實與證據間之關聯性及調查必要性"
      },
      {
        "question": "下列敘述，何者為法院應依職權宣告假執行之情形？",
        "choices": "(A)本於被告認諾所為形成判決\n(B)被告敗訴之給付判決係以其所自認之事實為基礎者\n(C)准許遺產分割請求並酌定其分割方法之判決\n(D)依簡易訴訟程序命被告給付新臺幣100萬元之判決",
        "choice_A": "(A)本於被告認諾所為形成判決",
        "choice_B": "(B)被告敗訴之給付判決係以其所自認之事實為基礎者",
        "choice_C": "(C)准許遺產分割請求並酌定其分割方法之判決",
        "choice_D": "(D)依簡易訴訟程序命被告給付新臺幣100萬元之判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)依簡易訴訟程序命被告給付新臺幣100萬元之判決"
      },
      {
        "question": "原告甲列乙為被告，起訴請求給付價金，主張：丙代理乙向甲購買貨物，積欠價金拒不支付等語（本訴訟）。對此，乙抗辯：丙非其代理人，所以乙不負該價金債務。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)在訴訟繫屬中，甲得將訴訟告知丙\n(B)法院得依職權將甲、乙間有關丙有無代理權之爭執情形通知丙\n(C)在訴訟繫屬中，乙得將訴訟告知丙\n(D)在本訴訟經判決認定丙無代理權而駁回甲之訴確定後，如甲又列丙為被告提起後訴訟請求無權代理之損害賠償，則丙不論有無參加本訴訟之機會，就該確定判決有關丙無代理權之認定內容，不得再事爭執",
        "choice_A": "(A)在訴訟繫屬中，甲得將訴訟告知丙",
        "choice_B": "(B)法院得依職權將甲、乙間有關丙有無代理權之爭執情形通知丙",
        "choice_C": "(C)在訴訟繫屬中，乙得將訴訟告知丙",
        "choice_D": "(D)在本訴訟經判決認定丙無代理權而駁回甲之訴確定後，如甲又列丙為被告提起後訴訟請求無權代理之損害賠償，則丙不論有無參加本訴訟之機會，就該確定判決有關丙無代理權之認定內容，不得再事爭執",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在本訴訟經判決認定丙無代理權而駁回甲之訴確定後，如甲又列丙為被告提起後訴訟請求無權代理之損害賠償，則丙不論有無參加本訴訟之機會，就該確定判決有關丙無代理權之認定內容，不得再事爭執"
      },
      {
        "question": "債權人甲對連帶保證人乙起訴，乙於收受起訴狀後，立即依法對主債務人丙為訴訟告知，然丙始終未參加乙之訴訟。乙於甲勝訴確定、履行保證債務後，對丙起訴求償。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)後訴法院之審判，不受前訴裁判所為判斷之拘束\n(B)丙不得對乙主張前訴裁判之效力\n(C)丙不得對乙主張前訴裁判關於主債務及保證債務之認定為錯誤\n(D)丙因非前訴之當事人，故不受甲、乙間之判決效力所及",
        "choice_A": "(A)後訴法院之審判，不受前訴裁判所為判斷之拘束",
        "choice_B": "(B)丙不得對乙主張前訴裁判之效力",
        "choice_C": "(C)丙不得對乙主張前訴裁判關於主債務及保證債務之認定為錯誤",
        "choice_D": "(D)丙因非前訴之當事人，故不受甲、乙間之判決效力所及",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙不得對乙主張前訴裁判關於主債務及保證債務之認定為錯誤"
      },
      {
        "question": "關於合意管轄，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)在甲起訴請求乙履行債務之事件，經第一審之臺灣高雄地方法院判決後，甲與乙得合意以臺灣高等法院為第二審之管轄法院\n(B)民事訴訟之管轄合意未以書面訂立者無效\n(C)就甲所有坐落高雄市之 A 地上乙有無地上權之確認訴訟事件，甲與乙得合意由乙住所地之臺灣臺南地方法院管轄\n(D)原告甲以住居於臺南市之乙為被告，向無管轄權之臺灣臺中地方法院起訴，請求判決命乙賠償因其在臺北市加害甲所生損害。在本案審理前，甲與乙得合意由該法院審理、判決",
        "choice_A": "(A)在甲起訴請求乙履行債務之事件，經第一審之臺灣高雄地方法院判決後，甲與乙得合意以臺灣高等法院為第二審之管轄法院",
        "choice_B": "(B)民事訴訟之管轄合意未以書面訂立者無效",
        "choice_C": "(C)就甲所有坐落高雄市之 A 地上乙有無地上權之確認訴訟事件，甲與乙得合意由乙住所地之臺灣臺南地方法院管轄",
        "choice_D": "(D)原告甲以住居於臺南市之乙為被告，向無管轄權之臺灣臺中地方法院起訴，請求判決命乙賠償因其在臺北市加害甲所生損害。在本案審理前，甲與乙得合意由該法院審理、判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)原告甲以住居於臺南市之乙為被告，向無管轄權之臺灣臺中地方法院起訴，請求判決命乙賠償因其在臺北市加害甲所生損害。在本案審理前，甲與乙得合意由該法院審理、判決"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "a909d988ae0a3facbe78fcbeee18d8171de731aaffb6a27348a848e0513b9f80",
    "exams": [
      "109_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "109_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "109_高等考試-律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "下列何者無我國刑法之適用？",
        "choices": "(A)泰國人在臺灣殺死越南人\n(B)臺灣人在日本竊取臺灣人的錢\n(C)美國人在美國偽造新臺幣\n(D)臺灣人組成的詐騙集團在波蘭詐騙波蘭人",
        "choice_A": "(A)泰國人在臺灣殺死越南人",
        "choice_B": "(B)臺灣人在日本竊取臺灣人的錢",
        "choice_C": "(C)美國人在美國偽造新臺幣",
        "choice_D": "(D)臺灣人組成的詐騙集團在波蘭詐騙波蘭人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)臺灣人在日本竊取臺灣人的錢"
      },
      {
        "question": "甲女於醫院甫產下一子。因丈夫乙長年於外地工作，甲擔心無法獨自勝任養育責任，便連夜離開醫院。在尋得甲女之前，由醫院之醫師與護士照顧該嬰兒。關於甲之行為的犯罪評價，依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)嬰兒事實上仍由醫師與護士照顧，並無生命危險，甲因此不成立刑法第294條有義務之遺棄罪\n(B)甲離開醫院之行為，成立刑法第293條遺棄罪\n(C)醫師與護士對嬰兒並無扶養義務，因此甲離開醫院，即應成立刑法第294條有義務之遺棄罪\n(D)除甲之外，因丈夫乙亦有扶養義務，甲離開醫院即不成立刑法第294條有義務之遺棄罪",
        "choice_A": "(A)嬰兒事實上仍由醫師與護士照顧，並無生命危險，甲因此不成立刑法第294條有義務之遺棄罪",
        "choice_B": "(B)甲離開醫院之行為，成立刑法第293條遺棄罪",
        "choice_C": "(C)醫師與護士對嬰兒並無扶養義務，因此甲離開醫院，即應成立刑法第294條有義務之遺棄罪",
        "choice_D": "(D)除甲之外，因丈夫乙亦有扶養義務，甲離開醫院即不成立刑法第294條有義務之遺棄罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)醫師與護士對嬰兒並無扶養義務，因此甲離開醫院，即應成立刑法第294條有義務之遺棄罪"
      },
      {
        "question": "甲於軍中服役十餘年，現任上校，專責處理教育及勤務召集訓練、人力動員申補及動員相關作業經費簽結等業務。某次動員整備後，甲之上級長官乙要求其偽造誤餐費人員名冊及經費結報表以支領費用，甲陳述意見表達疑慮，卻被乙大聲斥責，乙表示有事其會負責，甲不得已只好照做。依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲係受上級長官乙強制，可主張緊急避難阻卻違法，甲無罪\n(B)公務員服務法規定長官就其監督範圍以內所發命令，屬官有服從之義務，故甲之行為得依刑法第21條阻卻違法，甲無罪\n(C)甲係受上級長官乙強制，不得已簽辦結報誤餐經費，欠缺期待可能性，有阻卻責任事由，甲無罪\n(D)甲明知命令違法，仍成立行使公務員登載不實之公文書罪",
        "choice_A": "(A)甲係受上級長官乙強制，可主張緊急避難阻卻違法，甲無罪",
        "choice_B": "(B)公務員服務法規定長官就其監督範圍以內所發命令，屬官有服從之義務，故甲之行為得依刑法第21條阻卻違法，甲無罪",
        "choice_C": "(C)甲係受上級長官乙強制，不得已簽辦結報誤餐經費，欠缺期待可能性，有阻卻責任事由，甲無罪",
        "choice_D": "(D)甲明知命令違法，仍成立行使公務員登載不實之公文書罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲明知命令違法，仍成立行使公務員登載不實之公文書罪"
      },
      {
        "question": "甲因女友乙移情別戀，計畫至乙家縱火洩憤，但缺乏勇氣，遂猛灌一瓶烈酒壯膽後，於深夜拿自製汽油彈至乙住處。因酒醉加上天色昏暗，甲看錯門牌號碼，將丙宅誤認為乙宅而丟擲汽油彈，造成丙宅客廳大部分焚燬，甲當場被逮捕。經鑑定後確認，甲縱火時血液中酒精濃度達 3.4‰，無責任能力。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲欲燒燬乙宅，行為時卻將丙宅誤認為乙住處，屬等價的客體錯誤，不影響甲之縱火故意\n(B)甲縱火時已無責任能力，依罪責原則，行為與罪責需同時存在，故甲無罪\n(C)甲故意飲酒自陷於無責任能力狀態，且於此狀態下縱火，應屬故意自招的原因自由行為\n(D)甲自陷無責任能力狀態時，雖無法操控犯罪的因果歷程，其縱火客體與清醒時想侵害的客體不一致，非屬因果歷程重大偏離",
        "choice_A": "(A)甲欲燒燬乙宅，行為時卻將丙宅誤認為乙住處，屬等價的客體錯誤，不影響甲之縱火故意",
        "choice_B": "(B)甲縱火時已無責任能力，依罪責原則，行為與罪責需同時存在，故甲無罪",
        "choice_C": "(C)甲故意飲酒自陷於無責任能力狀態，且於此狀態下縱火，應屬故意自招的原因自由行為",
        "choice_D": "(D)甲自陷無責任能力狀態時，雖無法操控犯罪的因果歷程，其縱火客體與清醒時想侵害的客體不一致，非屬因果歷程重大偏離",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲縱火時已無責任能力，依罪責原則，行為與罪責需同時存在，故甲無罪"
      },
      {
        "question": "下列何種行為，甲依我國刑法得減輕其刑？",
        "choices": "(A)甲於20歲時，因病喪失語能聽能後犯竊盜罪\n(B)甲為90歲，但為身心健全的人瑞，仍犯公然侮辱罪\n(C)甲自17歲開始，持有槍械兩年\n(D)甲雖已成年，但因飲酒自陷酩酊而傷人",
        "choice_A": "(A)甲於20歲時，因病喪失語能聽能後犯竊盜罪",
        "choice_B": "(B)甲為90歲，但為身心健全的人瑞，仍犯公然侮辱罪",
        "choice_C": "(C)甲自17歲開始，持有槍械兩年",
        "choice_D": "(D)甲雖已成年，但因飲酒自陷酩酊而傷人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲為90歲，但為身心健全的人瑞，仍犯公然侮辱罪"
      },
      {
        "question": "有關不能未遂之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)現行刑法關於不能未遂之處罰，僅係制裁行為人表露其主觀心態對法律之敵對性\n(B)刑法第26條所謂「不罰」，係指構成犯罪但減輕或免除其刑\n(C)甲開槍射殺仇人乙，於開槍後，始發現槍內無子彈，甲的行為不構成不能未遂\n(D)甲在捷運上抽菸，並誤以為自己的行為係刑法所禁止，甲的行為構成不能未遂",
        "choice_A": "(A)現行刑法關於不能未遂之處罰，僅係制裁行為人表露其主觀心態對法律之敵對性",
        "choice_B": "(B)刑法第26條所謂「不罰」，係指構成犯罪但減輕或免除其刑",
        "choice_C": "(C)甲開槍射殺仇人乙，於開槍後，始發現槍內無子彈，甲的行為不構成不能未遂",
        "choice_D": "(D)甲在捷運上抽菸，並誤以為自己的行為係刑法所禁止，甲的行為構成不能未遂",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲開槍射殺仇人乙，於開槍後，始發現槍內無子彈，甲的行為不構成不能未遂"
      },
      {
        "question": "甲計畫毒殺 A，預計持用一倍劑量之 P 毒藥在 A 之午餐中下毒。未料於犯罪當日因為不小心，甲未取用正確劑量，只拿了一半劑量之P毒藥（該劑量不足以致死）投入。豈知同日另有乙也計畫殺A，同樣計畫在 A 之午餐中放入一倍劑量之 P 毒藥毒殺 A，而乙同樣也因不小心，只取用了三分之二劑量之P毒藥。A吃下午餐後，不久即毒發死亡。甲成立何罪？",
        "choices": "(A)殺人罪之障礙未遂犯\n(B)殺人既遂罪\n(C)傷害致死罪\n(D)殺人罪之不能未遂，不罰",
        "choice_A": "(A)殺人罪之障礙未遂犯",
        "choice_B": "(B)殺人既遂罪",
        "choice_C": "(C)傷害致死罪",
        "choice_D": "(D)殺人罪之不能未遂，不罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)殺人罪之障礙未遂犯"
      },
      {
        "question": "甲企圖殺住院中的 A，潛入醫院護理站偷偷將 A 服用的藥掉包成毒藥，值班護士乙在交付藥品給 A服用時，未依醫院給藥規定比對藥物是否正確，以致於未發覺此事，乙遂在不知情之下將毒藥交給A服用，A隨即毒發身亡。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙成立故意殺人罪之共同正犯\n(B)甲成立殺人罪之間接正犯，乙成立殺人罪之幫助犯\n(C)甲成立殺人罪之間接正犯，乙成立過失致死罪\n(D)甲成立殺人罪之間接正犯，乙無罪",
        "choice_A": "(A)甲、乙成立故意殺人罪之共同正犯",
        "choice_B": "(B)甲成立殺人罪之間接正犯，乙成立殺人罪之幫助犯",
        "choice_C": "(C)甲成立殺人罪之間接正犯，乙成立過失致死罪",
        "choice_D": "(D)甲成立殺人罪之間接正犯，乙無罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲成立殺人罪之間接正犯，乙成立過失致死罪"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人受丁之請託，以每人30萬元為代價計畫殺害A，三人分工如下：甲先設法盜取A家鑰匙，乙則買得槍枝一把，甲、乙、丙當日共同侵入A家，再由丙開槍殺害A。犯案當日，三人侵入A家之前，突然發現A與數位友人一同離家出門，甲、乙決定放棄殺人，而丙不願意，但當日亦無法再繼續犯行，甲、乙並要求丙交還鑰匙與槍枝，丙應允而返還。三日後，丙自行持刀侵入 A 家殺害A。有關本案刑事責任之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲、乙決定放棄殺人，並要求丙交還鑰匙與槍枝，成立殺人罪之中止未遂\n(B)乙取回槍枝，故丙三日後之殺人行為與乙無關\n(C)丙出於殺人而侵入住居，構成侵入住居罪與殺人既遂罪，想像競合從重罪殺人既遂處斷\n(D)丁僅負正犯丙殺人既遂罪之教唆犯",
        "choice_A": "(A)甲、乙決定放棄殺人，並要求丙交還鑰匙與槍枝，成立殺人罪之中止未遂",
        "choice_B": "(B)乙取回槍枝，故丙三日後之殺人行為與乙無關",
        "choice_C": "(C)丙出於殺人而侵入住居，構成侵入住居罪與殺人既遂罪，想像競合從重罪殺人既遂處斷",
        "choice_D": "(D)丁僅負正犯丙殺人既遂罪之教唆犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲、乙決定放棄殺人，並要求丙交還鑰匙與槍枝，成立殺人罪之中止未遂"
      },
      {
        "question": "有關「不罰後行為」的敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)竊盜行為人將贓物予以毀損為適例\n(B)收受他人的贓物之後，再將贓物賣給別人為適例\n(C)前罪已充分評價被害法益，所以後行為無需再罰\n(D)前後二罪的行為主體必須相同",
        "choice_A": "(A)竊盜行為人將贓物予以毀損為適例",
        "choice_B": "(B)收受他人的贓物之後，再將贓物賣給別人為適例",
        "choice_C": "(C)前罪已充分評價被害法益，所以後行為無需再罰",
        "choice_D": "(D)前後二罪的行為主體必須相同",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)收受他人的贓物之後，再將贓物賣給別人為適例"
      },
      {
        "question": "甲為社會役替代役男，輸入其友人乙所持有之個人公務帳號與密碼，查詢丙之財稅資料。甲第一次因身分證字號錯誤未查到資料，重新確定字號後，才查到資料，並交給徵信業者丁。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲第二次行為，成立刑法第318條之1無故洩漏秘密罪\n(B)甲第二次行為，成立刑法第132條洩漏國防以外秘密罪\n(C)甲第一次行為，成立刑法第359條無故取得電磁紀錄罪之未遂犯\n(D)甲前後兩次進入電腦系統行為，為接續犯型態，僅成立一罪",
        "choice_A": "(A)甲第二次行為，成立刑法第318條之1無故洩漏秘密罪",
        "choice_B": "(B)甲第二次行為，成立刑法第132條洩漏國防以外秘密罪",
        "choice_C": "(C)甲第一次行為，成立刑法第359條無故取得電磁紀錄罪之未遂犯",
        "choice_D": "(D)甲前後兩次進入電腦系統行為，為接續犯型態，僅成立一罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲第一次行為，成立刑法第359條無故取得電磁紀錄罪之未遂犯"
      },
      {
        "question": "關於我國刑法中的緩刑規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)法院宣告緩刑時得在斟酌情形後，同時命被告接受精神治療\n(B)甲在緩刑期間內犯強盜罪而受5年有期徒刑宣告確定，法院應對甲為撤銷緩刑之宣告\n(C)緩刑之效力不及於保安處分\n(D)甲無任何犯罪經歷，因犯罪而受2年6月有期徒刑之宣告，法院可對甲宣告緩刑",
        "choice_A": "(A)法院宣告緩刑時得在斟酌情形後，同時命被告接受精神治療",
        "choice_B": "(B)甲在緩刑期間內犯強盜罪而受5年有期徒刑宣告確定，法院應對甲為撤銷緩刑之宣告",
        "choice_C": "(C)緩刑之效力不及於保安處分",
        "choice_D": "(D)甲無任何犯罪經歷，因犯罪而受2年6月有期徒刑之宣告，法院可對甲宣告緩刑",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲無任何犯罪經歷，因犯罪而受2年6月有期徒刑之宣告，法院可對甲宣告緩刑"
      },
      {
        "question": "有關保安處分的敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)強制工作之規範受罪刑法定主義拘束\n(B)可以對不成立犯罪之未滿14歲之人，施以感化教育\n(C)保護管束為拘束人身自由之保安處分\n(D)保安處分以預防再犯為目的",
        "choice_A": "(A)強制工作之規範受罪刑法定主義拘束",
        "choice_B": "(B)可以對不成立犯罪之未滿14歲之人，施以感化教育",
        "choice_C": "(C)保護管束為拘束人身自由之保安處分",
        "choice_D": "(D)保安處分以預防再犯為目的",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)保護管束為拘束人身自由之保安處分"
      },
      {
        "question": "建商甲與市長乙約定，甲打折售屋給乙，待乙辦妥貸款後，乙指示工務局承辦公務員丙違法發使用執照給甲。丙明知違法，仍遵守此命令。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙成立圖利罪\n(B)乙成立收賄罪\n(C)甲成立行賄罪\n(D)甲成立收賄罪之教唆犯",
        "choice_A": "(A)丙成立圖利罪",
        "choice_B": "(B)乙成立收賄罪",
        "choice_C": "(C)甲成立行賄罪",
        "choice_D": "(D)甲成立收賄罪之教唆犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲成立收賄罪之教唆犯"
      },
      {
        "question": "甲經商失敗負債累累，其所住之百年祖厝遭查封拍賣，於法官乙到場執行強制點交之際，甲與自動到場聲援的親友 20 人在場抗爭，眾人對乙及協助執行之警察潑廚餘，親友丙在甲的示意下搬運廚餘桶給眾人。點交完畢後，債權人丁將查封之封條撕毀。依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲為刑法第136條聚眾妨害公務罪之首謀\n(B)甲、丙成立刑法第135條妨害公務的共同正犯\n(C)丙為刑法第136條聚眾妨害公務的在場助勢者\n(D)丁成立刑法第139條妨害封印罪",
        "choice_A": "(A)甲為刑法第136條聚眾妨害公務罪之首謀",
        "choice_B": "(B)甲、丙成立刑法第135條妨害公務的共同正犯",
        "choice_C": "(C)丙為刑法第136條聚眾妨害公務的在場助勢者",
        "choice_D": "(D)丁成立刑法第139條妨害封印罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、丙成立刑法第135條妨害公務的共同正犯"
      },
      {
        "question": "里長候選人甲贈與里民乙價值新臺幣2千元之電風扇一台，並要求乙投票給甲，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙收受甲的電風扇，雖口頭上答應甲的要求，但不打算真的將票投給甲，乙仍成立刑法第143條投票受賄罪\n(B)甲贈與乙電風扇而非金錢，故甲不成立刑法第144條投票行賄罪\n(C)甲、乙成立刑法第143條罪之共同正犯\n(D)乙收受電風扇之後覺得不妥，又將電風扇退回給甲，乙因此不成立刑法第143條之罪",
        "choice_A": "(A)乙收受甲的電風扇，雖口頭上答應甲的要求，但不打算真的將票投給甲，乙仍成立刑法第143條投票受賄罪",
        "choice_B": "(B)甲贈與乙電風扇而非金錢，故甲不成立刑法第144條投票行賄罪",
        "choice_C": "(C)甲、乙成立刑法第143條罪之共同正犯",
        "choice_D": "(D)乙收受電風扇之後覺得不妥，又將電風扇退回給甲，乙因此不成立刑法第143條之罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙收受甲的電風扇，雖口頭上答應甲的要求，但不打算真的將票投給甲，乙仍成立刑法第143條投票受賄罪"
      },
      {
        "question": "甲持有可發射金屬具殺傷力之土造長槍一把被警察查獲，為脫免罪責，與乙深夜共同拜訪具原住民身分之友人丙，甲乙共同遊說丙，因原住民持有自製獵槍無刑責，甲願意以 10 萬元之對價，要求丙出面佯稱該土造長槍為其所有，丙應允之。於該案審判時，審判長諭知刑事訴訟法第180條、第181條拒絕證言規定後，丙以證人身分供前具結，表示該土造長槍為其所有。依實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲成立教唆偽證罪\n(B)甲、乙成立共同教唆頂替罪\n(C)丙頂替並於具結後為虛偽陳述，係一行為觸犯二罪名，想像競合，應從偽證罪處斷\n(D)若審判長未對丙諭知拒絕證言之規定，其所為之具結無效，即使有虛偽陳述，仍不成立偽證罪",
        "choice_A": "(A)甲成立教唆偽證罪",
        "choice_B": "(B)甲、乙成立共同教唆頂替罪",
        "choice_C": "(C)丙頂替並於具結後為虛偽陳述，係一行為觸犯二罪名，想像競合，應從偽證罪處斷",
        "choice_D": "(D)若審判長未對丙諭知拒絕證言之規定，其所為之具結無效，即使有虛偽陳述，仍不成立偽證罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙成立共同教唆頂替罪"
      },
      {
        "question": "甲教唆乙侵占乙公司之財物，在知悉乙收到檢察署傳票後，甲立即指導乙燒燬其所侵占之財物，丙知悉乙犯侵占罪並有意將乙藏匿，甲乃委託丙以漁船載送乙離開臺灣。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙成立使犯人隱避罪\n(B)乙不成立湮滅刑事證據罪\n(C)甲不成立使犯人隱避罪之教唆犯\n(D)甲成立湮滅刑事證據罪之教唆犯",
        "choice_A": "(A)丙成立使犯人隱避罪",
        "choice_B": "(B)乙不成立湮滅刑事證據罪",
        "choice_C": "(C)甲不成立使犯人隱避罪之教唆犯",
        "choice_D": "(D)甲成立湮滅刑事證據罪之教唆犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲成立湮滅刑事證據罪之教唆犯"
      },
      {
        "question": "關於刑法第168條偽證罪，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)確有犯案之被告甲在偵查時虛偽陳述自己並未犯罪，甲成立刑法第168條偽證罪\n(B)證人甲在法院作證時為虛偽證言，但未經法官告知其有拒絕證言權即為具結，依實務見解，甲不成立刑法第168條之罪\n(C)刑法第168條之罪為結果犯，以判決結果確因偽證而受影響為必要\n(D)證人甲偽證時並未具結，如涉及於案情有重要關係之事項，甲仍構成刑法第168條之罪",
        "choice_A": "(A)確有犯案之被告甲在偵查時虛偽陳述自己並未犯罪，甲成立刑法第168條偽證罪",
        "choice_B": "(B)證人甲在法院作證時為虛偽證言，但未經法官告知其有拒絕證言權即為具結，依實務見解，甲不成立刑法第168條之罪",
        "choice_C": "(C)刑法第168條之罪為結果犯，以判決結果確因偽證而受影響為必要",
        "choice_D": "(D)證人甲偽證時並未具結，如涉及於案情有重要關係之事項，甲仍構成刑法第168條之罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)證人甲在法院作證時為虛偽證言，但未經法官告知其有拒絕證言權即為具結，依實務見解，甲不成立刑法第168條之罪"
      },
      {
        "question": "關於誣告罪，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲至警局謊稱自己遭到性侵，由於並未指定犯人，甲不成立任何犯罪\n(B)甲誣告12歲之乙竊盜，由於乙尚無責任能力，因此甲不構成刑法第169條第1項誣告罪\n(C)刑法第169條第1項之罪之成立，以受誣告之人確因誣告受刑罰或懲戒處分為必要\n(D)甲至地方檢察署一併誣告乙、丙、丁犯詐欺罪，依實務見解，甲僅成立一個誣告罪",
        "choice_A": "(A)甲至警局謊稱自己遭到性侵，由於並未指定犯人，甲不成立任何犯罪",
        "choice_B": "(B)甲誣告12歲之乙竊盜，由於乙尚無責任能力，因此甲不構成刑法第169條第1項誣告罪",
        "choice_C": "(C)刑法第169條第1項之罪之成立，以受誣告之人確因誣告受刑罰或懲戒處分為必要",
        "choice_D": "(D)甲至地方檢察署一併誣告乙、丙、丁犯詐欺罪，依實務見解，甲僅成立一個誣告罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲至地方檢察署一併誣告乙、丙、丁犯詐欺罪，依實務見解，甲僅成立一個誣告罪"
      },
      {
        "question": "甲與友人聚餐，席間相互敬酒數巡，聚餐結束後甲決定自行開小客車回家，甲自信「酒氣已經退散」，故仍開車上路，經過某十字路口時，因精神狀態不佳而撞上前車，造成前車車主乙受輕傷，甲發現闖禍，仍停留現場待警察處理，事後警察對甲酒測，發現甲呼氣酒精濃度應為每公升0.3毫克。有關本案甲刑事責任之敘述，依實務見解，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)刑法第185條之3第1項規定之呼氣酒精濃度值為客觀處罰條件\n(B)甲不構成刑法第185條之3第2項結果加重犯\n(C)甲主觀上自信酒氣已經退散，此種自信尚不足以阻卻不能安全駕駛罪之主觀故意\n(D)甲構成刑法第185條之3第1項及過失致傷罪，二者為想像競合而從一重處斷",
        "choice_A": "(A)刑法第185條之3第1項規定之呼氣酒精濃度值為客觀處罰條件",
        "choice_B": "(B)甲不構成刑法第185條之3第2項結果加重犯",
        "choice_C": "(C)甲主觀上自信酒氣已經退散，此種自信尚不足以阻卻不能安全駕駛罪之主觀故意",
        "choice_D": "(D)甲構成刑法第185條之3第1項及過失致傷罪，二者為想像競合而從一重處斷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲構成刑法第185條之3第1項及過失致傷罪，二者為想像競合而從一重處斷"
      },
      {
        "question": "依我國刑法第 201 條第 1 項之規定，「意圖供行使之用，而偽造、變造公債票、公司股票或其他有價證券者」，為偽造、變造有價證券行為。下列何者構成本罪？",
        "choices": "(A)變造執票人手中自己為發票人之支票上的發票日期\n(B)變造銀行定期存款單上所載之金額\n(C)偽造與某銀行所發行之外形相似空白支票\n(D)偽造記載期限內將原物贖回之權利的當票",
        "choice_A": "(A)變造執票人手中自己為發票人之支票上的發票日期",
        "choice_B": "(B)變造銀行定期存款單上所載之金額",
        "choice_C": "(C)偽造與某銀行所發行之外形相似空白支票",
        "choice_D": "(D)偽造記載期限內將原物贖回之權利的當票",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)變造執票人手中自己為發票人之支票上的發票日期"
      },
      {
        "question": "甲盜刷乙的信用卡購買皮包，甲在簽帳單上偽造乙的簽名，老闆丙沒有核對該簽名是否與卡片後面的簽名相符。依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲成立刑法第339條詐欺罪\n(B)甲成立刑法第201條之1偽造信用卡罪\n(C)甲成立刑法第219條行使偽造署押罪\n(D)甲成立刑法第201條偽造有價證券罪",
        "choice_A": "(A)甲成立刑法第339條詐欺罪",
        "choice_B": "(B)甲成立刑法第201條之1偽造信用卡罪",
        "choice_C": "(C)甲成立刑法第219條行使偽造署押罪",
        "choice_D": "(D)甲成立刑法第201條偽造有價證券罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲成立刑法第339條詐欺罪"
      },
      {
        "question": "甲得知 A 為非法居留之外勞，甲告知 A 如不與其為性交行為，將告發其非法居留情事，A 於是與甲為性交行為，孰料兩人日後竟發展為同居關係。甲之行為如何論罪？",
        "choices": "(A)強制性交罪\n(B)乘機性交罪\n(C)權勢性交罪\n(D)無罪",
        "choice_A": "(A)強制性交罪",
        "choice_B": "(B)乘機性交罪",
        "choice_C": "(C)權勢性交罪",
        "choice_D": "(D)無罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)強制性交罪"
      },
      {
        "question": "下列各案例中，若被誘人均有家庭或監督權人時，何者應論以刑法第241條之略誘罪？",
        "choices": "(A)甲以恐嚇將殺害全家的方式，迫使已婚並且已成年之乙脫離家庭\n(B)甲透過交友軟體，以甜言蜜語使15歲的乙陷入情網，並誘使其脫離家庭與甲同居\n(C)甲於海外經營應召店，意圖營利而以詐術使已成年的乙離家賣淫\n(D)甲與20歲的乙交往遭乙父丙反對，甲對丙施強暴，乙女得以趁機脫離家庭",
        "choice_A": "(A)甲以恐嚇將殺害全家的方式，迫使已婚並且已成年之乙脫離家庭",
        "choice_B": "(B)甲透過交友軟體，以甜言蜜語使15歲的乙陷入情網，並誘使其脫離家庭與甲同居",
        "choice_C": "(C)甲於海外經營應召店，意圖營利而以詐術使已成年的乙離家賣淫",
        "choice_D": "(D)甲與20歲的乙交往遭乙父丙反對，甲對丙施強暴，乙女得以趁機脫離家庭",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲透過交友軟體，以甜言蜜語使15歲的乙陷入情網，並誘使其脫離家庭與甲同居"
      },
      {
        "question": "甲為補習班教師，該班有 15 歲之學生乙女，甲某日趁乙在領取講義時，假裝不小心而以手肘觸碰乙之胸部；二個星期之後，因乙父來不及接乙回家，甲遂自告奮勇送乙回家，未料甲竟載乙至山上墓園，甲要求乙必須以手摩擦甲之生殖器，乙因深夜在墓園非常恐懼，只好答應甲之要求。有關甲刑事責任之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲以手肘觸碰乙之胸部，成立刑法第224條強制猥褻罪\n(B)甲以手肘觸碰乙之胸部，不成立刑法第225條第2項之乘機猥褻罪\n(C)甲要求乙摩擦其生殖器之行為，不成立刑法第221條之強制性交罪\n(D)甲要求乙摩擦其生殖器之行為，不成立刑法第228條權勢性交罪",
        "choice_A": "(A)甲以手肘觸碰乙之胸部，成立刑法第224條強制猥褻罪",
        "choice_B": "(B)甲以手肘觸碰乙之胸部，不成立刑法第225條第2項之乘機猥褻罪",
        "choice_C": "(C)甲要求乙摩擦其生殖器之行為，不成立刑法第221條之強制性交罪",
        "choice_D": "(D)甲要求乙摩擦其生殖器之行為，不成立刑法第228條權勢性交罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲以手肘觸碰乙之胸部，成立刑法第224條強制猥褻罪"
      },
      {
        "question": "有關刑法第266條賭博罪的敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)在地下賭場與電玩機台對賭，贏得鉅額金錢，因非與人對賭，不成立本罪\n(B)在自家騎樓前賭博，成立本罪\n(C)賭博罪為對向犯，對賭的二人不能成立刑法第28條共同正犯\n(D)同時同地的數次賭博，成立一罪",
        "choice_A": "(A)在地下賭場與電玩機台對賭，贏得鉅額金錢，因非與人對賭，不成立本罪",
        "choice_B": "(B)在自家騎樓前賭博，成立本罪",
        "choice_C": "(C)賭博罪為對向犯，對賭的二人不能成立刑法第28條共同正犯",
        "choice_D": "(D)同時同地的數次賭博，成立一罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)在地下賭場與電玩機台對賭，贏得鉅額金錢，因非與人對賭，不成立本罪"
      },
      {
        "question": "甲在乙所獨居的小木屋放火，欲藉此殺害乙。放火時，甲不知乙正好在外地出差，屋內其實空無一人。約 20 分鐘後，消防隊獲報後前往救火，消防員丙身著齊全的消防裝備進入火場，但還是被突然坍塌的梁柱壓死。乙的友人丁聽聞乙宅失火，以為乙仍在屋內，便奮不顧身衝進火場救乙。丁進入火場，雖然自知屋內已經充滿濃煙，但僅使用一般棉質口罩罩住口鼻。丁因吸入過多濃煙而死亡。關於甲之行為的犯罪評價，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)針對丙衝入火場後，被梁柱壓死，為「打擊失誤」\n(B)針對丁衝入火場，被濃煙嗆死，為「等價客體錯誤」\n(C)丁使用一般棉質口罩進入火場，因吸入過多濃煙而死亡，係屬結果無法避免之情形，甲可據此排除死亡結果之客觀歸責\n(D)丙衝入火場後，不是因為火勢致死，而是遭坍塌的梁柱壓死，此屬於重大之因果偏離，甲可據此排除死亡結果之客觀歸責",
        "choice_A": "(A)針對丙衝入火場後，被梁柱壓死，為「打擊失誤」",
        "choice_B": "(B)針對丁衝入火場，被濃煙嗆死，為「等價客體錯誤」",
        "choice_C": "(C)丁使用一般棉質口罩進入火場，因吸入過多濃煙而死亡，係屬結果無法避免之情形，甲可據此排除死亡結果之客觀歸責",
        "choice_D": "(D)丙衝入火場後，不是因為火勢致死，而是遭坍塌的梁柱壓死，此屬於重大之因果偏離，甲可據此排除死亡結果之客觀歸責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)針對丙衝入火場後，被梁柱壓死，為「打擊失誤」"
      },
      {
        "question": "甲自外返家，看見有一爛醉如泥的流浪老漢乙，氣若游絲，躺臥在自己家門口。甲擔心乙如果死在自己家門前，實在大觸霉頭，於是將乙拖移至派出所門口。甲之行為應如何論罪？",
        "choices": "(A)無義務遺棄罪\n(B)有義務遺棄罪\n(C)無罪\n(D)殺人未遂罪",
        "choice_A": "(A)無義務遺棄罪",
        "choice_B": "(B)有義務遺棄罪",
        "choice_C": "(C)無罪",
        "choice_D": "(D)殺人未遂罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)無罪"
      },
      {
        "question": "A女發生外遇，最近行蹤常常交代不清，行為異常，其先生甲已起心懷疑一陣子。後來甲為了掌握A女行蹤，在A女的座車上安裝GPS。依實務見解，甲之行為應如何論罪？",
        "choices": "(A)甲符合無故竊聽之構成要件行為\n(B)甲符合無故竊錄之構成要件行為\n(C)甲符合意圖散布而無故竊錄之構成要件行為\n(D)無罪",
        "choice_A": "(A)甲符合無故竊聽之構成要件行為",
        "choice_B": "(B)甲符合無故竊錄之構成要件行為",
        "choice_C": "(C)甲符合意圖散布而無故竊錄之構成要件行為",
        "choice_D": "(D)無罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲符合無故竊錄之構成要件行為"
      },
      {
        "question": "甲潛入他人屋內竊得財物若干，發現女主人 A 正在洗澡，透過門縫偷窺 A 沐浴。A 驚覺有人隨即大聲喊叫，男屋主B驚醒後發現甲在屋內，對甲大聲喝斥，甲為脫免逮捕急忙將所竊得財物丟在地上，並握拳表示：「不可追來、否則對你不利」，B雖然不怕，但心想已無財物損失，不想與甲糾纏，乃放任甲離去。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲進入他人住宅竊盜之行為，應構成加重竊盜罪\n(B)甲雖已將所竊得財物丟在地上後逃逸，但依實務見解仍屬竊盜既遂\n(C)甲為脫免逮捕而當場對B施脅迫，構成刑法第329條之準強盜罪\n(D)甲偷窺A沐浴，不成立刑法第315條之1第1款的無故窺視罪",
        "choice_A": "(A)甲進入他人住宅竊盜之行為，應構成加重竊盜罪",
        "choice_B": "(B)甲雖已將所竊得財物丟在地上後逃逸，但依實務見解仍屬竊盜既遂",
        "choice_C": "(C)甲為脫免逮捕而當場對B施脅迫，構成刑法第329條之準強盜罪",
        "choice_D": "(D)甲偷窺A沐浴，不成立刑法第315條之1第1款的無故窺視罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲為脫免逮捕而當場對B施脅迫，構成刑法第329條之準強盜罪"
      },
      {
        "question": "甲計畫在某百貨公司竊取一疊禮券（市價新臺幣 5 萬元），贈送給父親乙作為祝壽禮。把禮券作為禮物送給乙乃是甲內在心理所欲實現的目的，而甲事後確實也順利竊得禮券。關於竊盜罪之不法所有意圖的解釋，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲欲贈送禮券給乙時，即具有不法所有意圖\n(B)甲竊取禮券時，具有不法所有意圖\n(C)甲贈送禮券給乙時，始具有不法所有意圖\n(D)甲計畫竊取禮券之時，即有不法所有意圖",
        "choice_A": "(A)甲欲贈送禮券給乙時，即具有不法所有意圖",
        "choice_B": "(B)甲竊取禮券時，具有不法所有意圖",
        "choice_C": "(C)甲贈送禮券給乙時，始具有不法所有意圖",
        "choice_D": "(D)甲計畫竊取禮券之時，即有不法所有意圖",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲竊取禮券時，具有不法所有意圖"
      },
      {
        "question": "下列敘述甲之行為，何者不符合刑法強盜罪之構成要件行為？",
        "choices": "(A)甲使用仿真假槍指著A，問A要錢還是要命，A因此交出錢包給甲\n(B)甲持刀至早餐店，命店員A將店內現金交出，A則出拳將甲制伏\n(C)甲加班後回家行經公園，發現已被他人用繩索綑綁並毆打至奄奄一息的 A，甲即取走 A 所戴金錶一只\n(D)甲猛力毆打A之子B，要求A交出所有身上財物，A遂將自己所持有的全部現金交給甲",
        "choice_A": "(A)甲使用仿真假槍指著A，問A要錢還是要命，A因此交出錢包給甲",
        "choice_B": "(B)甲持刀至早餐店，命店員A將店內現金交出，A則出拳將甲制伏",
        "choice_C": "(C)甲加班後回家行經公園，發現已被他人用繩索綑綁並毆打至奄奄一息的 A，甲即取走 A 所戴金錶一只",
        "choice_D": "(D)甲猛力毆打A之子B，要求A交出所有身上財物，A遂將自己所持有的全部現金交給甲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲加班後回家行經公園，發現已被他人用繩索綑綁並毆打至奄奄一息的 A，甲即取走 A 所戴金錶一只"
      },
      {
        "question": "下列敘述何者不是刑法上的侵占行為？",
        "choices": "(A)藝廊之負責人甲將收藏家委託並約定僅供其藝廊展出的古董花瓶私自出售他人\n(B)公司會計人員甲將應存於銀行的公司現金加以花用，事後因害怕東窗事發，又將所花用之現金存回公司帳戶\n(C)政府機關之約僱司機甲將負責管理與保養之公務用車輛，於5月1日勞動節時，載家人去旅遊\n(D)律師將被告委託其交給法官的賄款新臺幣200萬元予以侵吞",
        "choice_A": "(A)藝廊之負責人甲將收藏家委託並約定僅供其藝廊展出的古董花瓶私自出售他人",
        "choice_B": "(B)公司會計人員甲將應存於銀行的公司現金加以花用，事後因害怕東窗事發，又將所花用之現金存回公司帳戶",
        "choice_C": "(C)政府機關之約僱司機甲將負責管理與保養之公務用車輛，於5月1日勞動節時，載家人去旅遊",
        "choice_D": "(D)律師將被告委託其交給法官的賄款新臺幣200萬元予以侵吞",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)政府機關之約僱司機甲將負責管理與保養之公務用車輛，於5月1日勞動節時，載家人去旅遊"
      },
      {
        "question": "甲經營之公司面臨嚴重財務危機欲向乙借錢，但因怕乙拒絕借他錢周轉，乃騙乙表示其欲投資海外業務而向其借貸，且表示因該海外業務有高額利潤，故其可支付高達10分之月息（即月利率10%），乙貪圖獲取高額利息，因而借錢給甲，並預扣前三個月的利息。乙之行為應成立何罪？",
        "choices": "(A)詐欺取財罪\n(B)背信罪\n(C)重利罪\n(D)無罪",
        "choice_A": "(A)詐欺取財罪",
        "choice_B": "(B)背信罪",
        "choice_C": "(C)重利罪",
        "choice_D": "(D)無罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)無罪"
      },
      {
        "question": "屏東東港籍漁船行經公海時，高雄市籍的船員甲遭菲律賓海岸巡防隊隊員乙開槍射擊死亡。關於本案之土地管轄及其理由，下列敘述何者最正確？",
        "choices": "(A)由臺灣屏東地方法院管轄。因為漁船的船籍為東港，且漁船為犯罪地\n(B)由臺灣屏東地方法院管轄。因為漁船的船籍為東港，亦為其出發地\n(C)由臺灣高雄地方法院管轄。因為甲的戶籍是高雄市\n(D)由臺灣高雄地方法院管轄。因為漁船的船籍為東港，且為行為地",
        "choice_A": "(A)由臺灣屏東地方法院管轄。因為漁船的船籍為東港，且漁船為犯罪地",
        "choice_B": "(B)由臺灣屏東地方法院管轄。因為漁船的船籍為東港，亦為其出發地",
        "choice_C": "(C)由臺灣高雄地方法院管轄。因為甲的戶籍是高雄市",
        "choice_D": "(D)由臺灣高雄地方法院管轄。因為漁船的船籍為東港，且為行為地",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)由臺灣屏東地方法院管轄。因為漁船的船籍為東港，且漁船為犯罪地"
      },
      {
        "question": "甲涉犯普通強盜罪全程被身為法官的乙所目擊。偵查中，檢察官丙將乙列為證人並傳喚其到場訊問。嗣後檢察官起訴甲犯普通強盜罪嫌，一審判決後，甲提起第二審上訴，法官乙為該案件之陪席法官。公訴檢察官丁由卷宗知悉上情，並聲請調查證據，聲請乙法官迴避。下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)乙法官應自行迴避，因為乙於該管案件曾為證人，丁雖明知此事且有所聲請調查證據，但僅甲有權聲請乙迴避\n(B)乙法官應自行迴避，因為乙於該管案件曾為證人，丁雖明知此事且有所聲請調查證據，甲或丁仍得聲請乙迴避\n(C)乙法官毋庸迴避，因為乙於該管案件曾為證人，丁已明知此事且有所聲請調查證據，所以甲或丁均不得聲請乙迴避\n(D)乙法官毋庸迴避，因為乙於該管案件非被害人，所以甲或丁皆無權聲請乙迴避",
        "choice_A": "(A)乙法官應自行迴避，因為乙於該管案件曾為證人，丁雖明知此事且有所聲請調查證據，但僅甲有權聲請乙迴避",
        "choice_B": "(B)乙法官應自行迴避，因為乙於該管案件曾為證人，丁雖明知此事且有所聲請調查證據，甲或丁仍得聲請乙迴避",
        "choice_C": "(C)乙法官毋庸迴避，因為乙於該管案件曾為證人，丁已明知此事且有所聲請調查證據，所以甲或丁均不得聲請乙迴避",
        "choice_D": "(D)乙法官毋庸迴避，因為乙於該管案件非被害人，所以甲或丁皆無權聲請乙迴避",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙法官應自行迴避，因為乙於該管案件曾為證人，丁雖明知此事且有所聲請調查證據，甲或丁仍得聲請乙迴避"
      },
      {
        "question": "甲為17歲高二男生，精力旺盛，喜看A片，與同校高一未滿16歲女生乙、丙、丁、戊於1個月內先後各發生性行為1次，嗣以再與乙性交時，為乙之導師發覺報警移送檢察官偵查，乙、丙、丁、戊及其他有告訴權之人均未提出告訴。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲反覆觸犯刑法第227條之罪，法院得依刑事訴訟法第101條之1之規定羈押之\n(B)甲觸犯刑法第227條之罪，因不屬於預防性羈押之罪名，法院不得依刑事訴訟法第101條之1之規定羈押之\n(C)甲已觸犯刑法第227條之罪4次，有反覆實施之虞，法院得依刑事訴訟法第101條之1之規定羈押之\n(D)甲所犯之罪，係告訴乃論之罪，未經告訴，法院不得依刑事訴訟法第101條之1之規定羈押之",
        "choice_A": "(A)甲反覆觸犯刑法第227條之罪，法院得依刑事訴訟法第101條之1之規定羈押之",
        "choice_B": "(B)甲觸犯刑法第227條之罪，因不屬於預防性羈押之罪名，法院不得依刑事訴訟法第101條之1之規定羈押之",
        "choice_C": "(C)甲已觸犯刑法第227條之罪4次，有反覆實施之虞，法院得依刑事訴訟法第101條之1之規定羈押之",
        "choice_D": "(D)甲所犯之罪，係告訴乃論之罪，未經告訴，法院不得依刑事訴訟法第101條之1之規定羈押之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲所犯之罪，係告訴乃論之罪，未經告訴，法院不得依刑事訴訟法第101條之1之規定羈押之"
      },
      {
        "question": "司法警察拘提犯罪嫌疑人甲到警局接受詢問，警察為使甲解除心防，佯稱只是聊聊，不必選任律師到場，並稱事實交待清楚之後，即可返家，甲為免被解送檢察官，表示願意配合，警察隨即開始製作筆錄，甲坦承犯行。關於甲自白警詢筆錄證據能力之敘述，下列何者最為正確？",
        "choices": "(A)警察並未使用強暴、脅迫之手段，甲之自白係出於自由意志，警詢筆錄有證據能力\n(B)甲於警察詢問時之自白，並非於法官面前作成，屬審判外之陳述，自不得作為證據\n(C)警察誘導使甲放棄辯護權，只要出於惡意，警詢筆錄中甲之自白，即不得作為證據\n(D)警察誘導使甲放棄緘默權而自白，未必屬惡意，法院就該自白之證據能力仍可權衡",
        "choice_A": "(A)警察並未使用強暴、脅迫之手段，甲之自白係出於自由意志，警詢筆錄有證據能力",
        "choice_B": "(B)甲於警察詢問時之自白，並非於法官面前作成，屬審判外之陳述，自不得作為證據",
        "choice_C": "(C)警察誘導使甲放棄辯護權，只要出於惡意，警詢筆錄中甲之自白，即不得作為證據",
        "choice_D": "(D)警察誘導使甲放棄緘默權而自白，未必屬惡意，法院就該自白之證據能力仍可權衡",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)警察誘導使甲放棄辯護權，只要出於惡意，警詢筆錄中甲之自白，即不得作為證據"
      },
      {
        "question": "檢察官對目擊證人行主詰問：「你當場目擊被告在某年某月某日酒駕肇事並犯肇事逃逸罪，是嗎？」辯護人當庭立即提出異議。下列何者不構成得異議之理由？",
        "choices": "(A)誘導訊問\n(B)意見證據\n(C)法律判斷\n(D)傳聞證據",
        "choice_A": "(A)誘導訊問",
        "choice_B": "(B)意見證據",
        "choice_C": "(C)法律判斷",
        "choice_D": "(D)傳聞證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)傳聞證據"
      },
      {
        "question": "甲、乙共同毆打丙致死，被提起公訴。因甲遲未到案，法院乃依法將甲通緝，並就乙部分判決有罪確定。嗣甲通緝到案，審理中，法院依檢察官之聲請，傳喚證人乙及當時在場、年僅 14 歲之丁作證；另傳喚鑑定人戊說明其如何判斷丙係為尖銳之刀器所殺。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙恐因陳述而受有「偽證罪」追訴、處罰，自得拒絕證言\n(B)甲之反對詰問權，雖屬憲法保障之基本訴訟權，不得任意剝奪；但甲非不得予以放棄\n(C)丁年僅14歲，其所為證言乃無具結能力之人之證言，並無證據能力\n(D)戊倘經合法傳喚，無正當理由不到庭，法院得予拘提，以查明事實真相",
        "choice_A": "(A)乙恐因陳述而受有「偽證罪」追訴、處罰，自得拒絕證言",
        "choice_B": "(B)甲之反對詰問權，雖屬憲法保障之基本訴訟權，不得任意剝奪；但甲非不得予以放棄",
        "choice_C": "(C)丁年僅14歲，其所為證言乃無具結能力之人之證言，並無證據能力",
        "choice_D": "(D)戊倘經合法傳喚，無正當理由不到庭，法院得予拘提，以查明事實真相",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲之反對詰問權，雖屬憲法保障之基本訴訟權，不得任意剝奪；但甲非不得予以放棄"
      },
      {
        "question": "甲駕車肇事致乙重傷後逃逸，警察據報予以逮捕，發現甲車內有毒品安非他命一包，乃不顧甲之反對，逕自採取甲之尿液。偵查中，甲否認有過失重傷害，檢察官乃將案件送丙機關鑑定，但未命為具結。鑑定結果認「乙係突自分隔島衝出，無法期待甲能預見及避免，甲無肇事因素」，但檢察官仍以甲涉嫌過失重傷害及肇事逃逸起訴。審判中，法官會同告訴人、被告及辯護人到場勘驗，告訴人在場未經具結而指訴、說明，並詳載於勘驗筆錄。依實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙機關依法鑑定之書面鑑定報告，有證據能力\n(B)本件警察採取甲之尿液，不須得到檢察官或法院之同意\n(C)丙機關出具之書面鑑定報告，僅供審判之參考，法官不受其拘束\n(D)勘驗筆錄所載告訴人之指訴、說明，有證據能力",
        "choice_A": "(A)丙機關依法鑑定之書面鑑定報告，有證據能力",
        "choice_B": "(B)本件警察採取甲之尿液，不須得到檢察官或法院之同意",
        "choice_C": "(C)丙機關出具之書面鑑定報告，僅供審判之參考，法官不受其拘束",
        "choice_D": "(D)勘驗筆錄所載告訴人之指訴、說明，有證據能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)勘驗筆錄所載告訴人之指訴、說明，有證據能力"
      },
      {
        "question": "下列何種犯罪之被害人，對於檢察官所為之不起訴處分不得提出再議？",
        "choices": "(A)違法搜索罪\n(B)妨害投票正確罪\n(C)誣告罪\n(D)放火燒燬房屋罪",
        "choice_A": "(A)違法搜索罪",
        "choice_B": "(B)妨害投票正確罪",
        "choice_C": "(C)誣告罪",
        "choice_D": "(D)放火燒燬房屋罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)妨害投票正確罪"
      },
      {
        "question": "甲因缺錢花用，竟持其所有之美工刀割破某戲院門口之海報，打算在網路上販售，而犯刑法第321條第1項第3款之攜帶兇器竊盜罪，經巡邏員警發覺而當場逮捕，嗣經檢察官偵查後，認應以緩起訴處分為適當，而依職權為緩起訴處分確定，甲所有供本件犯罪所用之美工刀，應如何處理？",
        "choices": "(A)由於檢察官已依職權為緩起訴處分，故已不得再向法院聲請沒收，惟依法得列為緩起訴之條件，命被告將該美工刀以沒收物處理\n(B)檢察官既然已為緩起訴處分，表示本件事證明確，且甲亦未聲請再議，可認定甲亦承認該美工刀應沒收，故檢察官得逕自為沒收之處分，惟依法應通知甲\n(C)沒收與否乃檢察官之職權，該物既然已為偵查機關所扣得，檢察官得自行決定是否予以沒收，惟甲若不服該沒收處分，得依刑事訴訟法第416條第1項之規定，聲請所屬法院撤銷或變更之\n(D)由於檢察官已依職權為緩起訴處分，並未經起訴審判程序，故法院無法在有罪判決中一併宣告沒收，惟檢察官依法得另行聲請法院宣告沒收",
        "choice_A": "(A)由於檢察官已依職權為緩起訴處分，故已不得再向法院聲請沒收，惟依法得列為緩起訴之條件，命被告將該美工刀以沒收物處理",
        "choice_B": "(B)檢察官既然已為緩起訴處分，表示本件事證明確，且甲亦未聲請再議，可認定甲亦承認該美工刀應沒收，故檢察官得逕自為沒收之處分，惟依法應通知甲",
        "choice_C": "(C)沒收與否乃檢察官之職權，該物既然已為偵查機關所扣得，檢察官得自行決定是否予以沒收，惟甲若不服該沒收處分，得依刑事訴訟法第416條第1項之規定，聲請所屬法院撤銷或變更之",
        "choice_D": "(D)由於檢察官已依職權為緩起訴處分，並未經起訴審判程序，故法院無法在有罪判決中一併宣告沒收，惟檢察官依法得另行聲請法院宣告沒收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)由於檢察官已依職權為緩起訴處分，並未經起訴審判程序，故法院無法在有罪判決中一併宣告沒收，惟檢察官依法得另行聲請法院宣告沒收"
      },
      {
        "question": "甲之子乙業已成年，卻不務正業，且經常對甲父惡言相向。某日，甲忍無可忍，夥同友人丙共同將乙施以監禁，以示懲罰。被害人乙得否委任律師對丙提起妨害自由罪之自訴？",
        "choices": "(A)得。乙對父親甲雖不得提起自訴，惟基於被害人自訴權之保障，乙仍得對共同正犯之丙涉嫌妨害自由之行為提起自訴\n(B)得。乙對共同正犯甲或丙妨害自由之行為，均得提起自訴，且依自訴不可分原則，對共同正犯丙自訴之效力及於甲\n(C)不得。乙對父親甲之行為依法既不得提起自訴，依自訴之主觀不可分原則，對共同正犯之丙亦不得自訴\n(D)不得。刑法第302條妨害自由罪為非告訴乃論之案件，乙對父親甲之行為依法既不得提起自訴，則對共同正犯之丙亦不得自訴",
        "choice_A": "(A)得。乙對父親甲雖不得提起自訴，惟基於被害人自訴權之保障，乙仍得對共同正犯之丙涉嫌妨害自由之行為提起自訴",
        "choice_B": "(B)得。乙對共同正犯甲或丙妨害自由之行為，均得提起自訴，且依自訴不可分原則，對共同正犯丙自訴之效力及於甲",
        "choice_C": "(C)不得。乙對父親甲之行為依法既不得提起自訴，依自訴之主觀不可分原則，對共同正犯之丙亦不得自訴",
        "choice_D": "(D)不得。刑法第302條妨害自由罪為非告訴乃論之案件，乙對父親甲之行為依法既不得提起自訴，則對共同正犯之丙亦不得自訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)得。乙對父親甲雖不得提起自訴，惟基於被害人自訴權之保障，乙仍得對共同正犯之丙涉嫌妨害自由之行為提起自訴"
      },
      {
        "question": "甲涉犯強盜罪嫌重大，經司法警察持檢察官所簽發之拘票仍拘提無著，且發現甲已潛逃。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲犯罪嫌疑重大且已潛逃，檢察長得簽發通緝書通緝\n(B)路人乙發現通緝犯甲時，得逕行逮捕\n(C)通緝書僅得由法院院長簽發，偵查中檢察長不得簽發\n(D)告訴人發現通緝犯甲時，不得逕行逮捕",
        "choice_A": "(A)甲犯罪嫌疑重大且已潛逃，檢察長得簽發通緝書通緝",
        "choice_B": "(B)路人乙發現通緝犯甲時，得逕行逮捕",
        "choice_C": "(C)通緝書僅得由法院院長簽發，偵查中檢察長不得簽發",
        "choice_D": "(D)告訴人發現通緝犯甲時，不得逕行逮捕",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲犯罪嫌疑重大且已潛逃，檢察長得簽發通緝書通緝"
      },
      {
        "question": "甲因涉嫌縱火燒住宅案，有證人指認被焚現場監視器內潑汽油者影像為甲，甲偵查中經檢察官傳訊，無理由不到庭應訊，警察遂持檢察官核發之拘票前往拘提甲，在甲住處庭院門口拘提甲時，經甲反抗。拘提後，警察能否同時入內搜索甲之住處？",
        "choices": "(A)可。甲涉嫌重大，且傳訊不到，故可入內搜索\n(B)不可，其住處並非立即可觸及之處所\n(C)不可，且不得逕行搜索其身體、隨身攜帶之物件、所使用之交通工具及其立即可觸及之處所\n(D)可。甲拘提時反抗，故可入內搜索",
        "choice_A": "(A)可。甲涉嫌重大，且傳訊不到，故可入內搜索",
        "choice_B": "(B)不可，其住處並非立即可觸及之處所",
        "choice_C": "(C)不可，且不得逕行搜索其身體、隨身攜帶之物件、所使用之交通工具及其立即可觸及之處所",
        "choice_D": "(D)可。甲拘提時反抗，故可入內搜索",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)不可，其住處並非立即可觸及之處所"
      },
      {
        "question": "甲、乙二人共同謀議犯強盜罪，經司法警察官調查後，移送檢察官偵查。下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)傳票僅須合法送達於甲，其效力仍及於乙\n(B)傳票僅能由法官簽發\n(C)傳喚屬強制處分，被告無正當理由不到場，得命拘提\n(D)司法警察官不得用通知書約談甲、乙到場協助調查",
        "choice_A": "(A)傳票僅須合法送達於甲，其效力仍及於乙",
        "choice_B": "(B)傳票僅能由法官簽發",
        "choice_C": "(C)傳喚屬強制處分，被告無正當理由不到場，得命拘提",
        "choice_D": "(D)司法警察官不得用通知書約談甲、乙到場協助調查",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)傳喚屬強制處分，被告無正當理由不到場，得命拘提"
      },
      {
        "question": "檢察官擬拘提被告甲。下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)非經合法傳喚甲，檢察官不得拘提\n(B)檢察官應向法院聲請拘票，方得拘提甲，以保護其人身自由\n(C)拘提如由司法警察（官）執行，為有效執行，拘票得作數通，分別交由數人各別執行\n(D)為遵循管轄區域之規定，司法警察（官）不得於管轄區域外執行拘提",
        "choice_A": "(A)非經合法傳喚甲，檢察官不得拘提",
        "choice_B": "(B)檢察官應向法院聲請拘票，方得拘提甲，以保護其人身自由",
        "choice_C": "(C)拘提如由司法警察（官）執行，為有效執行，拘票得作數通，分別交由數人各別執行",
        "choice_D": "(D)為遵循管轄區域之規定，司法警察（官）不得於管轄區域外執行拘提",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)拘提如由司法警察（官）執行，為有效執行，拘票得作數通，分別交由數人各別執行"
      },
      {
        "question": "檢察官向法院聲請羈押被告，地方法院法官在決定是否羈押被告時，關於羈押程序之調查，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)法官在所有令狀審查程序，都是自由證明即可，不必經嚴格證明，故法官認為沒有訊問被告之必要，只要審查檢察官檢送之書面資料及筆錄即可\n(B)羈押被告是嚴重侵犯人身自由的強制處分，不只要訊問被告，所有證據都應經嚴格證明\n(C)羈押審查程序都必須有檢察官、被告及辯護人在場，由雙方於審查程序加以攻防、辯論\n(D)法官依法必須訊問被告，但羈押審查之決定只要自由證明即可",
        "choice_A": "(A)法官在所有令狀審查程序，都是自由證明即可，不必經嚴格證明，故法官認為沒有訊問被告之必要，只要審查檢察官檢送之書面資料及筆錄即可",
        "choice_B": "(B)羈押被告是嚴重侵犯人身自由的強制處分，不只要訊問被告，所有證據都應經嚴格證明",
        "choice_C": "(C)羈押審查程序都必須有檢察官、被告及辯護人在場，由雙方於審查程序加以攻防、辯論",
        "choice_D": "(D)法官依法必須訊問被告，但羈押審查之決定只要自由證明即可",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法官依法必須訊問被告，但羈押審查之決定只要自由證明即可"
      },
      {
        "question": "甲涉嫌於民國105年組織詐騙集團，經檢察官偵查後發現甲詐騙所得達新臺幣（下同）5億元，並發現甲名下有於民國 98 年購入市值 3 億元之別墅一棟及於民國 106 年以詐騙所得購入藍寶堅尼跑車一部，並登記在其妻乙之名下。下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)甲所有之別墅，係甲犯罪前所購置，與甲涉嫌之犯罪無關，不得扣押\n(B)乙名下之藍寶堅尼跑車，非甲名下之財產，不得扣押\n(C)檢察官為確保沒收甲之犯罪所得，避免甲脫產規避追徵之執行，可向法院聲請裁定酌量扣押甲所有之別墅\n(D)乙名下之藍寶堅尼跑車，非甲名下之財產，得扣押，但法院不得於判決中諭知沒收",
        "choice_A": "(A)甲所有之別墅，係甲犯罪前所購置，與甲涉嫌之犯罪無關，不得扣押",
        "choice_B": "(B)乙名下之藍寶堅尼跑車，非甲名下之財產，不得扣押",
        "choice_C": "(C)檢察官為確保沒收甲之犯罪所得，避免甲脫產規避追徵之執行，可向法院聲請裁定酌量扣押甲所有之別墅",
        "choice_D": "(D)乙名下之藍寶堅尼跑車，非甲名下之財產，得扣押，但法院不得於判決中諭知沒收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)檢察官為確保沒收甲之犯罪所得，避免甲脫產規避追徵之執行，可向法院聲請裁定酌量扣押甲所有之別墅"
      },
      {
        "question": "甲擬投資老舊日式木造社區進行都更，其中居民A始終不願接受。甲為利改建，唆使幫派份子乙趁Ａ不在時放火燒屋。甲唆使乙犯案過程之通話內容，經偵查機關實施通訊監察並錄製為CD光碟。被告甲經檢察官提起公訴，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)CD光碟內容屬自白證據\n(B)CD光碟內容屬文書證據\n(C)CD光碟內容屬人證\n(D)CD光碟內容非屬傳聞證據",
        "choice_A": "(A)CD光碟內容屬自白證據",
        "choice_B": "(B)CD光碟內容屬文書證據",
        "choice_C": "(C)CD光碟內容屬人證",
        "choice_D": "(D)CD光碟內容非屬傳聞證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)CD光碟內容屬人證"
      },
      {
        "question": "某超商所有價值約新臺幣 2400 元之洋酒失竊，警察調取該店之監視器錄影光碟查閱，顯示甲涉嫌重大，警察發通知書通知甲詢問。甲依通知到場說明，但否認犯行，則警察能否違反甲之意願逕行解送檢察官訊問？",
        "choices": "(A)可，甲確實涉嫌重大，有必要儘速偵查終結該案\n(B)不可，因甲涉嫌者僅為竊盜罪，若為最輕本刑5年以上有期徒刑之罪則可\n(C)不可，因甲非經拘提或逮捕，係依警察通知到場，不得解送\n(D)可，因甲否認犯行，有必要儘速偵查終結該案",
        "choice_A": "(A)可，甲確實涉嫌重大，有必要儘速偵查終結該案",
        "choice_B": "(B)不可，因甲涉嫌者僅為竊盜罪，若為最輕本刑5年以上有期徒刑之罪則可",
        "choice_C": "(C)不可，因甲非經拘提或逮捕，係依警察通知到場，不得解送",
        "choice_D": "(D)可，因甲否認犯行，有必要儘速偵查終結該案",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)不可，因甲非經拘提或逮捕，係依警察通知到場，不得解送"
      },
      {
        "question": "乙與丙訂定買賣古董花瓶契約，並約定翌日將花瓶交付給丙，當乙回家時，發現該花瓶已被其子甲竊取變賣，致無法交付於丙，令丙無法將花瓶價賣他人而受有損失。下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)乙向偵查機關申告犯罪事實、請求訴追之意思表示，其告訴即屬合法\n(B)乙除向偵查機關申告犯罪事實、請求訴追之意思表示外，且須指明犯人為甲，其告訴始為合法\n(C)丙亦為本案竊盜罪之直接被害人，具有告訴權，得向偵查機關申告犯罪、請求訴追之意思表示\n(D)甲所犯之罪屬非告訴乃論之罪，乙僅須向偵查機關報案即可",
        "choice_A": "(A)乙向偵查機關申告犯罪事實、請求訴追之意思表示，其告訴即屬合法",
        "choice_B": "(B)乙除向偵查機關申告犯罪事實、請求訴追之意思表示外，且須指明犯人為甲，其告訴始為合法",
        "choice_C": "(C)丙亦為本案竊盜罪之直接被害人，具有告訴權，得向偵查機關申告犯罪、請求訴追之意思表示",
        "choice_D": "(D)甲所犯之罪屬非告訴乃論之罪，乙僅須向偵查機關報案即可",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙除向偵查機關申告犯罪事實、請求訴追之意思表示外，且須指明犯人為甲，其告訴始為合法"
      },
      {
        "question": "甲涉嫌竊取乙所有之手錶，經檢察官以涉犯竊盜罪嫌提起公訴，法院審理結果，發現甲係故買贓物，該手錶實際上為丁所竊取，檢察官乃於第一審言詞辯論終結前請求更正起訴法條為甲涉犯故買贓物罪，並追加起訴丁涉犯竊盜罪。關於第一審法院判決之敘述，依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)法院就甲部分，應諭知變更起訴法條，改判處故買贓物罪；就丁部分，追加起訴合法，應判處竊盜罪\n(B)法院就甲部分，不得變更起訴法條，應判決無罪；就丁部分，追加起訴合法，應判處竊盜罪\n(C)法院就甲部分，不得變更起訴法條，應判決無罪；就丁部分，追加起訴不合法，應判決公訴不受理\n(D)法院就甲部分，應諭知變更起訴法條，改判處故買贓物罪；就丁部分，追加起訴不合法，應判決公訴不受理",
        "choice_A": "(A)法院就甲部分，應諭知變更起訴法條，改判處故買贓物罪；就丁部分，追加起訴合法，應判處竊盜罪",
        "choice_B": "(B)法院就甲部分，不得變更起訴法條，應判決無罪；就丁部分，追加起訴合法，應判處竊盜罪",
        "choice_C": "(C)法院就甲部分，不得變更起訴法條，應判決無罪；就丁部分，追加起訴不合法，應判決公訴不受理",
        "choice_D": "(D)法院就甲部分，應諭知變更起訴法條，改判處故買贓物罪；就丁部分，追加起訴不合法，應判決公訴不受理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法院就甲部分，不得變更起訴法條，應判決無罪；就丁部分，追加起訴不合法，應判決公訴不受理"
      },
      {
        "question": "甲自訴乙傷害，經法院判決有罪（下稱前案），甲於法院判決送達後因前揭受傷醫治無效，因傷致死，始終未據得提起自訴之人上訴，檢察官認甲之死亡與乙之加害有因果關係，遂對乙以傷害致人於死罪提起公訴（下稱後案），下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲死亡後，檢察官未擔當訴訟，故前案尚未確定\n(B)前案與後案為同一事實，前案既經判決確定，後案應諭知免訴判決\n(C)前案與後案為同一事實，前案既未判決確定，後案應諭知不受理判決\n(D)前案與後案為不同事實，前案雖經判決確定，後案仍應為實體判決",
        "choice_A": "(A)甲死亡後，檢察官未擔當訴訟，故前案尚未確定",
        "choice_B": "(B)前案與後案為同一事實，前案既經判決確定，後案應諭知免訴判決",
        "choice_C": "(C)前案與後案為同一事實，前案既未判決確定，後案應諭知不受理判決",
        "choice_D": "(D)前案與後案為不同事實，前案雖經判決確定，後案仍應為實體判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)前案與後案為同一事實，前案既經判決確定，後案應諭知免訴判決"
      },
      {
        "question": "有關刑事簡式審判程序之證據調查，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)證人以書面代到庭之陳述，未經向當事人宣讀或告以要旨，不得作為判斷之依據\n(B)對於得為證據之證物，非經提示當事人使其辨認，不得作為判斷之依據\n(C)對於得為證據之被告自白，於有關犯罪事實之其他證據調查完畢前，亦得調查之\n(D)對於法院依職權傳喚到場證人，未令當事人交互詰問，其供述皆無證據能力",
        "choice_A": "(A)證人以書面代到庭之陳述，未經向當事人宣讀或告以要旨，不得作為判斷之依據",
        "choice_B": "(B)對於得為證據之證物，非經提示當事人使其辨認，不得作為判斷之依據",
        "choice_C": "(C)對於得為證據之被告自白，於有關犯罪事實之其他證據調查完畢前，亦得調查之",
        "choice_D": "(D)對於法院依職權傳喚到場證人，未令當事人交互詰問，其供述皆無證據能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)對於得為證據之被告自白，於有關犯罪事實之其他證據調查完畢前，亦得調查之"
      },
      {
        "question": "有關不服地方法院第一審判決提起上訴，其上訴理由記載是否合法，依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)不服第一審通常程序判決，上訴第二審時，上訴書狀僅記載「量刑過重」，為合法上訴\n(B)第一審判處死刑，被告上訴第二審時，其上訴書狀僅記載「量刑過重」，為合法上訴\n(C)不服第一審通常程序判決，上訴第二審時，如上訴書狀未敘述上訴理由，法院得直接判決駁回\n(D)不服第一審簡易判決，上訴第二審時，上訴書狀應記載具體理由，否則上訴不合法",
        "choice_A": "(A)不服第一審通常程序判決，上訴第二審時，上訴書狀僅記載「量刑過重」，為合法上訴",
        "choice_B": "(B)第一審判處死刑，被告上訴第二審時，其上訴書狀僅記載「量刑過重」，為合法上訴",
        "choice_C": "(C)不服第一審通常程序判決，上訴第二審時，如上訴書狀未敘述上訴理由，法院得直接判決駁回",
        "choice_D": "(D)不服第一審簡易判決，上訴第二審時，上訴書狀應記載具體理由，否則上訴不合法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)第一審判處死刑，被告上訴第二審時，其上訴書狀僅記載「量刑過重」，為合法上訴"
      },
      {
        "question": "當事人不服法院駁回其關於調查證據之聲請，應如何請求救濟，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)向直接上級法院提起抗告。因法院駁回調查證據之聲請，必須作成裁定，當事人不服法院之裁定，得抗告於直接上級法院\n(B)向原審法院聲明異議。因法院駁回調查證據之聲請，屬於審判長或受命法官有關調查證據之處分，當事人不服，得向原審法院聲明異議\n(C)向直接上級法院提起抗告或上訴均可。因法院駁回調查證據之聲請，必須作成裁定，當事人不服法院之裁定，得抗告於直接上級法院；如當事人未提起抗告，則得於提起上訴時主張\n(D)法院駁回調查證據之聲請，屬於判決前關於訴訟程序之裁定，當事人不得聲明不服，僅能於上訴時主張",
        "choice_A": "(A)向直接上級法院提起抗告。因法院駁回調查證據之聲請，必須作成裁定，當事人不服法院之裁定，得抗告於直接上級法院",
        "choice_B": "(B)向原審法院聲明異議。因法院駁回調查證據之聲請，屬於審判長或受命法官有關調查證據之處分，當事人不服，得向原審法院聲明異議",
        "choice_C": "(C)向直接上級法院提起抗告或上訴均可。因法院駁回調查證據之聲請，必須作成裁定，當事人不服法院之裁定，得抗告於直接上級法院；如當事人未提起抗告，則得於提起上訴時主張",
        "choice_D": "(D)法院駁回調查證據之聲請，屬於判決前關於訴訟程序之裁定，當事人不得聲明不服，僅能於上訴時主張",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法院駁回調查證據之聲請，屬於判決前關於訴訟程序之裁定，當事人不得聲明不服，僅能於上訴時主張"
      },
      {
        "question": "檢察官起訴被告涉犯傷害罪嫌，第一審判決被告無罪，檢察官提起上訴，第二審法院誤檢察官上訴逾期，以不合法程序駁回上訴判決確定，依現行實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)此為程序判決，不生實質確定力，第二審可逕對合法上訴進行審判\n(B)此為程序判決，僅生形式確定力，不得提起非常上訴\n(C)應依再審程序將該確定判決撤銷後， 始能就合法上訴部分進行審判\n(D)應依非常上訴程序將該確定判決撤銷後，始能就合法上訴部分進行審判",
        "choice_A": "(A)此為程序判決，不生實質確定力，第二審可逕對合法上訴進行審判",
        "choice_B": "(B)此為程序判決，僅生形式確定力，不得提起非常上訴",
        "choice_C": "(C)應依再審程序將該確定判決撤銷後， 始能就合法上訴部分進行審判",
        "choice_D": "(D)應依非常上訴程序將該確定判決撤銷後，始能就合法上訴部分進行審判",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)應依非常上訴程序將該確定判決撤銷後，始能就合法上訴部分進行審判"
      },
      {
        "question": "關於專業倫理與專門職業特性關聯之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)因為審判工作重視審慎並追求正確，故不能要求法官追求效率，即使承辦之多數案件嚴重訴訟遲延，也不可懲戒法官\n(B)因為律師是為委任人提供專業的服務，所以律師為維護委任人之利益，得不惜詆毀中傷相對人\n(C)因為律師需與當事人建立特殊的信賴關係，才能對當事人作出更好的服務，因此律師應注意保守當事人之秘密\n(D)因為檢察官負責訴追犯罪，應以訴追犯罪為最主要的任務，在偵查與執行公訴時，不需考慮對被告有利之證據",
        "choice_A": "(A)因為審判工作重視審慎並追求正確，故不能要求法官追求效率，即使承辦之多數案件嚴重訴訟遲延，也不可懲戒法官",
        "choice_B": "(B)因為律師是為委任人提供專業的服務，所以律師為維護委任人之利益，得不惜詆毀中傷相對人",
        "choice_C": "(C)因為律師需與當事人建立特殊的信賴關係，才能對當事人作出更好的服務，因此律師應注意保守當事人之秘密",
        "choice_D": "(D)因為檢察官負責訴追犯罪，應以訴追犯罪為最主要的任務，在偵查與執行公訴時，不需考慮對被告有利之證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)因為律師需與當事人建立特殊的信賴關係，才能對當事人作出更好的服務，因此律師應注意保守當事人之秘密"
      },
      {
        "question": "關於律師、法官及檢察官言論自由之限制，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)法官針對重大案件作成判決或裁定後，可由法院召開記者會公開說明\n(B)律師在受任案件未獲判決確定時，得因當事人受媒體的不當報導備受責難下，出面發表平衡言論\n(C)檢察官為維護公共利益，有必要公開揭露偵查中因執行職務所知悉之事項時，得經機關首長授權後，由發言人公開發布新聞\n(D)法官對於自己承辦之案件，不得公開發表可能影響裁判或程序公正之言論，但對於其他法官承辦之案件則不在此限",
        "choice_A": "(A)法官針對重大案件作成判決或裁定後，可由法院召開記者會公開說明",
        "choice_B": "(B)律師在受任案件未獲判決確定時，得因當事人受媒體的不當報導備受責難下，出面發表平衡言論",
        "choice_C": "(C)檢察官為維護公共利益，有必要公開揭露偵查中因執行職務所知悉之事項時，得經機關首長授權後，由發言人公開發布新聞",
        "choice_D": "(D)法官對於自己承辦之案件，不得公開發表可能影響裁判或程序公正之言論，但對於其他法官承辦之案件則不在此限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法官對於自己承辦之案件，不得公開發表可能影響裁判或程序公正之言論，但對於其他法官承辦之案件則不在此限"
      },
      {
        "question": "法官受邀為報社法律新知專欄撰稿，口頭約定利用公餘時間完稿後投稿，無定期供稿之義務，尚無兼職需經同意之疑慮，惟其內容於何種態樣或情形下違反法官倫理規範？",
        "choices": "(A)介紹及解釋法律規定，並以虛擬案例幫助讀者瞭解相關規定\n(B)以自擬讀者提問，再以第一人稱回答之方式，介紹一般性之法律知識\n(C)對於具參考價值之確定判決，在隱匿個人資料及簡化案情後，撰文加以介紹及評論\n(D)對於讀者提問個案法律糾紛應如何解決，撰文回應分析爭點及提供如何起訴之具體法律建議",
        "choice_A": "(A)介紹及解釋法律規定，並以虛擬案例幫助讀者瞭解相關規定",
        "choice_B": "(B)以自擬讀者提問，再以第一人稱回答之方式，介紹一般性之法律知識",
        "choice_C": "(C)對於具參考價值之確定判決，在隱匿個人資料及簡化案情後，撰文加以介紹及評論",
        "choice_D": "(D)對於讀者提問個案法律糾紛應如何解決，撰文回應分析爭點及提供如何起訴之具體法律建議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)對於讀者提問個案法律糾紛應如何解決，撰文回應分析爭點及提供如何起訴之具體法律建議"
      },
      {
        "question": "未婚法官甲男應友人之邀前往 KTV 唱歌飲酒，隨後由友人買單，並另外付錢給應召酒女乙，由甲載乙前往飯店發生性行為，為警員臨檢查獲。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲之行為違反法官倫理規範，因未謹言慎行及影響法官形象\n(B)甲之行為不違反法官倫理規範，因法官之人格自由、自主權受憲法保障，男歡女愛，不涉品味\n(C)甲之行為不違反法官倫理規範，因甲、乙之行為有對價關係，甲並非濫用其職位\n(D)甲之行為違反法官倫理規範，因法官在任何情形下跟朋友聚餐均不得由友人付帳",
        "choice_A": "(A)甲之行為違反法官倫理規範，因未謹言慎行及影響法官形象",
        "choice_B": "(B)甲之行為不違反法官倫理規範，因法官之人格自由、自主權受憲法保障，男歡女愛，不涉品味",
        "choice_C": "(C)甲之行為不違反法官倫理規範，因甲、乙之行為有對價關係，甲並非濫用其職位",
        "choice_D": "(D)甲之行為違反法官倫理規範，因法官在任何情形下跟朋友聚餐均不得由友人付帳",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲之行為違反法官倫理規範，因未謹言慎行及影響法官形象"
      },
      {
        "question": "下列何行為未違背法律倫理規範之要求？",
        "choices": "(A)法官於案件審理程序中，對於某法律爭議，對當事人表示法官自己所持之法律見解\n(B)法官於臨退休前2個月，將其所有原定之言詞辯論期日的案件，全部取消，改訂退休日後的期日\n(C)法官於下班之後，代親友撰寫訴狀並收取一定費用\n(D)地方法院院長基於司法監督，為維持審判效率，指示某一法官就某一案件應於10日內終結之",
        "choice_A": "(A)法官於案件審理程序中，對於某法律爭議，對當事人表示法官自己所持之法律見解",
        "choice_B": "(B)法官於臨退休前2個月，將其所有原定之言詞辯論期日的案件，全部取消，改訂退休日後的期日",
        "choice_C": "(C)法官於下班之後，代親友撰寫訴狀並收取一定費用",
        "choice_D": "(D)地方法院院長基於司法監督，為維持審判效率，指示某一法官就某一案件應於10日內終結之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)法官於案件審理程序中，對於某法律爭議，對當事人表示法官自己所持之法律見解"
      },
      {
        "question": "A檢察官在偵辦某案件時，與檢察長見解不同，發生爭論。檢察長口頭命令A，為了統一訴追標準，不應採用 A 的法律見解，因此要求 A 交出案件，以移轉由其他檢察官處理。本案所涉及的檢察官倫理規範，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)檢察長依口頭方式下達指揮監督命令，要求A改變法律意見，基於檢察一體原則，A應該接受命令\n(B)雖然A之法律意見與檢察長不同，但檢察長不得以此為由將A送交檢察官評鑑委員會進行評鑑\n(C)檢察長可依據法官法、法院組織法之相關規定，行使職務承繼權，A應交出案件給其他檢察官偵辦\n(D)因為A的法律意見與檢察長不同，為了維護檢察一體，檢察長本可依據口頭命令要求A將案件交出",
        "choice_A": "(A)檢察長依口頭方式下達指揮監督命令，要求A改變法律意見，基於檢察一體原則，A應該接受命令",
        "choice_B": "(B)雖然A之法律意見與檢察長不同，但檢察長不得以此為由將A送交檢察官評鑑委員會進行評鑑",
        "choice_C": "(C)檢察長可依據法官法、法院組織法之相關規定，行使職務承繼權，A應交出案件給其他檢察官偵辦",
        "choice_D": "(D)因為A的法律意見與檢察長不同，為了維護檢察一體，檢察長本可依據口頭命令要求A將案件交出",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)雖然A之法律意見與檢察長不同，但檢察長不得以此為由將A送交檢察官評鑑委員會進行評鑑"
      },
      {
        "question": "甲與乙係夫妻，甲擔任律師，乙為地方檢察署檢察官，乙獲機關配有檢察官職務宿舍一戶。關於法律倫理之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)甲係律師，因有職務上之利害關係，故甲不得與配偶乙一起居住於乙之檢察官職務宿舍\n(B)因甲係律師，必須經乙任職之檢察機關同意，才可以與乙一起居住於檢察官職務宿舍\n(C)甲可居住於乙之檢察官職務宿舍，但不可將檢察官職務宿舍作為其律師事務所，但非檢察機關上班時間，甲與其客戶在居住之宿舍內商談案情，則不限制\n(D)甲可居住於乙之檢察官職務宿舍，甲之律師事務所同事可以於假日來訪，在乙之檢察官職務宿舍內，與甲閒話家常與餐敘",
        "choice_A": "(A)甲係律師，因有職務上之利害關係，故甲不得與配偶乙一起居住於乙之檢察官職務宿舍",
        "choice_B": "(B)因甲係律師，必須經乙任職之檢察機關同意，才可以與乙一起居住於檢察官職務宿舍",
        "choice_C": "(C)甲可居住於乙之檢察官職務宿舍，但不可將檢察官職務宿舍作為其律師事務所，但非檢察機關上班時間，甲與其客戶在居住之宿舍內商談案情，則不限制",
        "choice_D": "(D)甲可居住於乙之檢察官職務宿舍，甲之律師事務所同事可以於假日來訪，在乙之檢察官職務宿舍內，與甲閒話家常與餐敘",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲可居住於乙之檢察官職務宿舍，甲之律師事務所同事可以於假日來訪，在乙之檢察官職務宿舍內，與甲閒話家常與餐敘"
      },
      {
        "question": "現職檢察官甲，深感司法改革需透過法制變革，方能有更積極的作為，考慮加入政黨，以投入立法委員選舉。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)憲法保障人民有參政的權利，甲只要遵循法令，任職期間，亦可登記參加立法委員選舉，惟當選後應即辭去檢察官職務\n(B)甲可加入政黨，登記參選立法委員，惟不可參加政黨活動，且當選後應即辭去檢察官職務\n(C)甲係現職檢察官，不可直接登記參選立法委員，惟可先參加政黨初選，如獲政黨提名，即應先辭去檢察官職務，才可登記參選立法委員\n(D)甲若想參加下屆立法委員選舉，需於本屆立法委員任期屆滿1年前，辭去檢察官職務或依法退休、資遣，才可登記為立法委員候選人",
        "choice_A": "(A)憲法保障人民有參政的權利，甲只要遵循法令，任職期間，亦可登記參加立法委員選舉，惟當選後應即辭去檢察官職務",
        "choice_B": "(B)甲可加入政黨，登記參選立法委員，惟不可參加政黨活動，且當選後應即辭去檢察官職務",
        "choice_C": "(C)甲係現職檢察官，不可直接登記參選立法委員，惟可先參加政黨初選，如獲政黨提名，即應先辭去檢察官職務，才可登記參選立法委員",
        "choice_D": "(D)甲若想參加下屆立法委員選舉，需於本屆立法委員任期屆滿1年前，辭去檢察官職務或依法退休、資遣，才可登記為立法委員候選人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲若想參加下屆立法委員選舉，需於本屆立法委員任期屆滿1年前，辭去檢察官職務或依法退休、資遣，才可登記為立法委員候選人"
      },
      {
        "question": "檢察官因職務上負責追訴犯罪，且為國家執法之公益代表人，因此檢察官發言經常受到新聞媒體之重視，關於檢察官與新聞媒體之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)檢察官依法應遵守偵查不公開之規定，且應謹言慎行，故不可參加任何新聞媒體的談話性節目\n(B)檢察官具有法律專業，若非其承辦之案件，可應新聞媒體之邀請，在談話性節目，對社會大眾關切正在偵、審中之重大矚目案件，提出其法律上之觀點進行評論，以提供民眾正確之法律觀念\n(C)檢察官可參加新聞媒體之談話性節目，提供一般法令宣導或法治教育，惟仍應謹言慎行；且若有維護公共利益之必要，經所屬機關檢察長授權者，可對偵查中之案件為必要之說明\n(D)檢察官對於其偵辦中之個案，發現新聞媒體之報導猜中其未來之偵查作為時，可對新聞媒體釋放假訊息，以避免偵查作為受到影響",
        "choice_A": "(A)檢察官依法應遵守偵查不公開之規定，且應謹言慎行，故不可參加任何新聞媒體的談話性節目",
        "choice_B": "(B)檢察官具有法律專業，若非其承辦之案件，可應新聞媒體之邀請，在談話性節目，對社會大眾關切正在偵、審中之重大矚目案件，提出其法律上之觀點進行評論，以提供民眾正確之法律觀念",
        "choice_C": "(C)檢察官可參加新聞媒體之談話性節目，提供一般法令宣導或法治教育，惟仍應謹言慎行；且若有維護公共利益之必要，經所屬機關檢察長授權者，可對偵查中之案件為必要之說明",
        "choice_D": "(D)檢察官對於其偵辦中之個案，發現新聞媒體之報導猜中其未來之偵查作為時，可對新聞媒體釋放假訊息，以避免偵查作為受到影響",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)檢察官可參加新聞媒體之談話性節目，提供一般法令宣導或法治教育，惟仍應謹言慎行；且若有維護公共利益之必要，經所屬機關檢察長授權者，可對偵查中之案件為必要之說明"
      },
      {
        "question": "A律師在其名片上印有學經歷，其中有二個經歷是現兼任臺北市政府訴願委員會委員以及財政部訴願委員會委員。A律師在名片上印有這樣的經歷有無違反現行律師倫理相關規範？",
        "choices": "(A)只要A律師確實現在有兼任該些委員就不會違反，否則就有違反\n(B)只要A律師注意，兼任該些委員所處理的案件都有踐行利益衝突迴避程序，就不會違反\n(C)有違反，律師現在兼任公務機關之職務，不得在名片上顯示\n(D)有違反，依照現行規範，律師只能在名片上列出學歷，不能夠列出任何經歷",
        "choice_A": "(A)只要A律師確實現在有兼任該些委員就不會違反，否則就有違反",
        "choice_B": "(B)只要A律師注意，兼任該些委員所處理的案件都有踐行利益衝突迴避程序，就不會違反",
        "choice_C": "(C)有違反，律師現在兼任公務機關之職務，不得在名片上顯示",
        "choice_D": "(D)有違反，依照現行規範，律師只能在名片上列出學歷，不能夠列出任何經歷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)有違反，律師現在兼任公務機關之職務，不得在名片上顯示"
      },
      {
        "question": "A律師是某事務所主持律師，為了推展業務在網路上設置事務所網站，在網站上將事務所最近3年來承辦的案件列出總數量，並有勝訴率達76%的文字。A律師這樣的網站內容有無違背現行律師倫理相關規範？",
        "choices": "(A)沒有違反。但是案件數量及勝訴率的數據必須正確，不可以造假\n(B)有違反。依照現行規範，律師事務所根本不得利用網站廣告\n(C)沒有違反。但是必須把所有案件之案號列在網站資料上，以便當事人查證\n(D)有違反。律師不得為推展業務，將訴訟案件之勝訴率列為宣傳內容",
        "choice_A": "(A)沒有違反。但是案件數量及勝訴率的數據必須正確，不可以造假",
        "choice_B": "(B)有違反。依照現行規範，律師事務所根本不得利用網站廣告",
        "choice_C": "(C)沒有違反。但是必須把所有案件之案號列在網站資料上，以便當事人查證",
        "choice_D": "(D)有違反。律師不得為推展業務，將訴訟案件之勝訴率列為宣傳內容",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)有違反。律師不得為推展業務，將訴訟案件之勝訴率列為宣傳內容"
      },
      {
        "question": "甲律師到看守所面會因殺人罪嫌遭羈押之當事人 A 時，未經看守所許可，將 A 所經營公司之業務報告直接交付給A。甲律師有無違反律師倫理相關規範？",
        "choices": "(A)沒有違反，因為羈押被告仍有權閱覽私人事務之文件\n(B)看情形，如果A被禁見且禁止通信就不能；如果沒有禁見及禁止通信，甲律師就可以交付\n(C)看情形，如果是和案情無關的業務報告，甲律師就可以交付；如果有串供之虞，就不能交付\n(D)有違反，甲律師去看守所接見羈押中的被告，除了和案情有關之書狀傳遞外，不能交付任何物品給羈押的當事人",
        "choice_A": "(A)沒有違反，因為羈押被告仍有權閱覽私人事務之文件",
        "choice_B": "(B)看情形，如果A被禁見且禁止通信就不能；如果沒有禁見及禁止通信，甲律師就可以交付",
        "choice_C": "(C)看情形，如果是和案情無關的業務報告，甲律師就可以交付；如果有串供之虞，就不能交付",
        "choice_D": "(D)有違反，甲律師去看守所接見羈押中的被告，除了和案情有關之書狀傳遞外，不能交付任何物品給羈押的當事人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)有違反，甲律師去看守所接見羈押中的被告，除了和案情有關之書狀傳遞外，不能交付任何物品給羈押的當事人"
      },
      {
        "question": "甲律師曾在擔任檢察官時，於一件車禍案件，蒞庭執行公訴職務。之後該車禍案件的被害人A向加害人B請求民事損害賠償，A想委任甲律師擔任該民事案件之訴訟代理人，甲律師能不能接受委任？",
        "choices": "(A)甲律師曾在該車禍案擔任蒞庭檢察官，不能接受與該案件相同或實質相關案件任何一方之委任\n(B)如果可以得到B書面同意就可以接受委任，否則就不可以\n(C)甲律師如果離開檢察官職務後已經滿3年就可以接受委任，3年內就不可以\n(D)甲律師擔任檢察官承辦的是刑事部分，現在涉訟的是民事部分，二者是不同的訴訟程序，甲律師可以接受委任",
        "choice_A": "(A)甲律師曾在該車禍案擔任蒞庭檢察官，不能接受與該案件相同或實質相關案件任何一方之委任",
        "choice_B": "(B)如果可以得到B書面同意就可以接受委任，否則就不可以",
        "choice_C": "(C)甲律師如果離開檢察官職務後已經滿3年就可以接受委任，3年內就不可以",
        "choice_D": "(D)甲律師擔任檢察官承辦的是刑事部分，現在涉訟的是民事部分，二者是不同的訴訟程序，甲律師可以接受委任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲律師曾在該車禍案擔任蒞庭檢察官，不能接受與該案件相同或實質相關案件任何一方之委任"
      },
      {
        "question": "甲律師承辦下列案件，何者不違反律師倫理？",
        "choices": "(A)就專利侵權案件，與原告約定勝訴後以賠償金額之一定比例為後酬\n(B)就離婚案件，與原告約定裁判離婚後以所得贍養費五分之一為後酬\n(C)就詐欺罪之刑事案件，與被告約定若無罪釋放，以詐欺所得金額四分之一為後酬\n(D)在土地買賣案件訴訟中，因當事人發生財務困難，與當事人約好由甲律師購買該案之土地，再由甲律師接手要被告拆屋還地",
        "choice_A": "(A)就專利侵權案件，與原告約定勝訴後以賠償金額之一定比例為後酬",
        "choice_B": "(B)就離婚案件，與原告約定裁判離婚後以所得贍養費五分之一為後酬",
        "choice_C": "(C)就詐欺罪之刑事案件，與被告約定若無罪釋放，以詐欺所得金額四分之一為後酬",
        "choice_D": "(D)在土地買賣案件訴訟中，因當事人發生財務困難，與當事人約好由甲律師購買該案之土地，再由甲律師接手要被告拆屋還地",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)就專利侵權案件，與原告約定勝訴後以賠償金額之一定比例為後酬"
      },
      {
        "question": "甲律師和乙律師為親兄弟，但平時很少往來感情也很不好，甲律師受僱於A事務所，乙律師受僱於B事務所，於同一案件中，甲、乙分別受原、被告的委任，是否有違律師倫理規範？",
        "choices": "(A)甲、乙律師之間如能保持執行職務之獨立性，其接受委任即不違反律師倫理規範\n(B)因為甲、乙律師平常沒有往來感情也不好，不構成利害衝突，因此可以分別受任\n(C)因為甲、乙律師間係二親等血親，接受同一案件相對造之委任，違反律師倫理規範\n(D)因為甲、乙律師分屬不同事務所，沒有利益衝突的問題，因此可以分別受任",
        "choice_A": "(A)甲、乙律師之間如能保持執行職務之獨立性，其接受委任即不違反律師倫理規範",
        "choice_B": "(B)因為甲、乙律師平常沒有往來感情也不好，不構成利害衝突，因此可以分別受任",
        "choice_C": "(C)因為甲、乙律師間係二親等血親，接受同一案件相對造之委任，違反律師倫理規範",
        "choice_D": "(D)因為甲、乙律師分屬不同事務所，沒有利益衝突的問題，因此可以分別受任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)因為甲、乙律師間係二親等血親，接受同一案件相對造之委任，違反律師倫理規範"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "ac860afe78c58ad6857f76357df0782aba49a4e544b61d2c9374f4b583838b93",
    "exams": [
      "109_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "109_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "109_高等考試-律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，社會秩序維護法就意圖得利與人姦、宿者，處3日以下拘留或新臺幣3萬元以下罰鍰之規定違憲。有關其所持違憲理由，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)違反契約自由\n(B)違反平等原則\n(C)違反性自主自由\n(D)違反婚姻自由",
        "choice_A": "(A)違反契約自由",
        "choice_B": "(B)違反平等原則",
        "choice_C": "(C)違反性自主自由",
        "choice_D": "(D)違反婚姻自由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)違反平等原則"
      },
      {
        "question": "有關憲法基本國策，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)基本國策之規定屬於憲法修改之界限\n(B)基本國策皆為政治宣言，對國家機關並無實質拘束力\n(C)基本國策中之國家目標條款，具有引導國家政策之功能\n(D)基本國策係屬憲法不可或缺之內容",
        "choice_A": "(A)基本國策之規定屬於憲法修改之界限",
        "choice_B": "(B)基本國策皆為政治宣言，對國家機關並無實質拘束力",
        "choice_C": "(C)基本國策中之國家目標條款，具有引導國家政策之功能",
        "choice_D": "(D)基本國策係屬憲法不可或缺之內容",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)基本國策中之國家目標條款，具有引導國家政策之功能"
      },
      {
        "question": "有關都市更新之性質及其正當行政程序，依相關司法院大法官解釋，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)都市更新本質上係屬國家或地方自治團體之公共事務\n(B)國家或地方自治團體引入民間活力辦理都市更新，仍應為必要之監督\n(C)由都市更新申請人或實施者舉辦公聽會，尚不足以保障利害關係人適時向主管機關陳述意見之權利\n(D)都市更新事業概要之核准與都市更新事業計畫之核定，無須事前舉行公開之聽證程序",
        "choice_A": "(A)都市更新本質上係屬國家或地方自治團體之公共事務",
        "choice_B": "(B)國家或地方自治團體引入民間活力辦理都市更新，仍應為必要之監督",
        "choice_C": "(C)由都市更新申請人或實施者舉辦公聽會，尚不足以保障利害關係人適時向主管機關陳述意見之權利",
        "choice_D": "(D)都市更新事業概要之核准與都市更新事業計畫之核定，無須事前舉行公開之聽證程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)都市更新事業概要之核准與都市更新事業計畫之核定，無須事前舉行公開之聽證程序"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)藥事法規定藥商刊播藥物廣告時，應於刊播前申請主管機關核准，當然有違憲法保障財產權意旨\n(B)藥物廣告屬言論自由，與財產權無涉\n(C)化粧品衛生管理條例規定，廠商登載或宣播化粧品廣告時，應於事前申請主管機關核准，有違憲法保障言論自由之意旨\n(D)化粧品廣告屬財產權保障之範疇，不受憲法言論自由保障",
        "choice_A": "(A)藥事法規定藥商刊播藥物廣告時，應於刊播前申請主管機關核准，當然有違憲法保障財產權意旨",
        "choice_B": "(B)藥物廣告屬言論自由，與財產權無涉",
        "choice_C": "(C)化粧品衛生管理條例規定，廠商登載或宣播化粧品廣告時，應於事前申請主管機關核准，有違憲法保障言論自由之意旨",
        "choice_D": "(D)化粧品廣告屬財產權保障之範疇，不受憲法言論自由保障",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)化粧品衛生管理條例規定，廠商登載或宣播化粧品廣告時，應於事前申請主管機關核准，有違憲法保障言論自由之意旨"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，下列何者非屬大學自治之限制？",
        "choices": "(A)法律規定大學教師升等資格之評審程序\n(B)教育部邀請大學法律院系討論增設選修課程之需要\n(C)法律規定大學設置學生護理課程之相關組織事項\n(D)主管機關依法核定國立警察大學擬訂之招生簡章",
        "choice_A": "(A)法律規定大學教師升等資格之評審程序",
        "choice_B": "(B)教育部邀請大學法律院系討論增設選修課程之需要",
        "choice_C": "(C)法律規定大學設置學生護理課程之相關組織事項",
        "choice_D": "(D)主管機關依法核定國立警察大學擬訂之招生簡章",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)教育部邀請大學法律院系討論增設選修課程之需要"
      },
      {
        "question": "依憲法及相關司法院大法官解釋，有關勞工之保障，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)勞工保險之效力及保險事故之種類，均攸關勞工權益，屬於國會保留事項\n(B)勞工依法參加勞工保險及因此所生之公法上請求權，應受憲法保障\n(C)勞工請領退休金之權利，屬於私法上債權，亦受憲法財產權所保障\n(D)國家基於憲法基本國策之規定，得以立法方式介入勞資關係",
        "choice_A": "(A)勞工保險之效力及保險事故之種類，均攸關勞工權益，屬於國會保留事項",
        "choice_B": "(B)勞工依法參加勞工保險及因此所生之公法上請求權，應受憲法保障",
        "choice_C": "(C)勞工請領退休金之權利，屬於私法上債權，亦受憲法財產權所保障",
        "choice_D": "(D)國家基於憲法基本國策之規定，得以立法方式介入勞資關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)勞工保險之效力及保險事故之種類，均攸關勞工權益，屬於國會保留事項"
      },
      {
        "question": "公務員服務法規定，公務員於離職後3年內不得擔任與其離職前5年內之職務直接相關之營利事業職位。依司法院大法官解釋意旨，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)限制離職公務員選擇職業自由，所採取之手段與目的達成間具合理關聯性即可\n(B)本條係為維護公務員公正廉明之重要公益，且未限制離職公務員執行職業之自由\n(C)限制公務員選擇職業自由，可避免公務員離職後利益衝突或利益輸送，手段具實質關聯\n(D)因公務員對此限制無法預見而不能預作準備，違反比例原則",
        "choice_A": "(A)限制離職公務員選擇職業自由，所採取之手段與目的達成間具合理關聯性即可",
        "choice_B": "(B)本條係為維護公務員公正廉明之重要公益，且未限制離職公務員執行職業之自由",
        "choice_C": "(C)限制公務員選擇職業自由，可避免公務員離職後利益衝突或利益輸送，手段具實質關聯",
        "choice_D": "(D)因公務員對此限制無法預見而不能預作準備，違反比例原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)限制公務員選擇職業自由，可避免公務員離職後利益衝突或利益輸送，手段具實質關聯"
      },
      {
        "question": "依司法院釋字第654號解釋，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)受羈押被告得選任辯護人，屬其憲法上訴訟權\n(B)受羈押被告之人身自由依法固受有限制，其他憲法權利之保障與一般人民毫無不同\n(C)律師接見受羈押被告時，不問是否為達成羈押目的或維持押所秩序之必要，一律監聽、錄音，不符憲法保障訴訟權之意旨\n(D)受羈押被告與辯護人接見時監聽、錄音所獲得之資訊，得作為認定被告本案犯罪事實之證據，會妨害被告之防禦權",
        "choice_A": "(A)受羈押被告得選任辯護人，屬其憲法上訴訟權",
        "choice_B": "(B)受羈押被告之人身自由依法固受有限制，其他憲法權利之保障與一般人民毫無不同",
        "choice_C": "(C)律師接見受羈押被告時，不問是否為達成羈押目的或維持押所秩序之必要，一律監聽、錄音，不符憲法保障訴訟權之意旨",
        "choice_D": "(D)受羈押被告與辯護人接見時監聽、錄音所獲得之資訊，得作為認定被告本案犯罪事實之證據，會妨害被告之防禦權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)受羈押被告之人身自由依法固受有限制，其他憲法權利之保障與一般人民毫無不同"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，憲法第19條規定人民有依法律納稅之義務，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)僅指應由法律規定人民繳納稅捐之義務，不包括享受減免繳納之優惠\n(B)租稅構成要件包括租稅主體、租稅客體、稅率等，有法律保留原則之適用\n(C)稅基得由法律或法律明確授權之命令定之\n(D)若僅屬執行稅法之細節性、技術性次要事項，得由主管機關發布命令為必要之規範",
        "choice_A": "(A)僅指應由法律規定人民繳納稅捐之義務，不包括享受減免繳納之優惠",
        "choice_B": "(B)租稅構成要件包括租稅主體、租稅客體、稅率等，有法律保留原則之適用",
        "choice_C": "(C)稅基得由法律或法律明確授權之命令定之",
        "choice_D": "(D)若僅屬執行稅法之細節性、技術性次要事項，得由主管機關發布命令為必要之規範",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)僅指應由法律規定人民繳納稅捐之義務，不包括享受減免繳納之優惠"
      },
      {
        "question": "民法規定，未使相同性別2人，得為經營共同生活之目的，成立具有親密性及排他性之永久結合關係，依司法院釋字第748號解釋，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)屬立法上之重大瑕疵，牴觸憲法保障之婚姻自由\n(B)以何種形式達成婚姻自由之平等保護，屬立法形成之範圍\n(C)婚姻自由屬重要之基本權\n(D)以性傾向作為分類標準所為之差別待遇，應受最嚴格之審查",
        "choice_A": "(A)屬立法上之重大瑕疵，牴觸憲法保障之婚姻自由",
        "choice_B": "(B)以何種形式達成婚姻自由之平等保護，屬立法形成之範圍",
        "choice_C": "(C)婚姻自由屬重要之基本權",
        "choice_D": "(D)以性傾向作為分類標準所為之差別待遇，應受最嚴格之審查",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)以性傾向作為分類標準所為之差別待遇，應受最嚴格之審查"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，社會秩序維護法規定，無正當理由，跟追他人，經勸阻不聽者，處新臺幣3千元以下罰鍰或申誡，所保護被跟追人之自由權利，不包括下列何者？",
        "choices": "(A)行動自由\n(B)免於身心傷害之身體權\n(C)新聞採訪自由\n(D)個人資料之自主權",
        "choice_A": "(A)行動自由",
        "choice_B": "(B)免於身心傷害之身體權",
        "choice_C": "(C)新聞採訪自由",
        "choice_D": "(D)個人資料之自主權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)新聞採訪自由"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，有關憲法上總統豁免權之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)總統之刑事豁免權不及於因他人刑事案件而對總統所為之證據調查與證據保全\n(B)總統與他人訂立買賣契約而涉及民事訴訟者，總統可因其身分免予被訴\n(C)總統之刑事豁免權係指總統就其犯罪行為享有實體之免責權\n(D)總統豁免權雖係為總統之職位而設，但總統仍得拋棄此憲法賦予之特權",
        "choice_A": "(A)總統之刑事豁免權不及於因他人刑事案件而對總統所為之證據調查與證據保全",
        "choice_B": "(B)總統與他人訂立買賣契約而涉及民事訴訟者，總統可因其身分免予被訴",
        "choice_C": "(C)總統之刑事豁免權係指總統就其犯罪行為享有實體之免責權",
        "choice_D": "(D)總統豁免權雖係為總統之職位而設，但總統仍得拋棄此憲法賦予之特權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)總統之刑事豁免權不及於因他人刑事案件而對總統所為之證據調查與證據保全"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋，下列何者非屬「行政一體」之內涵？",
        "choices": "(A)行政有整體之考量，除憲法別有規定外，無論如何分工，最終仍須歸屬最高行政首長統籌指揮監督\n(B)憲法第53條明定行政院為國家最高行政機關，其目的在維護行政一體\n(C)基於責任政治原理，行政院掌理之行政事務，得經由行政院對立法院負責之途徑予以落實\n(D)國家之所有行政事務，包括地方自治團體在內，應經由層級節制，皆歸位階最高之總統指揮監督",
        "choice_A": "(A)行政有整體之考量，除憲法別有規定外，無論如何分工，最終仍須歸屬最高行政首長統籌指揮監督",
        "choice_B": "(B)憲法第53條明定行政院為國家最高行政機關，其目的在維護行政一體",
        "choice_C": "(C)基於責任政治原理，行政院掌理之行政事務，得經由行政院對立法院負責之途徑予以落實",
        "choice_D": "(D)國家之所有行政事務，包括地方自治團體在內，應經由層級節制，皆歸位階最高之總統指揮監督",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)國家之所有行政事務，包括地方自治團體在內，應經由層級節制，皆歸位階最高之總統指揮監督"
      },
      {
        "question": "立法院某委員會審議司法年度預算時，擬邀請地方法院院長甲到會備詢。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)地方法院院長亦具有法官身分，基於司法獨立的維護，毋庸出席\n(B)地方法院院長非司法院預算之編列者，立法院委員會不應邀請其出席\n(C)地方法院院長不對立法院負責，因此毋庸出席\n(D)地方法院院長負有行政職務，就涉及各法院預算之事項，有義務到會備詢",
        "choice_A": "(A)地方法院院長亦具有法官身分，基於司法獨立的維護，毋庸出席",
        "choice_B": "(B)地方法院院長非司法院預算之編列者，立法院委員會不應邀請其出席",
        "choice_C": "(C)地方法院院長不對立法院負責，因此毋庸出席",
        "choice_D": "(D)地方法院院長負有行政職務，就涉及各法院預算之事項，有義務到會備詢",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)地方法院院長負有行政職務，就涉及各法院預算之事項，有義務到會備詢"
      },
      {
        "question": "關於監察院之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)監察院院長由監察委員互選之\n(B)監察院依法設置監察院國家人權委員會\n(C)監察院對於總統的違法失職行為，可向司法院大法官提出彈劾案\n(D)監察委員現有總額三分之一以上，得向大法官聲請釋憲",
        "choice_A": "(A)監察院院長由監察委員互選之",
        "choice_B": "(B)監察院依法設置監察院國家人權委員會",
        "choice_C": "(C)監察院對於總統的違法失職行為，可向司法院大法官提出彈劾案",
        "choice_D": "(D)監察委員現有總額三分之一以上，得向大法官聲請釋憲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)監察院依法設置監察院國家人權委員會"
      },
      {
        "question": "關於憲法第80條「法官須超出黨派以外，依據法律獨立審判，不受任何干涉」之規定，依司法院大法官解釋及現行法制，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)大法官亦為憲法第80條之法官\n(B)「依據法律獨立審判」在解釋上包含不得違反憲法\n(C)「超出黨派以外」，依法官倫理之法律規範，包含法官不得參加政黨活動\n(D)「不受任何干涉」在解釋上包含司法院不得發布規範法官審理事項之規則",
        "choice_A": "(A)大法官亦為憲法第80條之法官",
        "choice_B": "(B)「依據法律獨立審判」在解釋上包含不得違反憲法",
        "choice_C": "(C)「超出黨派以外」，依法官倫理之法律規範，包含法官不得參加政黨活動",
        "choice_D": "(D)「不受任何干涉」在解釋上包含司法院不得發布規範法官審理事項之規則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)「不受任何干涉」在解釋上包含司法院不得發布規範法官審理事項之規則"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，有關「政治問題」之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)國會與政府間互動行為所產生之爭議，皆屬「政治問題」\n(B)中華民國固有疆域範圍之界定，屬於「政治問題」\n(C)立法院拒絕行使監察委員之同意權，屬於「政治問題」\n(D)立法委員選區劃分之爭議，皆屬「政治問題」",
        "choice_A": "(A)國會與政府間互動行為所產生之爭議，皆屬「政治問題」",
        "choice_B": "(B)中華民國固有疆域範圍之界定，屬於「政治問題」",
        "choice_C": "(C)立法院拒絕行使監察委員之同意權，屬於「政治問題」",
        "choice_D": "(D)立法委員選區劃分之爭議，皆屬「政治問題」",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)中華民國固有疆域範圍之界定，屬於「政治問題」"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三家公司因囤積物資，被主管機關依同一法律各處1億元罰鍰。甲、乙不服，提起行政爭訟，於敗訴確定後，各自聲請大法官解釋，分別經大法官受理。嗣大法官就甲之聲請宣告法律違憲，並諭知該規定於1年後失其效力。丙未提起行政救濟，亦未聲請大法官解釋。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)僅甲、乙得提起再審之訴\n(B)甲、乙、丙均得提起再審之訴\n(C)僅甲得提起再審之訴\n(D)甲、乙、丙均不得提起再審之訴",
        "choice_A": "(A)僅甲、乙得提起再審之訴",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙均得提起再審之訴",
        "choice_C": "(C)僅甲得提起再審之訴",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙均不得提起再審之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)僅甲、乙得提起再審之訴"
      },
      {
        "question": "有關原住民族之保障，依憲法及相關司法院大法官解釋，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)國家有保障扶助並促進原住民族發展之義務\n(B)國家對於原住民族之積極優惠措施，應視實際需求定期修正檢討\n(C)政府採購法要求未進用原住民之廠商繳納代金，如超過採購金額半數，應有適當減輕機制，否則違憲\n(D)政府採購法要求未進用原住民之廠商繳納代金，係為貫徹憲法規定各民族一律平等之要求",
        "choice_A": "(A)國家有保障扶助並促進原住民族發展之義務",
        "choice_B": "(B)國家對於原住民族之積極優惠措施，應視實際需求定期修正檢討",
        "choice_C": "(C)政府採購法要求未進用原住民之廠商繳納代金，如超過採購金額半數，應有適當減輕機制，否則違憲",
        "choice_D": "(D)政府採購法要求未進用原住民之廠商繳納代金，係為貫徹憲法規定各民族一律平等之要求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)政府採購法要求未進用原住民之廠商繳納代金，如超過採購金額半數，應有適當減輕機制，否則違憲"
      },
      {
        "question": "有關地方自治團體訂定涉及人民權利之罰則規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)基於憲法第23條之規定，地方自治團體完全不得訂定涉及人民權利事項之罰則\n(B)基於憲法有關地方自治之規範精神，地方自治團體訂定罰則時，不受憲法第23條之拘束\n(C)地方自治團體，得依中央法律授權，訂定行政罰\n(D)基於自治事項與委辦事項之區別，地方自治團體僅得針對委辦事項自行訂定罰則",
        "choice_A": "(A)基於憲法第23條之規定，地方自治團體完全不得訂定涉及人民權利事項之罰則",
        "choice_B": "(B)基於憲法有關地方自治之規範精神，地方自治團體訂定罰則時，不受憲法第23條之拘束",
        "choice_C": "(C)地方自治團體，得依中央法律授權，訂定行政罰",
        "choice_D": "(D)基於自治事項與委辦事項之區別，地方自治團體僅得針對委辦事項自行訂定罰則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)地方自治團體，得依中央法律授權，訂定行政罰"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬國家所作成之私法行為？",
        "choices": "(A)高雄市政府因辦公廳舍之需要租賃房屋\n(B)交通部臺灣鐵路管理局提供運輸服務\n(C)勞動部勞工保險局提供失業給付\n(D)臺北市政府因開市政會議訂購午餐便當",
        "choice_A": "(A)高雄市政府因辦公廳舍之需要租賃房屋",
        "choice_B": "(B)交通部臺灣鐵路管理局提供運輸服務",
        "choice_C": "(C)勞動部勞工保險局提供失業給付",
        "choice_D": "(D)臺北市政府因開市政會議訂購午餐便當",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)勞動部勞工保險局提供失業給付"
      },
      {
        "question": "下列何項爭議，非得依行政訴訟法提起行政訴訟？",
        "choices": "(A)請領公教人員保險養老給付之爭議\n(B)中央健康保險署與全民健康保險醫事服務機構關於特約之爭議\n(C)政府採購廠商與機關間關於決標之爭議\n(D)主管機關終止公務人員配住宿舍關係之爭議",
        "choice_A": "(A)請領公教人員保險養老給付之爭議",
        "choice_B": "(B)中央健康保險署與全民健康保險醫事服務機構關於特約之爭議",
        "choice_C": "(C)政府採購廠商與機關間關於決標之爭議",
        "choice_D": "(D)主管機關終止公務人員配住宿舍關係之爭議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)主管機關終止公務人員配住宿舍關係之爭議"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，關於行政主管機關就行政法規所為之釋示，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)行政釋示自法規生效之日起有其適用\n(B)行政釋示對於法官無法律上拘束力\n(C)行政機關變更函釋，前函釋並非當然錯誤\n(D)行政機關變更函釋，關於新舊函釋之適用，採從新從優原則",
        "choice_A": "(A)行政釋示自法規生效之日起有其適用",
        "choice_B": "(B)行政釋示對於法官無法律上拘束力",
        "choice_C": "(C)行政機關變更函釋，前函釋並非當然錯誤",
        "choice_D": "(D)行政機關變更函釋，關於新舊函釋之適用，採從新從優原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)行政機關變更函釋，關於新舊函釋之適用，採從新從優原則"
      },
      {
        "question": "藥害救濟法第13條第9款所定有關常見且可預期之藥物不良反應，不得申請藥害救濟。依司法院釋字第767號解釋意旨，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)將常見且可預期之藥物不良反應完全排除於得申請藥害救濟範圍之外，與比例原則無違\n(B)「常見」、「可預期」之意義，於個案中經由適當組成之機構依其專業知識加以認定及判斷，司法不再予以審查\n(C)所謂「常見且可預期之藥物不良反應」，雖屬不確定法律概念，但依據一般人民日常生活與語言經驗，尚非難以理解，未違反法律明確性原則\n(D)藥害救濟之給付對象、要件及不予救濟範圍之事項，屬社會政策立法，立法者自得斟酌國家財力、資源之有效運用及其他實際狀況，為妥適規定，享有較大之裁量空間",
        "choice_A": "(A)將常見且可預期之藥物不良反應完全排除於得申請藥害救濟範圍之外，與比例原則無違",
        "choice_B": "(B)「常見」、「可預期」之意義，於個案中經由適當組成之機構依其專業知識加以認定及判斷，司法不再予以審查",
        "choice_C": "(C)所謂「常見且可預期之藥物不良反應」，雖屬不確定法律概念，但依據一般人民日常生活與語言經驗，尚非難以理解，未違反法律明確性原則",
        "choice_D": "(D)藥害救濟之給付對象、要件及不予救濟範圍之事項，屬社會政策立法，立法者自得斟酌國家財力、資源之有效運用及其他實際狀況，為妥適規定，享有較大之裁量空間",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)「常見」、「可預期」之意義，於個案中經由適當組成之機構依其專業知識加以認定及判斷，司法不再予以審查"
      },
      {
        "question": "關於依法行政之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)行政機關作成所有行政行為皆須有法律依據\n(B)在裁量行政領域，行政機關不受法之拘束\n(C)國家為達成給付行政之任務，於法規未明定時，得選擇以公法上行為或私法上行為作為實施之手段\n(D)行政內部屬法外空間，行政主體所為內部行政行為不受法之拘束",
        "choice_A": "(A)行政機關作成所有行政行為皆須有法律依據",
        "choice_B": "(B)在裁量行政領域，行政機關不受法之拘束",
        "choice_C": "(C)國家為達成給付行政之任務，於法規未明定時，得選擇以公法上行為或私法上行為作為實施之手段",
        "choice_D": "(D)行政內部屬法外空間，行政主體所為內部行政行為不受法之拘束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)國家為達成給付行政之任務，於法規未明定時，得選擇以公法上行為或私法上行為作為實施之手段"
      },
      {
        "question": "司法院釋字第553號解釋謂：「地方自治團體處理……委辦事項……，……中央……亦得就行政作業之合目的性等實施……監督」其情形與下列何者之審查相似？",
        "choices": "(A)行政法院依行政訴訟法第200條審查人民提起課予義務訴訟是否「有理由」\n(B)行政法院依行政訴訟法第201條審查行政處分有無「濫用權力」\n(C)原處分機關依訴願法第58條重新審查原處分是否「妥當」\n(D)行政機關依行政程序法第10條審查機關本身行使裁量權有無「符合法規授權之目的」",
        "choice_A": "(A)行政法院依行政訴訟法第200條審查人民提起課予義務訴訟是否「有理由」",
        "choice_B": "(B)行政法院依行政訴訟法第201條審查行政處分有無「濫用權力」",
        "choice_C": "(C)原處分機關依訴願法第58條重新審查原處分是否「妥當」",
        "choice_D": "(D)行政機關依行政程序法第10條審查機關本身行使裁量權有無「符合法規授權之目的」",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)原處分機關依訴願法第58條重新審查原處分是否「妥當」"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，關於受刑人不服監獄處分或其他管理措施時之救濟制度，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)均不得向法院提起訴訟請求救濟\n(B)立法機關得基於立法形成自由，視相關措施侵害受刑人權利之程度，設計屬機關內部自我省查糾正之申訴程序\n(C)監獄處分或其他管理措施乃刑事判決之執行，自屬刑事訴訟審判權範圍\n(D)相關案件，因侵害受刑人之基本權利尚屬輕微，故適用行政訴訟法簡易訴訟程序，但應經言詞辯論",
        "choice_A": "(A)均不得向法院提起訴訟請求救濟",
        "choice_B": "(B)立法機關得基於立法形成自由，視相關措施侵害受刑人權利之程度，設計屬機關內部自我省查糾正之申訴程序",
        "choice_C": "(C)監獄處分或其他管理措施乃刑事判決之執行，自屬刑事訴訟審判權範圍",
        "choice_D": "(D)相關案件，因侵害受刑人之基本權利尚屬輕微，故適用行政訴訟法簡易訴訟程序，但應經言詞辯論",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)立法機關得基於立法形成自由，視相關措施侵害受刑人權利之程度，設計屬機關內部自我省查糾正之申訴程序"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，關於獨立機關之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)承認獨立機關之存在，主要目的在法律規定範圍內，排除上級機關所為對其具體個案決定之指揮與監督\n(B)立法院經由立法賦予獨立機關獨立性與自主性之同時，仍應保留行政院院長對獨立機關重要人事之一定決定權限\n(C)立法院經由立法設置獨立機關，使其得依據法律獨立行使職權並自主運作，旨在強化行政一體及責任政治之要求\n(D)行政院院長更迭時，獨立機關委員因享有任期保障，故毋庸與行政院院長同進退",
        "choice_A": "(A)承認獨立機關之存在，主要目的在法律規定範圍內，排除上級機關所為對其具體個案決定之指揮與監督",
        "choice_B": "(B)立法院經由立法賦予獨立機關獨立性與自主性之同時，仍應保留行政院院長對獨立機關重要人事之一定決定權限",
        "choice_C": "(C)立法院經由立法設置獨立機關，使其得依據法律獨立行使職權並自主運作，旨在強化行政一體及責任政治之要求",
        "choice_D": "(D)行政院院長更迭時，獨立機關委員因享有任期保障，故毋庸與行政院院長同進退",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)立法院經由立法設置獨立機關，使其得依據法律獨立行使職權並自主運作，旨在強化行政一體及責任政治之要求"
      },
      {
        "question": "直轄市政府（下稱市政府）成立由各相關業務主管機關組成之聯合稽查小組，針對特種行業等進行行政檢查。關於此種聯合稽查行為之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)聯合稽查小組由業務不相隸屬之機關組成，不排除各組成機關間以行政協助方式進行檢查業務\n(B)聯合稽查行為不涉及行政機關管轄權之移轉或變更\n(C)聯合稽查中發現違章情事而為裁罰時，如涉及跨機關權限之行使，一律以市政府為原處分機關\n(D)各機關執行聯合稽查，如參與之機關對管轄權歸屬有爭議時，由市政府決定之",
        "choice_A": "(A)聯合稽查小組由業務不相隸屬之機關組成，不排除各組成機關間以行政協助方式進行檢查業務",
        "choice_B": "(B)聯合稽查行為不涉及行政機關管轄權之移轉或變更",
        "choice_C": "(C)聯合稽查中發現違章情事而為裁罰時，如涉及跨機關權限之行使，一律以市政府為原處分機關",
        "choice_D": "(D)各機關執行聯合稽查，如參與之機關對管轄權歸屬有爭議時，由市政府決定之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)聯合稽查中發現違章情事而為裁罰時，如涉及跨機關權限之行使，一律以市政府為原處分機關"
      },
      {
        "question": "地方自治團體不服自治監督機關就其自治規則函告無效之決定，依地方制度法規定，應為如何之法律救濟？",
        "choices": "(A)申請行政院協調爭議\n(B)提起確認自治權存在之訴訟\n(C)向原自治監督機關申請覆議\n(D)聲請司法院解釋",
        "choice_A": "(A)申請行政院協調爭議",
        "choice_B": "(B)提起確認自治權存在之訴訟",
        "choice_C": "(C)向原自治監督機關申請覆議",
        "choice_D": "(D)聲請司法院解釋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)聲請司法院解釋"
      },
      {
        "question": "關於公務人員考績，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)公務人員平時考核懲處之構成要件，均應以公務人員考績法定之，不得授權以法規命令定之\n(B)服務機關對於考績評定雖具判斷餘地，但若有恣意濫用情事，法院仍得撤銷\n(C)公務人員專案考績於平時辦理之，無須與年終考績一併辦理\n(D)公務人員不服年終考績丙等之評定，得提起復審及行政訴訟以為救濟",
        "choice_A": "(A)公務人員平時考核懲處之構成要件，均應以公務人員考績法定之，不得授權以法規命令定之",
        "choice_B": "(B)服務機關對於考績評定雖具判斷餘地，但若有恣意濫用情事，法院仍得撤銷",
        "choice_C": "(C)公務人員專案考績於平時辦理之，無須與年終考績一併辦理",
        "choice_D": "(D)公務人員不服年終考績丙等之評定，得提起復審及行政訴訟以為救濟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)公務人員平時考核懲處之構成要件，均應以公務人員考績法定之，不得授權以法規命令定之"
      },
      {
        "question": "公務人員發生下列何種情事，得依公務人員保障法請求救濟？",
        "choices": "(A)使用市立公園運動設施受傷請求國家賠償\n(B)經服務機關調查性騷擾成立予以記大過懲處\n(C)申報綜合所得稅子女教育學費特別扣除額遭剔除\n(D)因調職而遭原服務機關要求返還宿舍",
        "choice_A": "(A)使用市立公園運動設施受傷請求國家賠償",
        "choice_B": "(B)經服務機關調查性騷擾成立予以記大過懲處",
        "choice_C": "(C)申報綜合所得稅子女教育學費特別扣除額遭剔除",
        "choice_D": "(D)因調職而遭原服務機關要求返還宿舍",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)經服務機關調查性騷擾成立予以記大過懲處"
      },
      {
        "question": "關於行政規則，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)其訂定無須有法律之授權\n(B)不必然須登載政府公報發布之\n(C)內容若牴觸上級機關之命令者，不當然無效\n(D)內容若牴觸原發布機關之其他函釋，不當然違法",
        "choice_A": "(A)其訂定無須有法律之授權",
        "choice_B": "(B)不必然須登載政府公報發布之",
        "choice_C": "(C)內容若牴觸上級機關之命令者，不當然無效",
        "choice_D": "(D)內容若牴觸原發布機關之其他函釋，不當然違法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)內容若牴觸上級機關之命令者，不當然無效"
      },
      {
        "question": "行政法院法官審理個案時，縱認下列何種命令違憲，亦不得逕行拒絕適用？",
        "choices": "(A)緊急命令\n(B)法規命令\n(C)職權命令\n(D)行政規則",
        "choice_A": "(A)緊急命令",
        "choice_B": "(B)法規命令",
        "choice_C": "(C)職權命令",
        "choice_D": "(D)行政規則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)緊急命令"
      },
      {
        "question": "關於行政處分之附款，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)行政處分之附加附款，不以行政機關有裁量權為限\n(B)行政處分附款之內容經相對人同意者，即無不當聯結禁止原則之適用\n(C)附負擔之行政處分，因受益人未履行該負擔而遭廢止，無須給予受益人信賴保護之損失補償\n(D)行政處分之附加附款，原則上不排除以締結行政契約之方式代替之",
        "choice_A": "(A)行政處分之附加附款，不以行政機關有裁量權為限",
        "choice_B": "(B)行政處分附款之內容經相對人同意者，即無不當聯結禁止原則之適用",
        "choice_C": "(C)附負擔之行政處分，因受益人未履行該負擔而遭廢止，無須給予受益人信賴保護之損失補償",
        "choice_D": "(D)行政處分之附加附款，原則上不排除以締結行政契約之方式代替之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)行政處分附款之內容經相對人同意者，即無不當聯結禁止原則之適用"
      },
      {
        "question": "甲向主管機關A申請建造執照遭否准，其認為A對資料有誤判之情事，遂敘明事由函請A再次審核。A經重新檢視所有申請資料後，仍否准申請並函復甲。此函復之法律性質為何？",
        "choices": "(A)觀念通知\n(B)行政指導\n(C)行政處分\n(D)行政契約",
        "choice_A": "(A)觀念通知",
        "choice_B": "(B)行政指導",
        "choice_C": "(C)行政處分",
        "choice_D": "(D)行政契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政處分"
      },
      {
        "question": "依行政程序法規定，提供金錢給付之授益行政處分經撤銷後，關於受益人應返還受領之給付，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)受益人返還受領給付之義務，於授益行政處分撤銷前即已存在\n(B)行政機關得以口頭通知方式確認返還之範圍\n(C)受益人受領之給付已不存在者，行政機關一律不得請求返還\n(D)請求返還給付之行政處分，因人民提起訴願而不得移送行政執行",
        "choice_A": "(A)受益人返還受領給付之義務，於授益行政處分撤銷前即已存在",
        "choice_B": "(B)行政機關得以口頭通知方式確認返還之範圍",
        "choice_C": "(C)受益人受領之給付已不存在者，行政機關一律不得請求返還",
        "choice_D": "(D)請求返還給付之行政處分，因人民提起訴願而不得移送行政執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)請求返還給付之行政處分，因人民提起訴願而不得移送行政執行"
      },
      {
        "question": "依行政程序法第126條規定，行政機關基於下列何種原因而廢止授益行政處分，應補償受益人因信賴該處分致遭受之財產上損失？",
        "choices": "(A)附負擔之行政處分，受益人未履行該負擔\n(B)行政處分所依據之事實事後發生變更，致不廢止對公益有危害\n(C)法規准許廢止\n(D)原處分機關保留行政處分之廢止權",
        "choice_A": "(A)附負擔之行政處分，受益人未履行該負擔",
        "choice_B": "(B)行政處分所依據之事實事後發生變更，致不廢止對公益有危害",
        "choice_C": "(C)法規准許廢止",
        "choice_D": "(D)原處分機關保留行政處分之廢止權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)行政處分所依據之事實事後發生變更，致不廢止對公益有危害"
      },
      {
        "question": "關於代替行政處分之行政契約，於下列何種情形，非屬無效？",
        "choices": "(A)締約雙方不知行政契約須以書面締結，因此以口頭協議為之\n(B)締約雙方不知與契約內容相同之行政處分有得撤銷之違法原因\n(C)締約雙方不知所定雙務契約中彼此之給付顯不相當\n(D)締約雙方不知契約內容違背公序良俗",
        "choice_A": "(A)締約雙方不知行政契約須以書面締結，因此以口頭協議為之",
        "choice_B": "(B)締約雙方不知與契約內容相同之行政處分有得撤銷之違法原因",
        "choice_C": "(C)締約雙方不知所定雙務契約中彼此之給付顯不相當",
        "choice_D": "(D)締約雙方不知契約內容違背公序良俗",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)締約雙方不知與契約內容相同之行政處分有得撤銷之違法原因"
      },
      {
        "question": "依行政程序法規定，行政契約約定自願接受執行時，其執行應準用下列何者規定，向地方法院行政訴訟庭提出聲請？",
        "choices": "(A)強制執行法\n(B)行政執行法\n(C)行政訴訟法\n(D)民事訴訟法",
        "choice_A": "(A)強制執行法",
        "choice_B": "(B)行政執行法",
        "choice_C": "(C)行政訴訟法",
        "choice_D": "(D)民事訴訟法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政訴訟法"
      },
      {
        "question": "依司法實務見解，有關公立學校與聘任教師間之法律關係，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)公立學校係各級政府依法令設置實施教育之機構，具有行政機關之地位\n(B)公立學校教師之聘任，為行政契約\n(C)公立學校依法作成解聘、停聘或不續聘之決定，為行政處分\n(D)教師不服公立學校解聘、停聘或不續聘之決定者，應以學校為被告，提起確認聘約關係存在之訴",
        "choice_A": "(A)公立學校係各級政府依法令設置實施教育之機構，具有行政機關之地位",
        "choice_B": "(B)公立學校教師之聘任，為行政契約",
        "choice_C": "(C)公立學校依法作成解聘、停聘或不續聘之決定，為行政處分",
        "choice_D": "(D)教師不服公立學校解聘、停聘或不續聘之決定者，應以學校為被告，提起確認聘約關係存在之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)教師不服公立學校解聘、停聘或不續聘之決定者，應以學校為被告，提起確認聘約關係存在之訴"
      },
      {
        "question": "某市公園管理自治條例規定，違規停車者，處新臺幣（下同）600元以上3,000元以下罰鍰，且無免除處罰之規定。甲違規停車，主管機關認甲有行政罰法規定得減輕處罰之事由，除法規別有規定外，裁罰額度範圍為何？",
        "choices": "(A)600元以下\n(B)200元以上，1,000元以下\n(C)300元以上，1,500元以下\n(D)600元以上，3,000元以下",
        "choice_A": "(A)600元以下",
        "choice_B": "(B)200元以上，1,000元以下",
        "choice_C": "(C)300元以上，1,500元以下",
        "choice_D": "(D)600元以上，3,000元以下",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)300元以上，1,500元以下"
      },
      {
        "question": "依司法實務見解，下列何者違反一行為不二罰原則？",
        "choices": "(A)未領有駕駛執照之甲，飲酒後駕車，主管機關依道路交通管理處罰條例相關規定分別處罰\n(B)乙以偽造文件投標政府採購案件，招標機關依政府採購法第31條規定沒收押標金新臺幣100萬元，並依同法第101條規定通知將刊登公報及停權3年\n(C)丙進口貨物一批，未據實申報，主管機關依逃漏進口稅、貨物稅及營業稅規定分別處罰\n(D)丁非藥商，以單一之意思於電視上為藥物廣告，主管機關依藥事法規定，按刊播廣告次數，分別處罰",
        "choice_A": "(A)未領有駕駛執照之甲，飲酒後駕車，主管機關依道路交通管理處罰條例相關規定分別處罰",
        "choice_B": "(B)乙以偽造文件投標政府採購案件，招標機關依政府採購法第31條規定沒收押標金新臺幣100萬元，並依同法第101條規定通知將刊登公報及停權3年",
        "choice_C": "(C)丙進口貨物一批，未據實申報，主管機關依逃漏進口稅、貨物稅及營業稅規定分別處罰",
        "choice_D": "(D)丁非藥商，以單一之意思於電視上為藥物廣告，主管機關依藥事法規定，按刊播廣告次數，分別處罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丁非藥商，以單一之意思於電視上為藥物廣告，主管機關依藥事法規定，按刊播廣告次數，分別處罰"
      },
      {
        "question": "關於公物，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)公物之設定及廢止為一般處分\n(B)直接供行政機關執行任務使用之行政用物，亦屬公物\n(C)既成道路因未經由法律行為之設定，且為私有，非屬公物\n(D)地下水為天然資源，屬於國家所有，亦屬公物",
        "choice_A": "(A)公物之設定及廢止為一般處分",
        "choice_B": "(B)直接供行政機關執行任務使用之行政用物，亦屬公物",
        "choice_C": "(C)既成道路因未經由法律行為之設定，且為私有，非屬公物",
        "choice_D": "(D)地下水為天然資源，屬於國家所有，亦屬公物",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)既成道路因未經由法律行為之設定，且為私有，非屬公物"
      },
      {
        "question": "地政機關在土地登記簿上之「其他登記事項欄」註記「涉及違法地目變更，土地使用仍應受原地目限制」等文字。所有權人不服，請求註銷該註記，遭地政機關拒絕後，依司法實務見解，應為如何之救濟？",
        "choices": "(A)系爭註記破壞所有權之圓滿性，影響第三人交易意願，為行政處分，所有權人應循序提起訴願及撤銷訴訟\n(B)所有權人請求地政機關排除系爭註記，遭拒絕後，應循序提起訴願及課予義務訴訟\n(C)系爭註記未改變土地使用管制，自非行政處分，所有權人應提起一般給付訴訟，請求法院判命地政機關註銷該註記\n(D)所有權人僅能依國家賠償法，向地政機關請求賠償因該註記所生之交易損失",
        "choice_A": "(A)系爭註記破壞所有權之圓滿性，影響第三人交易意願，為行政處分，所有權人應循序提起訴願及撤銷訴訟",
        "choice_B": "(B)所有權人請求地政機關排除系爭註記，遭拒絕後，應循序提起訴願及課予義務訴訟",
        "choice_C": "(C)系爭註記未改變土地使用管制，自非行政處分，所有權人應提起一般給付訴訟，請求法院判命地政機關註銷該註記",
        "choice_D": "(D)所有權人僅能依國家賠償法，向地政機關請求賠償因該註記所生之交易損失",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)系爭註記未改變土地使用管制，自非行政處分，所有權人應提起一般給付訴訟，請求法院判命地政機關註銷該註記"
      },
      {
        "question": "關於行政執行法所規定之拘提及管收，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)管收之目的在於貫徹公法上金錢給付義務，故遭管收之義務人，得因此免除義務之履行\n(B)管收，應由執行機關聲請法院裁定\n(C)拘提僅得由法務部行政執行署所屬各分署執行之，不得請求其他機關為職務協助\n(D)拘提義務人不得超過24小時，但經訊問後，認有管收必要者，得延長拘提24小時，且以延長一次為限",
        "choice_A": "(A)管收之目的在於貫徹公法上金錢給付義務，故遭管收之義務人，得因此免除義務之履行",
        "choice_B": "(B)管收，應由執行機關聲請法院裁定",
        "choice_C": "(C)拘提僅得由法務部行政執行署所屬各分署執行之，不得請求其他機關為職務協助",
        "choice_D": "(D)拘提義務人不得超過24小時，但經訊問後，認有管收必要者，得延長拘提24小時，且以延長一次為限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)管收，應由執行機關聲請法院裁定"
      },
      {
        "question": "關於行政程序法所定之行政程序，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)行政處分之相對人為公同共有人時，對公同共有人中之一人為送達者，即對全體公同共有人發生送達效力\n(B)行政機關於行政程序中，應依職權或當事人申請，調查事實及證據，並對當事人有利及不利事項一律注意\n(C)行政執行機關對義務人限制住居時，均應於處分前給予義務人陳述意見，方符正當行政程序之要求\n(D)行政機關作成經聽證程序之行政處分時，應受聽證結果之拘束",
        "choice_A": "(A)行政處分之相對人為公同共有人時，對公同共有人中之一人為送達者，即對全體公同共有人發生送達效力",
        "choice_B": "(B)行政機關於行政程序中，應依職權或當事人申請，調查事實及證據，並對當事人有利及不利事項一律注意",
        "choice_C": "(C)行政執行機關對義務人限制住居時，均應於處分前給予義務人陳述意見，方符正當行政程序之要求",
        "choice_D": "(D)行政機關作成經聽證程序之行政處分時，應受聽證結果之拘束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)行政機關於行政程序中，應依職權或當事人申請，調查事實及證據，並對當事人有利及不利事項一律注意"
      },
      {
        "question": "比較行政程序法所定之閱覽卷宗與政府資訊公開法之政府資訊公開，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)行政程序法與政府資訊公開法所規定之資訊申請人，資格要件並無不同\n(B)政府資訊公開法及行政程序法就資訊錯誤之情況，均有請求更正之規定\n(C)涉及機關作成決定前擬稿或其他準備作業之資訊，依行政程序法及政府資訊公開法之規定，皆應不予公開或提供\n(D)申請人對於否准閱覽卷宗或政府資訊公開之決定不服時，均得逕行提起行政訴訟，無庸踐行先行程序",
        "choice_A": "(A)行政程序法與政府資訊公開法所規定之資訊申請人，資格要件並無不同",
        "choice_B": "(B)政府資訊公開法及行政程序法就資訊錯誤之情況，均有請求更正之規定",
        "choice_C": "(C)涉及機關作成決定前擬稿或其他準備作業之資訊，依行政程序法及政府資訊公開法之規定，皆應不予公開或提供",
        "choice_D": "(D)申請人對於否准閱覽卷宗或政府資訊公開之決定不服時，均得逕行提起行政訴訟，無庸踐行先行程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)政府資訊公開法及行政程序法就資訊錯誤之情況，均有請求更正之規定"
      },
      {
        "question": "甲向A縣選舉委員會（下稱A縣選委會）申請登記為A縣某屆縣議員候選人。案經中央選舉委員會以甲犯有刑法妨害投票罪，經判決確定為由，否准甲登記為 A 縣議員候選人之申請，並由 A 縣選委會轉知甲。甲不服，應以何者為被告，循序提起行政訴訟？",
        "choices": "(A)A縣選委會\n(B)A縣政府\n(C)中央選舉委員會\n(D)行政院",
        "choice_A": "(A)A縣選委會",
        "choice_B": "(B)A縣政府",
        "choice_C": "(C)中央選舉委員會",
        "choice_D": "(D)行政院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)中央選舉委員會"
      },
      {
        "question": "甲財團法人受乙機關委託辦理補助事項。甲以自己名義對丙作成否准其申請補助之行政處分，丙不服，提起訴願。依訴願法規定，訴願之管轄機關為何？",
        "choices": "(A)甲財團法人\n(B)乙機關\n(C)甲財團法人之主管機關\n(D)甲財團法人之設立機關",
        "choice_A": "(A)甲財團法人",
        "choice_B": "(B)乙機關",
        "choice_C": "(C)甲財團法人之主管機關",
        "choice_D": "(D)甲財團法人之設立機關",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙機關"
      },
      {
        "question": "甲公益團體以書面敘明，乙主管機關疏於執行廢棄物清理法第71條第1項所定命丙違規行為人限期移除其違法回填廢棄物，並告知乙機關。如乙機關於該書面送達之日起60日內仍怠於執行該具體之職務行為，甲得提起何種類型之行政訴訟？",
        "choices": "(A)將乙機關怠於執行職務之行為視為否准處分，提起撤銷訴訟，請求撤銷該否准處分\n(B)提起怠為處分之課予義務訴訟，請求判命乙機關作成令丙限期移除其違法回填廢棄物之行政處分\n(C)提起確認訴訟，請求確認乙機關怠於執行職務為違法\n(D)依廢棄物清理法第72條第1項規定提起一般給付訴訟，請求判命乙機關依法執行法定職務",
        "choice_A": "(A)將乙機關怠於執行職務之行為視為否准處分，提起撤銷訴訟，請求撤銷該否准處分",
        "choice_B": "(B)提起怠為處分之課予義務訴訟，請求判命乙機關作成令丙限期移除其違法回填廢棄物之行政處分",
        "choice_C": "(C)提起確認訴訟，請求確認乙機關怠於執行職務為違法",
        "choice_D": "(D)依廢棄物清理法第72條第1項規定提起一般給付訴訟，請求判命乙機關依法執行法定職務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)提起怠為處分之課予義務訴訟，請求判命乙機關作成令丙限期移除其違法回填廢棄物之行政處分"
      },
      {
        "question": "下列何種民事訴訟之制度，為行政訴訟所不採？",
        "choices": "(A)公示催告\n(B)假處分\n(C)假扣押\n(D)證據保全",
        "choice_A": "(A)公示催告",
        "choice_B": "(B)假處分",
        "choice_C": "(C)假扣押",
        "choice_D": "(D)證據保全",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)公示催告"
      },
      {
        "question": "依國家賠償法規定，下列何者有可能因輕過失即遭賠償義務機關求償？",
        "choices": "(A)該法所定之公務員\n(B)該法所定就損害原因有應負責任之人\n(C)該法所定受委託行使公權力之個人\n(D)該法所定有審判或追訴職務之公務員",
        "choice_A": "(A)該法所定之公務員",
        "choice_B": "(B)該法所定就損害原因有應負責任之人",
        "choice_C": "(C)該法所定受委託行使公權力之個人",
        "choice_D": "(D)該法所定有審判或追訴職務之公務員",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)該法所定就損害原因有應負責任之人"
      },
      {
        "question": "關於國家所負之損害賠償責任，依國家賠償法規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)國家賠償之方法以金錢賠償為原則\n(B)國家賠償之範圍含被害人之所受損害及所失利益\n(C)國家賠償之範圍僅限於財產上損害，不包括非財產上損害\n(D)國家賠償之計算，適用與有過失原則",
        "choice_A": "(A)國家賠償之方法以金錢賠償為原則",
        "choice_B": "(B)國家賠償之範圍含被害人之所受損害及所失利益",
        "choice_C": "(C)國家賠償之範圍僅限於財產上損害，不包括非財產上損害",
        "choice_D": "(D)國家賠償之計算，適用與有過失原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)國家賠償之範圍僅限於財產上損害，不包括非財產上損害"
      },
      {
        "question": "關於國家賠償與損失補償之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)依國家賠償法規定，因公務員違法行為所生之國家賠償責任，不以公務員有故意或過失為必要\n(B)因公務員合法行使公權力行為，造成人民財產或其他權利受到侵害，且因公益而特別犧牲時，屬於損失補償問題\n(C)人民向稅捐機關請求退還溢納之稅款，此種請求權之性質屬於損失補償請求權\n(D)依國家賠償法規定，因公務員違法行為所生之國家賠償責任，賠償義務機關於賠償受害人後不得向公務員求償",
        "choice_A": "(A)依國家賠償法規定，因公務員違法行為所生之國家賠償責任，不以公務員有故意或過失為必要",
        "choice_B": "(B)因公務員合法行使公權力行為，造成人民財產或其他權利受到侵害，且因公益而特別犧牲時，屬於損失補償問題",
        "choice_C": "(C)人民向稅捐機關請求退還溢納之稅款，此種請求權之性質屬於損失補償請求權",
        "choice_D": "(D)依國家賠償法規定，因公務員違法行為所生之國家賠償責任，賠償義務機關於賠償受害人後不得向公務員求償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)因公務員合法行使公權力行為，造成人民財產或其他權利受到侵害，且因公益而特別犧牲時，屬於損失補償問題"
      },
      {
        "question": "國際法院規約第38條常被引用說明國際法的淵源，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)國際法院的判決對當事國及本案有拘束力\n(B)即使當事國不同意，法院仍可適用公允及善良（exaequoetbono）原則解決爭端\n(C)文明國家所承認的法律一般原則亦為國際法的淵源\n(D)習慣國際法的形成需要多長時間並無絕對標準",
        "choice_A": "(A)國際法院的判決對當事國及本案有拘束力",
        "choice_B": "(B)即使當事國不同意，法院仍可適用公允及善良（exaequoetbono）原則解決爭端",
        "choice_C": "(C)文明國家所承認的法律一般原則亦為國際法的淵源",
        "choice_D": "(D)習慣國際法的形成需要多長時間並無絕對標準",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)即使當事國不同意，法院仍可適用公允及善良（exaequoetbono）原則解決爭端"
      },
      {
        "question": "有關1969年條約法公約關於保留的規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)保留之提出應以書面為之\n(B)除條約另有規定外，保留隨時得撤回，無須保留接受國之同意\n(C)當事國所提出的保留不得違背條約之目的與宗旨\n(D)全部條約在保留提出國與保留反對國之間，均不生條約效力",
        "choice_A": "(A)保留之提出應以書面為之",
        "choice_B": "(B)除條約另有規定外，保留隨時得撤回，無須保留接受國之同意",
        "choice_C": "(C)當事國所提出的保留不得違背條約之目的與宗旨",
        "choice_D": "(D)全部條約在保留提出國與保留反對國之間，均不生條約效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)全部條約在保留提出國與保留反對國之間，均不生條約效力"
      },
      {
        "question": "有關特定政治實體是否具備國家屬性，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)政府能否在其領域內制定並執行法律，為判斷有效統治的重要標準\n(B)A國之國家屬性並不因B國主張A之全部領土均為B國領土，而當然喪失\n(C)C國主張特定地區為其固有領土，但實際上未能有效管轄該領土，將減損其國家屬性\n(D)一國依條約將部分政府權能交由他國行使，並無礙其獨立性",
        "choice_A": "(A)政府能否在其領域內制定並執行法律，為判斷有效統治的重要標準",
        "choice_B": "(B)A國之國家屬性並不因B國主張A之全部領土均為B國領土，而當然喪失",
        "choice_C": "(C)C國主張特定地區為其固有領土，但實際上未能有效管轄該領土，將減損其國家屬性",
        "choice_D": "(D)一國依條約將部分政府權能交由他國行使，並無礙其獨立性",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)C國主張特定地區為其固有領土，但實際上未能有效管轄該領土，將減損其國家屬性"
      },
      {
        "question": "依條約締結法，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)條約及協定之簽訂，原則上由外交部主辦\n(B)條約或協定草案內容獲致協議時，除經立法院授權，主辦機關應先報請行政院同意始得簽署\n(C)協定經簽署後，主辦機關應於30日內報請行政院備查，並於生效後以適當方式周知及送請立法院查照\n(D)立法院審議多邊條約案，除該約文明定禁止保留外，得經院會決議提出保留條款",
        "choice_A": "(A)條約及協定之簽訂，原則上由外交部主辦",
        "choice_B": "(B)條約或協定草案內容獲致協議時，除經立法院授權，主辦機關應先報請行政院同意始得簽署",
        "choice_C": "(C)協定經簽署後，主辦機關應於30日內報請行政院備查，並於生效後以適當方式周知及送請立法院查照",
        "choice_D": "(D)立法院審議多邊條約案，除該約文明定禁止保留外，得經院會決議提出保留條款",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)條約或協定草案內容獲致協議時，除經立法院授權，主辦機關應先報請行政院同意始得簽署"
      },
      {
        "question": "下列何者並非聯合國大會之職權？",
        "choices": "(A)決議接納新會員國\n(B)經安全理事會之建議，決議停止會員國的權利與特權\n(C)決議採取必要之空海陸軍行動以維持或恢復國際和平及安全\n(D)選舉安全理事會的非常任理事國",
        "choice_A": "(A)決議接納新會員國",
        "choice_B": "(B)經安全理事會之建議，決議停止會員國的權利與特權",
        "choice_C": "(C)決議採取必要之空海陸軍行動以維持或恢復國際和平及安全",
        "choice_D": "(D)選舉安全理事會的非常任理事國",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)決議採取必要之空海陸軍行動以維持或恢復國際和平及安全"
      },
      {
        "question": "我國刑法第3條規定：「本法在中華民國領域內犯罪者，適用之」，屬於國際法中何種刑事管轄？",
        "choices": "(A)普遍管轄\n(B)領土管轄\n(C)國籍管轄\n(D)犯罪被害人國籍管轄",
        "choice_A": "(A)普遍管轄",
        "choice_B": "(B)領土管轄",
        "choice_C": "(C)國籍管轄",
        "choice_D": "(D)犯罪被害人國籍管轄",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)領土管轄"
      },
      {
        "question": "依1961年維也納外交關係公約規定，下列何者不屬於外交特權與豁免之範圍？",
        "choices": "(A)外交使館館舍不得侵犯\n(B)外交代表個人寓所不得侵犯\n(C)外交代表私人行李不受海關查驗\n(D)外交使館行政人員私人行李不受海關查驗",
        "choice_A": "(A)外交使館館舍不得侵犯",
        "choice_B": "(B)外交代表個人寓所不得侵犯",
        "choice_C": "(C)外交代表私人行李不受海關查驗",
        "choice_D": "(D)外交使館行政人員私人行李不受海關查驗",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)外交使館行政人員私人行李不受海關查驗"
      },
      {
        "question": "依國際法院在2007年波士尼亞危害種族罪案之判決見解，關於危害種族罪公約及危害種族罪（crimeofgenocide），下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)直接犯、預備犯、教唆犯或共謀犯皆視為正犯懲治\n(B)危害種族罪追究自然人之刑事責任，而不及於國家之責任\n(C)危害種族罪是否成立，應審酌族群被害人數比例\n(D)危害種族罪僅依客觀事實認定，不論加害人是否具犯罪意圖",
        "choice_A": "(A)直接犯、預備犯、教唆犯或共謀犯皆視為正犯懲治",
        "choice_B": "(B)危害種族罪追究自然人之刑事責任，而不及於國家之責任",
        "choice_C": "(C)危害種族罪是否成立，應審酌族群被害人數比例",
        "choice_D": "(D)危害種族罪僅依客觀事實認定，不論加害人是否具犯罪意圖",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)直接犯、預備犯、教唆犯或共謀犯皆視為正犯懲治"
      },
      {
        "question": "關於國際法之禁止酷刑（torture），下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)酷刑加害人得以奉上級之命為由免除其責\n(B)為前南斯拉夫國際刑事法庭認定屬絕對法（juscogens）\n(C)酷刑包括使被害人承受精神或肉體上之痛苦\n(D)國家有禁止酷刑之義務",
        "choice_A": "(A)酷刑加害人得以奉上級之命為由免除其責",
        "choice_B": "(B)為前南斯拉夫國際刑事法庭認定屬絕對法（juscogens）",
        "choice_C": "(C)酷刑包括使被害人承受精神或肉體上之痛苦",
        "choice_D": "(D)國家有禁止酷刑之義務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)酷刑加害人得以奉上級之命為由免除其責"
      },
      {
        "question": "關於國際法院的訴訟程序與判決執行，下列何者正確？",
        "choices": "(A)若國際法院確定其有管轄權，但被告國拒絕出席審判，則法院必須將案件駁回\n(B)國際法院僅處理當事國間之爭端，不允許第三國參加訴訟\n(C)國際法院的判決由該院執行處負責執行\n(D)聯合國會員國不履行國際法院判決，他造得向安全理事會提出申訴",
        "choice_A": "(A)若國際法院確定其有管轄權，但被告國拒絕出席審判，則法院必須將案件駁回",
        "choice_B": "(B)國際法院僅處理當事國間之爭端，不允許第三國參加訴訟",
        "choice_C": "(C)國際法院的判決由該院執行處負責執行",
        "choice_D": "(D)聯合國會員國不履行國際法院判決，他造得向安全理事會提出申訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)聯合國會員國不履行國際法院判決，他造得向安全理事會提出申訴"
      },
      {
        "question": "下列法律關係，何者不採屬人法主義？①自然人的行為能力 ②監護宣告 ③債權行為的成立及效力④婚姻的成立 ⑤因侵權行為而生之債",
        "choices": "(A)④⑤\n(B)①②④\n(C)②③④\n(D)③⑤",
        "choice_A": "(A)④⑤",
        "choice_B": "(B)①②④",
        "choice_C": "(C)②③④",
        "choice_D": "(D)③⑤",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)③⑤"
      },
      {
        "question": "我國人甲男與A國人乙女在A國結婚，婚後二人住在B國。乙女名下無財產，而以甲男名義在A國購置不動產投資，投資所得則匯往B國之甲男帳戶。甲男外遇後，乙女堅持要離婚，並對甲男主張剩餘財產差額分配請求權。關於剩餘財產差額分配之問題，我國法院應適用何國法律？",
        "choices": "(A)原則適用夫妻共同住所地之B國法\n(B)本案事涉公益，應直接適用我國法\n(C)適用不動產所在地之A國法\n(D)依各該夫妻財產之所在地法",
        "choice_A": "(A)原則適用夫妻共同住所地之B國法",
        "choice_B": "(B)本案事涉公益，應直接適用我國法",
        "choice_C": "(C)適用不動產所在地之A國法",
        "choice_D": "(D)依各該夫妻財產之所在地法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)原則適用夫妻共同住所地之B國法"
      },
      {
        "question": "A 國人甲男與我國人乙女結婚，婚後二人定居在 A 國，在我國均無住所及居所。某次假期甲趁與乙回臺探親，獨自一人前往奇萊山遊玩，詎料遭逢山洪爆發，甲因此失蹤整整2年無音訊。乙是否得向我國法院聲請依我國法對甲男為死亡之宣告？",
        "choices": "(A)可以，此屬應依中華民國法律而定之法律關係\n(B)不可以，因甲、乙在我國均無住居所\n(C)可以，因配偶乙為中華民國國民\n(D)不可以，因甲並非中華民國國民",
        "choice_A": "(A)可以，此屬應依中華民國法律而定之法律關係",
        "choice_B": "(B)不可以，因甲、乙在我國均無住居所",
        "choice_C": "(C)可以，因配偶乙為中華民國國民",
        "choice_D": "(D)不可以，因甲並非中華民國國民",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)不可以，因甲、乙在我國均無住居所"
      },
      {
        "question": "A 國人甲向 B 國人乙承租位於 C 國之房屋一棟，甲、乙二人於 D 國訂定該租賃契約，約定該契約以 E 國法為準據法。關於該契約之方式是否有效，可以適用下列何國之法律？",
        "choices": "(A)A 國法或 B 國法\n(B)B 國法或 C 國法\n(C)C 國法或 D 國法\n(D)D 國法或 E 國法",
        "choice_A": "(A)A 國法或 B 國法",
        "choice_B": "(B)B 國法或 C 國法",
        "choice_C": "(C)C 國法或 D 國法",
        "choice_D": "(D)D 國法或 E 國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)D 國法或 E 國法"
      },
      {
        "question": "A 國人甲在 A 國的拍賣購物網站上向我國人乙訂購一批在我國生產的芋頭酥，依照該拍賣網站上的規定，雙方之交易係以 A 國法為準據法。而依 A 國法，當事人達成買賣合意時，動產之所有權同時移轉於買受人。甲是否在完成匯款時，同時取得芋頭酥的所有權？",
        "choices": "(A)取得。依涉外民事法律適用法第 41 條規定，動產於託運期間，其物權之取得、設定、喪失或變更，依其目的地法，故應以 A 國法為準據法\n(B)尚未取得。依涉外民事法律適用法第 39 條規定，物權之法律行為，其方式依該物權所應適用之法律。依我國法，芋頭酥尚未經過交付，故動產所有權尚未發生移轉\n(C)取得。依涉外民事法律適用法第 39 條規定，物權之法律行為，其方式依該物權所應適用之法律。債權行為與物權行為的成立與效力，應以 A 國法為準據法，故只要一個意思表示，即可同時發生債權效果，亦同時發生物權移轉效果\n(D)尚未取得。依涉外民事法律適用法第 38 條第 1 項規定，關於物權依物之所在地法。債權行為的成立與效力，應以 A 國法為準據法，惟物權變動的效果，則應依物之所在地法。依我國法，動產現實上尚未交付，故所有權尚未移轉",
        "choice_A": "(A)取得。依涉外民事法律適用法第 41 條規定，動產於託運期間，其物權之取得、設定、喪失或變更，依其目的地法，故應以 A 國法為準據法",
        "choice_B": "(B)尚未取得。依涉外民事法律適用法第 39 條規定，物權之法律行為，其方式依該物權所應適用之法律。依我國法，芋頭酥尚未經過交付，故動產所有權尚未發生移轉",
        "choice_C": "(C)取得。依涉外民事法律適用法第 39 條規定，物權之法律行為，其方式依該物權所應適用之法律。債權行為與物權行為的成立與效力，應以 A 國法為準據法，故只要一個意思表示，即可同時發生債權效果，亦同時發生物權移轉效果",
        "choice_D": "(D)尚未取得。依涉外民事法律適用法第 38 條第 1 項規定，關於物權依物之所在地法。債權行為的成立與效力，應以 A 國法為準據法，惟物權變動的效果，則應依物之所在地法。依我國法，動產現實上尚未交付，故所有權尚未移轉",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)尚未取得。依涉外民事法律適用法第 38 條第 1 項規定，關於物權依物之所在地法。債權行為的成立與效力，應以 A 國法為準據法，惟物權變動的效果，則應依物之所在地法。依我國法，動產現實上尚未交付，故所有權尚未移轉"
      },
      {
        "question": "A 國人甲受僱於 B 國人乙在 C 國從事研發工作，約定僱傭契約之準據法為 D 國法，關於甲研發完成之智慧財產，其權利之歸屬應依何國法律？",
        "choices": "(A)A 國法\n(B)B國法\n(C)C 國法\n(D)D 國法",
        "choice_A": "(A)A 國法",
        "choice_B": "(B)B國法",
        "choice_C": "(C)C 國法",
        "choice_D": "(D)D 國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)D 國法"
      },
      {
        "question": "關於債權讓與之準據法，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)債權讓與對於第三人之效力，依當事人意思所定之法律\n(B)債權讓與對於債務人之效力，依原債權之成立及效力所應適用之法律\n(C)債權讓與對於第三人之效力，依關係最切地法\n(D)債權讓與對於債務人之效力，依關係最切地法",
        "choice_A": "(A)債權讓與對於第三人之效力，依當事人意思所定之法律",
        "choice_B": "(B)債權讓與對於債務人之效力，依原債權之成立及效力所應適用之法律",
        "choice_C": "(C)債權讓與對於第三人之效力，依關係最切地法",
        "choice_D": "(D)債權讓與對於債務人之效力，依關係最切地法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)債權讓與對於債務人之效力，依原債權之成立及效力所應適用之法律"
      },
      {
        "question": "德國人甲久住於我國，生前預立遺囑後歸化為瑞士籍，死後因其訂立遺囑之能力問題涉訟，我國法院應適用何國法律？",
        "choices": "(A)德國法\n(B)瑞士法\n(C)我國法\n(D)關係最切之國之法",
        "choice_A": "(A)德國法",
        "choice_B": "(B)瑞士法",
        "choice_C": "(C)我國法",
        "choice_D": "(D)關係最切之國之法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)德國法"
      },
      {
        "question": "日本人甲男有一歸化韓國之子乙，二人因位於我國之不動產之處分問題發生爭執，乙於泰國持刀將甲殺害，關於乙對甲是否喪失繼承權，我國法院應如何適用法律？",
        "choices": "(A)依我國法\n(B)依韓國法\n(C)依日本法\n(D)依泰國法",
        "choice_A": "(A)依我國法",
        "choice_B": "(B)依韓國法",
        "choice_C": "(C)依日本法",
        "choice_D": "(D)依泰國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)依日本法"
      },
      {
        "question": "我國人甲被A國人乙詐欺，與B國人丙訂立藥品買賣契約。甲、丙明示約定契約準據法為A國法，丙對乙之詐欺行為知之甚詳。甲轉匯價金至丙在C國銀行之戶頭後發現詐欺情事，立即對丙表示撤銷系爭買賣契約，並要求丙返還已支付之價金未果，遂於我國法院對丙提起訴訟，就返還價金之問題，我國法院應適用何國法律？",
        "choices": "(A)應適用我國法\n(B)應適用A國法\n(C)應適用B國法\n(D)應適用C國法",
        "choice_A": "(A)應適用我國法",
        "choice_B": "(B)應適用A國法",
        "choice_C": "(C)應適用B國法",
        "choice_D": "(D)應適用C國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)應適用A國法"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "017c5c6765de3f974af774381323ce875a14ebb1126a93b83d8a2d37456de777",
    "exams": [
      "109_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "109_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "109_高等考試-律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "有關公司法上對公司行為之限制，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)除公開發行股票公司外，其他公司均得成為合夥事業之合夥人\n(B)公開發行股票公司為他公司有限責任股東時，其所有投資總額，不得超過公司實收股本百分之四十，但得以章程排除此等限制\n(C)公司不得為任何保證人，亦不得透過章程排除此等法律限制\n(D)除公開發行股票公司外，其他公司均得將資金貸與任何人",
        "choice_A": "(A)除公開發行股票公司外，其他公司均得成為合夥事業之合夥人",
        "choice_B": "(B)公開發行股票公司為他公司有限責任股東時，其所有投資總額，不得超過公司實收股本百分之四十，但得以章程排除此等限制",
        "choice_C": "(C)公司不得為任何保證人，亦不得透過章程排除此等法律限制",
        "choice_D": "(D)除公開發行股票公司外，其他公司均得將資金貸與任何人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)公開發行股票公司為他公司有限責任股東時，其所有投資總額，不得超過公司實收股本百分之四十，但得以章程排除此等限制"
      },
      {
        "question": "公司法對於公司種類之變更，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)無限公司得經股東三分之二以上之同意變更章程，將其組織變更為有限公司，不同意之股東得以書面向公司聲明退股\n(B)兩合公司得經股東三分之二以上之同意變更章程，將其組織變更為股份有限公司，不同意之股東得以書面向公司聲明退股\n(C)閉鎖性股份有限公司得經股東會特別決議，變更為非閉鎖性股份有限公司\n(D)有限公司須經股東表決權三分之二以上之同意，始得變更其組織為股份有限公司",
        "choice_A": "(A)無限公司得經股東三分之二以上之同意變更章程，將其組織變更為有限公司，不同意之股東得以書面向公司聲明退股",
        "choice_B": "(B)兩合公司得經股東三分之二以上之同意變更章程，將其組織變更為股份有限公司，不同意之股東得以書面向公司聲明退股",
        "choice_C": "(C)閉鎖性股份有限公司得經股東會特別決議，變更為非閉鎖性股份有限公司",
        "choice_D": "(D)有限公司須經股東表決權三分之二以上之同意，始得變更其組織為股份有限公司",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)有限公司須經股東表決權三分之二以上之同意，始得變更其組織為股份有限公司"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人擬採取發起設立方式成立X股份有限公司（下稱X公司），該公司章程規定「股份總數為1000萬股，得分次發行」。下列關於X公司資本額之說明，何者錯誤？",
        "choices": "(A)現行公司法已廢除最低實收資本額制度，對於公司實收資本額無最低要求\n(B) X 公司申請設立登記之資本額，應於申請設立登記時或設立登記後三十日內，檢送會計師查核簽證之文件\n(C)X公司第一次發行股份總數為300萬股，甲、乙、丙三名發起人需認足之，並得以公司所需財產抵繳股款\n(D)X公司第一次發行股份總數為300萬股，甲、乙、丙三人並未實際繳納股款而以申請文件表明收足者，僅會受到行政罰鍰之處罰",
        "choice_A": "(A)現行公司法已廢除最低實收資本額制度，對於公司實收資本額無最低要求",
        "choice_B": "(B) X 公司申請設立登記之資本額，應於申請設立登記時或設立登記後三十日內，檢送會計師查核簽證之文件",
        "choice_C": "(C)X公司第一次發行股份總數為300萬股，甲、乙、丙三名發起人需認足之，並得以公司所需財產抵繳股款",
        "choice_D": "(D)X公司第一次發行股份總數為300萬股，甲、乙、丙三人並未實際繳納股款而以申請文件表明收足者，僅會受到行政罰鍰之處罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)X公司第一次發行股份總數為300萬股，甲、乙、丙三人並未實際繳納股款而以申請文件表明收足者，僅會受到行政罰鍰之處罰"
      },
      {
        "question": "經理人亦為公司負責人，應遵守相關之義務，下列何者並非公司法明文規定之經理人義務？",
        "choices": "(A)不得兼任其他營利事業之經理人\n(B)不得自營同類業務\n(C)不得為他人經營同類業務\n(D)不得為非同類業務事業之無限責任股東",
        "choice_A": "(A)不得兼任其他營利事業之經理人",
        "choice_B": "(B)不得自營同類業務",
        "choice_C": "(C)不得為他人經營同類業務",
        "choice_D": "(D)不得為非同類業務事業之無限責任股東",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不得為非同類業務事業之無限責任股東"
      },
      {
        "question": "依公司法規定及實務見解，關於公司舉行股東會採行電子投票制度之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)股東甲以委託書授權他人代理出席後，未撤銷該委託又自為電子投票，以代理人出席行使之表決權為準\n(B)已依電子方法行使表決權之股東乙，即使親自出席股東會亦不得就臨時動議行使表決權\n(C)股東丙以電子方式行使表決權後，可於股東會開會二日前撤銷該表決權之意思表示\n(D)股東丁以書面或電子方式行使表決權時，其意思表示有重複時，以最先送達者為準",
        "choice_A": "(A)股東甲以委託書授權他人代理出席後，未撤銷該委託又自為電子投票，以代理人出席行使之表決權為準",
        "choice_B": "(B)已依電子方法行使表決權之股東乙，即使親自出席股東會亦不得就臨時動議行使表決權",
        "choice_C": "(C)股東丙以電子方式行使表決權後，可於股東會開會二日前撤銷該表決權之意思表示",
        "choice_D": "(D)股東丁以書面或電子方式行使表決權時，其意思表示有重複時，以最先送達者為準",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)已依電子方法行使表決權之股東乙，即使親自出席股東會亦不得就臨時動議行使表決權"
      },
      {
        "question": "A有限公司有股東甲、乙、丙三人，甲、乙為公司之董事，且甲為董事長。今甲個人有一間商業辦公空間，欲出租給A公司作為營業處所，該租賃契約應由何人代表A公司與甲簽訂契約？又A公司之董事乙可否單方面無故辭去其董事一職？",
        "choices": "(A)該租賃契約應由乙代表A公司簽訂；又乙基於委任關係得隨時辭去董事職務\n(B)該租賃契約應由丙代表A公司簽訂；又乙基於委任關係得隨時辭去董事職務\n(C)該租賃契約應由乙代表A公司簽訂；又乙不得無故辭去董事職務\n(D)該租賃契約應由丙代表A公司簽訂；又乙不得無故辭去董事職務",
        "choice_A": "(A)該租賃契約應由乙代表A公司簽訂；又乙基於委任關係得隨時辭去董事職務",
        "choice_B": "(B)該租賃契約應由丙代表A公司簽訂；又乙基於委任關係得隨時辭去董事職務",
        "choice_C": "(C)該租賃契約應由乙代表A公司簽訂；又乙不得無故辭去董事職務",
        "choice_D": "(D)該租賃契約應由丙代表A公司簽訂；又乙不得無故辭去董事職務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)該租賃契約應由乙代表A公司簽訂；又乙不得無故辭去董事職務"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司係一實收資本額新臺幣（以下同）2000萬元之非公開發行公司，該公司持有另一家實收資本額1000萬元之 B股份有限公司百分之九十二的股權。今 A、B兩家公司擬以吸收合併方式進行合併，並以A公司為存續公司。依公司法之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)合併後之A公司，其資本額依法必須是3000萬元\n(B)A、B兩公司合併只要經兩家公司董事會特別決議通過即可，無須經股東會決議程序\n(C)A公司股東甲反對兩家公司合併，得請求A公司按當時公平價格收買其持有之股份\n(D)A、B兩家公司合併後，B公司為消滅公司，B公司依法應進行清算",
        "choice_A": "(A)合併後之A公司，其資本額依法必須是3000萬元",
        "choice_B": "(B)A、B兩公司合併只要經兩家公司董事會特別決議通過即可，無須經股東會決議程序",
        "choice_C": "(C)A公司股東甲反對兩家公司合併，得請求A公司按當時公平價格收買其持有之股份",
        "choice_D": "(D)A、B兩家公司合併後，B公司為消滅公司，B公司依法應進行清算",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)A、B兩公司合併只要經兩家公司董事會特別決議通過即可，無須經股東會決議程序"
      },
      {
        "question": "非公開發行股票且非閉鎖性之A股份有限公司，欲私募轉換公司債，須經何種程序？",
        "choices": "(A)僅須經董事會普通決議\n(B)僅須經董事會特別決議\n(C)經董事會普通決議，並經股東會普通決議\n(D)經董事會特別決議，並經股東會普通決議",
        "choice_A": "(A)僅須經董事會普通決議",
        "choice_B": "(B)僅須經董事會特別決議",
        "choice_C": "(C)經董事會普通決議，並經股東會普通決議",
        "choice_D": "(D)經董事會特別決議，並經股東會普通決議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)經董事會特別決議，並經股東會普通決議"
      },
      {
        "question": "X股份有限公司（下稱X公司）為一家非閉鎖性之非公開發行股票公司，擬發行特別股，其特別股之設計內容，依公司法之規定，下列選項中何者適法？",
        "choices": "(A)X公司擬發行對於特定事項具否決權之特別股，該特別股之設計，得針對「總經理之任用」行使否決權\n(B)X公司擬就分派股息及紅利之定額或定率，發行特別股，而該定額或定率得為零\n(C)X公司擬發行複數表決權特別股，而該特別股股東，於選舉董事或監察人時，其選舉權之計算得乘以複數表決權，無須與普通股股東之表決權同\n(D)X公司擬發行無表決權特別股，並禁止該特別股股東出席股東會",
        "choice_A": "(A)X公司擬發行對於特定事項具否決權之特別股，該特別股之設計，得針對「總經理之任用」行使否決權",
        "choice_B": "(B)X公司擬就分派股息及紅利之定額或定率，發行特別股，而該定額或定率得為零",
        "choice_C": "(C)X公司擬發行複數表決權特別股，而該特別股股東，於選舉董事或監察人時，其選舉權之計算得乘以複數表決權，無須與普通股股東之表決權同",
        "choice_D": "(D)X公司擬發行無表決權特別股，並禁止該特別股股東出席股東會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)X公司擬就分派股息及紅利之定額或定率，發行特別股，而該定額或定率得為零"
      },
      {
        "question": "A 公司為一非公開發行公司，其持有 B 公開發行公司有表決權股份總數百分之九十，甲係 A 公司之法務長，乙係B公司之董事長且未於B公司兼任其他職務。下列關於員工獎酬之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A公司不能發行限制員工權利新股，B公司能發行限制員工權利新股給乙\n(B)A、B公司均可以發行限制員工權利新股給甲及乙\n(C)B公司不能發行限制員工權利新股，A公司能發行限制員工權利新股給甲\n(D)A、B公司均可發行限制員工權利新股給甲",
        "choice_A": "(A)A公司不能發行限制員工權利新股，B公司能發行限制員工權利新股給乙",
        "choice_B": "(B)A、B公司均可以發行限制員工權利新股給甲及乙",
        "choice_C": "(C)B公司不能發行限制員工權利新股，A公司能發行限制員工權利新股給甲",
        "choice_D": "(D)A、B公司均可發行限制員工權利新股給甲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A、B公司均可發行限制員工權利新股給甲"
      },
      {
        "question": "X股份有限公司（下稱X公司）有董事三名甲、乙、丙，三人因涉嫌共謀淘空公司資產而逃亡海外，致使X公司之經營陷於癱瘓。監察人丁乃聲請法院選任臨時管理人代行董事會職權，法院則選任戊自然人與Z法人擔任此等職務。按在現行公司法下，有關臨時管理人制度之規範，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)戊與Z在執行臨時管理人職務範圍內，為X公司負責人\n(B)戊與Z在執行臨時管理人職務時，均應負忠實及注意義務\n(C)監察人丁如認為戊與Z不適任，得聲請法院解任戊與Z之職務\n(D)監察人丁如認為戊與Z不適任，丁得自行召集股東會，以股東會決議方式解任戊與Z之職務",
        "choice_A": "(A)戊與Z在執行臨時管理人職務範圍內，為X公司負責人",
        "choice_B": "(B)戊與Z在執行臨時管理人職務時，均應負忠實及注意義務",
        "choice_C": "(C)監察人丁如認為戊與Z不適任，得聲請法院解任戊與Z之職務",
        "choice_D": "(D)監察人丁如認為戊與Z不適任，丁得自行召集股東會，以股東會決議方式解任戊與Z之職務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)監察人丁如認為戊與Z不適任，丁得自行召集股東會，以股東會決議方式解任戊與Z之職務"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙3人均為A股份有限公司（下稱A公司）監察人，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)對於通常監察事務之執行，甲、乙、丙各可單獨為之\n(B)對重大監察事務之執行，甲、乙、丙有不同意見時，應採多數決決定之\n(C)甲、乙、丙皆不得兼任公司董事、經理人或其他職員\n(D)甲、乙、丙任期最長為3年，但得連選連任",
        "choice_A": "(A)對於通常監察事務之執行，甲、乙、丙各可單獨為之",
        "choice_B": "(B)對重大監察事務之執行，甲、乙、丙有不同意見時，應採多數決決定之",
        "choice_C": "(C)甲、乙、丙皆不得兼任公司董事、經理人或其他職員",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙任期最長為3年，但得連選連任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)對重大監察事務之執行，甲、乙、丙有不同意見時，應採多數決決定之"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙 3 人共同籌設 A 糕餅股份有限公司，經 3 人同意並簽名但未蓋章之章程記載 A 股份有限公司每股面額新臺幣（以下同）壹圓，股份總數為100萬股，全數發行。3人並同意由乙認股60萬股以現金繳納，丙認股40萬股以經鑑價價值40萬元之大型電烤箱4台抵繳，甲則實際執行公司籌設事務，無須認股出資。前列敘述，何者不符合公司法之規定？",
        "choices": "(A)章程雖經甲、乙、丙三人簽名但未蓋章\n(B)章程記載股份總數100萬股，全數發行\n(C)丙以大型電烤箱4台抵繳股款\n(D)甲無須認股出資",
        "choice_A": "(A)章程雖經甲、乙、丙三人簽名但未蓋章",
        "choice_B": "(B)章程記載股份總數100萬股，全數發行",
        "choice_C": "(C)丙以大型電烤箱4台抵繳股款",
        "choice_D": "(D)甲無須認股出資",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲無須認股出資"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司為非公開發行公司，現有全部資產為新臺幣（以下同）3 億元，其中無形資產為 1.5億元，負債為1億元。該公司未曾發行任何公司債，今欲私募有擔保普通公司債，該公司最多可發行多少數額？",
        "choices": "(A)2億元\n(B)0.5億元\n(C)5.5億元\n(D)無上限",
        "choice_A": "(A)2億元",
        "choice_B": "(B)0.5億元",
        "choice_C": "(C)5.5億元",
        "choice_D": "(D)無上限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)無上限"
      },
      {
        "question": "X股份有限公司（下稱X公司）與Y股份有限公司（下稱Y公司）為控制與從屬公司。Y公司為調度資金，除向X公司借貸新臺幣（以下同）1億元並以名下土地設定抵押權作為擔保外，另向 Z銀行借貸 2 億元。嗣後，X 公司利用其對 Y 公司之支配力，促使 Y 公司從事不合營業常規之交易行為，導致 Y 公司受有 5 千萬元之損害，不僅如此，Y 公司事業經營均徹底失敗而瀕臨破產。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A) X 公司對於 Y 公司所受 5 千萬元之損害，應於會計年度終了時先為適當補償，若未為之，則應負損害賠償責任\n(B)X公司若未對Y公司賠償5千萬元，Z銀行得以自己名義請求X公司對Y公司為給付\n(C)X公司不得以對Y公司之1億元債權，主張抵銷X公司對Y公司應負擔5千萬元之損害賠償金\n(D)X 公司若未對 Y公司賠償 5 千萬元，繼續六個月以上持有 Y公司股份之股東，得以自己名義，請求X公司對Y公司為給付",
        "choice_A": "(A) X 公司對於 Y 公司所受 5 千萬元之損害，應於會計年度終了時先為適當補償，若未為之，則應負損害賠償責任",
        "choice_B": "(B)X公司若未對Y公司賠償5千萬元，Z銀行得以自己名義請求X公司對Y公司為給付",
        "choice_C": "(C)X公司不得以對Y公司之1億元債權，主張抵銷X公司對Y公司應負擔5千萬元之損害賠償金",
        "choice_D": "(D)X 公司若未對 Y公司賠償 5 千萬元，繼續六個月以上持有 Y公司股份之股東，得以自己名義，請求X公司對Y公司為給付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)X 公司若未對 Y公司賠償 5 千萬元，繼續六個月以上持有 Y公司股份之股東，得以自己名義，請求X公司對Y公司為給付"
      },
      {
        "question": "甲經常在家中抽菸，其子乙恐甲不慎釀成火災，遂以甲之房屋為標的物投保火災保險。下列關於保險契約效力之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)有效\n(B)效力未定\n(C)無效\n(D)得撤銷",
        "choice_A": "(A)有效",
        "choice_B": "(B)效力未定",
        "choice_C": "(C)無效",
        "choice_D": "(D)得撤銷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)無效"
      },
      {
        "question": "甲以其所有之房屋投保火災保險，嗣後隔鄰工廠發生大火，甲為避免大火延燒己屋採取避免損害措施，因而支出必要費用新臺幣（以下同）200萬元，然甲屋仍部分燒燬，損失400萬元。火災發生時，甲屋價值1000萬元（不含土地），保險金額600萬元。下列關於避免損害費用償還之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)不得請求，因甲之行為並非受保險人指示\n(B)雖甲屋仍部分毀損，但在保險金額範圍內，甲仍得全額請求所支出之避免損害費用\n(C)不得請求，因甲避免損害之行為無效果\n(D)甲得依投保比例請求償還所支出之避免損害必要費用",
        "choice_A": "(A)不得請求，因甲之行為並非受保險人指示",
        "choice_B": "(B)雖甲屋仍部分毀損，但在保險金額範圍內，甲仍得全額請求所支出之避免損害費用",
        "choice_C": "(C)不得請求，因甲避免損害之行為無效果",
        "choice_D": "(D)甲得依投保比例請求償還所支出之避免損害必要費用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲得依投保比例請求償還所支出之避免損害必要費用"
      },
      {
        "question": "保險事故發生後，要保人如怠於通知保險人時，保險人得為如何主張？",
        "choices": "(A)得依法解除契約\n(B)得主張不負保險理賠責任\n(C)僅得請求損害賠償\n(D)除得解除契約外，並得請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)得依法解除契約",
        "choice_B": "(B)得主張不負保險理賠責任",
        "choice_C": "(C)僅得請求損害賠償",
        "choice_D": "(D)除得解除契約外，並得請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)僅得請求損害賠償"
      },
      {
        "question": "下列有關特約條款之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)特約條款以履行不可能或不合法之事項為內容者，保險契約無效\n(B)當事人一方違反特約條款時，他方得於除斥期間內解除契約\n(C)當事人一方違反特約條款時，他方當事人得於知悉後一個月內解除契約\n(D)與保險契約有關之一切事項，不問過去現在或未來，均得以特約條款約定之",
        "choice_A": "(A)特約條款以履行不可能或不合法之事項為內容者，保險契約無效",
        "choice_B": "(B)當事人一方違反特約條款時，他方得於除斥期間內解除契約",
        "choice_C": "(C)當事人一方違反特約條款時，他方當事人得於知悉後一個月內解除契約",
        "choice_D": "(D)與保險契約有關之一切事項，不問過去現在或未來，均得以特約條款約定之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)特約條款以履行不可能或不合法之事項為內容者，保險契約無效"
      },
      {
        "question": "甲以自己為被保險人，向 A 保險公司投保人壽保險，於要保書之書面詢問事項刻意隱瞞罹患高血壓症之事實。契約簽訂六個月後，甲因車禍死亡，A保險公司於理賠時發現甲隱瞞罹患高血壓症之事實，依法院實務見解，得否拒絕保險給付？",
        "choices": "(A)甲違反保險法第64條，A保險公司得解除契約，拒絕給付\n(B)甲刻意隱瞞罹患高血壓症，違反誠信原則，A保險公司得拒絕給付\n(C)罹患高血壓症與車禍喪生之保險事故間無因果關係，A保險公司不得解除契約，仍應負保險給付之責\n(D)依一般保險實務，罹患高血壓症為人壽保險之重要詢問事項，A保險公司應得解除契約，拒絕給付",
        "choice_A": "(A)甲違反保險法第64條，A保險公司得解除契約，拒絕給付",
        "choice_B": "(B)甲刻意隱瞞罹患高血壓症，違反誠信原則，A保險公司得拒絕給付",
        "choice_C": "(C)罹患高血壓症與車禍喪生之保險事故間無因果關係，A保險公司不得解除契約，仍應負保險給付之責",
        "choice_D": "(D)依一般保險實務，罹患高血壓症為人壽保險之重要詢問事項，A保險公司應得解除契約，拒絕給付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)罹患高血壓症與車禍喪生之保險事故間無因果關係，A保險公司不得解除契約，仍應負保險給付之責"
      },
      {
        "question": "甲以其所有之汽車修護工廠投保火災保險，保險人承保之範圍為工廠各項設施及廠內客戶待修車輛之火災損失。火災事故發生，同時焚燬廠內待修汽車5部及員工自有汽車3部。下列關於理賠範圍之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)待修汽車5部應予理賠，員工自有汽車3部無須理賠\n(B)待修汽車5部無須理賠，員工自有汽車3部應予理賠\n(C)待修汽車5部及員工自有汽車3部均應理賠\n(D)待修汽車5部及員工自有汽車3部均無須理賠",
        "choice_A": "(A)待修汽車5部應予理賠，員工自有汽車3部無須理賠",
        "choice_B": "(B)待修汽車5部無須理賠，員工自有汽車3部應予理賠",
        "choice_C": "(C)待修汽車5部及員工自有汽車3部均應理賠",
        "choice_D": "(D)待修汽車5部及員工自有汽車3部均無須理賠",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)待修汽車5部應予理賠，員工自有汽車3部無須理賠"
      },
      {
        "question": "甲隱匿其曾經罹患精神疾病之事實，投保健康保險。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)自契約訂立兩年後，甲因癌症住院，保險人得另以甲隱匿精神疾病為由，解除保險契約\n(B)自契約訂立一年時，甲因癌症住院，保險人得於知悉後一個月後另以甲隱匿精神疾病為由，解除保險契約\n(C)自契約訂立兩年後，甲精神疾病再度復發，保險人得以甲隱匿精神疾病為由，解除保險契約\n(D)自契約訂立兩年後，甲精神疾病再度復發，保險人亦不得解除契約",
        "choice_A": "(A)自契約訂立兩年後，甲因癌症住院，保險人得另以甲隱匿精神疾病為由，解除保險契約",
        "choice_B": "(B)自契約訂立一年時，甲因癌症住院，保險人得於知悉後一個月後另以甲隱匿精神疾病為由，解除保險契約",
        "choice_C": "(C)自契約訂立兩年後，甲精神疾病再度復發，保險人得以甲隱匿精神疾病為由，解除保險契約",
        "choice_D": "(D)自契約訂立兩年後，甲精神疾病再度復發，保險人亦不得解除契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)自契約訂立兩年後，甲精神疾病再度復發，保險人亦不得解除契約"
      },
      {
        "question": "甲以其妻乙為被保險人，與保險人訂立死亡保險契約。下列關於同意權之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)契約之訂立及保險金額，均應經被保險人書面同意\n(B)契約訂立時，受益人之指定應經被保險人書面同意\n(C)契約存續期間，受益人之變更得不經被保險人書面承認\n(D)契約存續期間，受益人之變更應經被保險人書面承認",
        "choice_A": "(A)契約之訂立及保險金額，均應經被保險人書面同意",
        "choice_B": "(B)契約訂立時，受益人之指定應經被保險人書面同意",
        "choice_C": "(C)契約存續期間，受益人之變更得不經被保險人書面承認",
        "choice_D": "(D)契約存續期間，受益人之變更應經被保險人書面承認",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)契約存續期間，受益人之變更得不經被保險人書面承認"
      },
      {
        "question": "甲以自己為被保險人，與保險人訂立人壽保險契約時，年齡已 35 歲，但為減輕保險費之負擔，謊稱為26歲。保險契約訂立後，保險人始發現其年齡說明不實，依保險法之規定，保險人得為如何主張？",
        "choices": "(A)解除契約\n(B)主張契約無效\n(C)得請求補繳短繳之保險費或按比例調降保險金額\n(D)終止契約",
        "choice_A": "(A)解除契約",
        "choice_B": "(B)主張契約無效",
        "choice_C": "(C)得請求補繳短繳之保險費或按比例調降保險金額",
        "choice_D": "(D)終止契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)得請求補繳短繳之保險費或按比例調降保險金額"
      },
      {
        "question": "安定基金由各保險業提撥，其提撥比率，由主管機關審酌經濟、金融發展情形及保險業承擔能力定之，但提撥額度不得低於各保險業者總保險費收入之比例為何？",
        "choices": "(A)百分之一\n(B)千分之一\n(C)千分之二\n(D)萬分之一",
        "choice_A": "(A)百分之一",
        "choice_B": "(B)千分之一",
        "choice_C": "(C)千分之二",
        "choice_D": "(D)萬分之一",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)千分之一"
      },
      {
        "question": "甲向乙購買二手車一部，價金新臺幣 30 萬元，甲並簽發以自己為發票人、丙為付款人，一個月後到期之匯票以支付價款。然該車竟於過戶交車前遭竊，甲因未能取得該車，遂主張解除契約並請求乙返還該匯票。然乙取得票據後即背書轉讓予善意之丁以償還其欠款，因而向甲表示無法返還該匯票。而受讓該票之丁又再將該票據贈與其母戊，以祝賀其六十大壽。該票到期後，戊乃持該票向丙請求付款遭拒，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)因甲、乙間買賣契約已解除，因此戊並不得向甲請求票款\n(B)因戊為無償取得該票據，是以無法主張票據權利，無法行使追索權\n(C)因丁為善意，是以戊仍取得票據權利，而得向甲行使追索權，甲不得拒絕\n(D)戊為無償取得票據，因而不能向背書人乙主張追索權，而只得向發票人請求",
        "choice_A": "(A)因甲、乙間買賣契約已解除，因此戊並不得向甲請求票款",
        "choice_B": "(B)因戊為無償取得該票據，是以無法主張票據權利，無法行使追索權",
        "choice_C": "(C)因丁為善意，是以戊仍取得票據權利，而得向甲行使追索權，甲不得拒絕",
        "choice_D": "(D)戊為無償取得票據，因而不能向背書人乙主張追索權，而只得向發票人請求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)因丁為善意，是以戊仍取得票據權利，而得向甲行使追索權，甲不得拒絕"
      },
      {
        "question": "甲簽發一紙金額新臺幣 10 萬元之見票即付的無記名本票交給乙，乙搭捷運途中被丙所竊取，丙立即將之背書轉讓給其善意債務人丁。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙立即通知甲止付的話，則可阻止丁之善意取得\n(B)若乙聲請公示催告，於程序開始後，乙得提供擔保，向甲請求票據金額之支付\n(C)此本票為無記名本票，所以不能聲請公示催告\n(D)此票據未經乙背書，故票據背書不連續，丁無法主張善意取得",
        "choice_A": "(A)乙立即通知甲止付的話，則可阻止丁之善意取得",
        "choice_B": "(B)若乙聲請公示催告，於程序開始後，乙得提供擔保，向甲請求票據金額之支付",
        "choice_C": "(C)此本票為無記名本票，所以不能聲請公示催告",
        "choice_D": "(D)此票據未經乙背書，故票據背書不連續，丁無法主張善意取得",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若乙聲請公示催告，於程序開始後，乙得提供擔保，向甲請求票據金額之支付"
      },
      {
        "question": "甲簽發本票一紙用以清償對乙欠款，甲於其上填載金額等應記載事項並簽名後，隨即交付給乙，卻漏未記載發票日與到期日，乙未察覺，又將該票背書轉讓予善意之丙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)該本票因未記載發票日與到期日，故視為見票即付\n(B)該本票可視為空白授權票據，經填載完成後即可主張權利\n(C)因丙為善意，故甲應依票據文義對其負責\n(D)該本票因欠缺應記載事項，故甲、乙均得對丙主張票據無效",
        "choice_A": "(A)該本票因未記載發票日與到期日，故視為見票即付",
        "choice_B": "(B)該本票可視為空白授權票據，經填載完成後即可主張權利",
        "choice_C": "(C)因丙為善意，故甲應依票據文義對其負責",
        "choice_D": "(D)該本票因欠缺應記載事項，故甲、乙均得對丙主張票據無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)該本票因欠缺應記載事項，故甲、乙均得對丙主張票據無效"
      },
      {
        "question": "甲簽發記名匯票一紙交付乙，票面金額新臺幣（以下同）100 萬元，乙於票據背面簽名背書並附記：「20萬元轉讓丙，80萬元轉讓丁」，以下關於該匯票之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)匯票無效\n(B)乙負擔保付款責任\n(C)乙之背書無效\n(D)乙之附記有效",
        "choice_A": "(A)匯票無效",
        "choice_B": "(B)乙負擔保付款責任",
        "choice_C": "(C)乙之背書無效",
        "choice_D": "(D)乙之附記有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙之背書無效"
      },
      {
        "question": "紡織廠A公司之本業經營不善，於全球流感疫情嚴重之時，欲轉型為口罩製造商，並承諾提供一定數量予某電子大廠B公司。財務不佳之A公司向不織布廠商C公司進貨一批，簽發匯票予C公司，並由B公司擔任匯票保證人，惟B公司僅於匯票上用印而已，未作其他之記載。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)保證仍屬有效，視為為承兌人保證\n(B)保證仍屬有效，視為為發票人保證\n(C)未記載保證意旨，不生保證之效力\n(D)未載保證年月日，故保證無效",
        "choice_A": "(A)保證仍屬有效，視為為承兌人保證",
        "choice_B": "(B)保證仍屬有效，視為為發票人保證",
        "choice_C": "(C)未記載保證意旨，不生保證之效力",
        "choice_D": "(D)未載保證年月日，故保證無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)未記載保證意旨，不生保證之效力"
      },
      {
        "question": "甲簽發匯票一張，並經乙背書、丙承兌。丙到期不付款，經執票人同意丁為參加付款。惟丁參加付款時並未記載何人為被參加付款人。該匯票並無參加承兌人或預備付款人，此時應以何人為被參加付款人？",
        "choices": "(A)甲\n(B)乙\n(C)丙\n(D)無被參加付款人",
        "choice_A": "(A)甲",
        "choice_B": "(B)乙",
        "choice_C": "(C)丙",
        "choice_D": "(D)無被參加付款人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲"
      },
      {
        "question": "甲簽發以銀行為擔當付款人，到期日為民國102年 12月 1 日之本票一紙予乙，乙於同年月 3 日提示不獲付款，乃檢具本票及退票理由單聲請法院依票據法第123條裁定後強制執行，可否獲准？",
        "choices": "(A)不應准許。本票執票人未遵期提示，對於其前手之發票人喪失追索權\n(B)不應准許。本票執票人未遵期提示，對於發票人即喪失付款請求權\n(C)應予准許。本票執票人遵期提示，對發票人並不喪失追索權\n(D)應予准許。本票執票人雖未遵期提示，但仍得依票據法第123條裁定後強制執行",
        "choice_A": "(A)不應准許。本票執票人未遵期提示，對於其前手之發票人喪失追索權",
        "choice_B": "(B)不應准許。本票執票人未遵期提示，對於發票人即喪失付款請求權",
        "choice_C": "(C)應予准許。本票執票人遵期提示，對發票人並不喪失追索權",
        "choice_D": "(D)應予准許。本票執票人雖未遵期提示，但仍得依票據法第123條裁定後強制執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)應予准許。本票執票人遵期提示，對發票人並不喪失追索權"
      },
      {
        "question": "甲偽造乙之印章簽發一張面額新臺幣 50 萬元之匯票給不知情之受款人丙，丙背書轉讓與丁，該匯票被戊所盜，戊偽造丁之印章，背書轉讓給己，己於到期日前再背書轉讓與庚，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙之印章蓋在票據上，乙應負發票人之責任，但可控告甲偽造票據\n(B)丁之印章蓋在票據上，丁應負背書人責任\n(C)己應負背書人之票據責任\n(D)甲及戊係真正蓋乙及丁印章之人，故甲及戊應負票據責任",
        "choice_A": "(A)乙之印章蓋在票據上，乙應負發票人之責任，但可控告甲偽造票據",
        "choice_B": "(B)丁之印章蓋在票據上，丁應負背書人責任",
        "choice_C": "(C)己應負背書人之票據責任",
        "choice_D": "(D)甲及戊係真正蓋乙及丁印章之人，故甲及戊應負票據責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)己應負背書人之票據責任"
      },
      {
        "question": "A公司簽發面額新臺幣（以下同）110萬元之支票一紙予B公司，付款人為C銀行。A公司並在支票正面右上角劃平行線二道，在線內記載 D銀行。C 銀行為 B 公司之主要往來銀行，B 公司在 D銀行並無帳戶，B 公司向 C 銀行提示後，C 銀行立即將票款匯入 B 公司在 C 銀行之帳戶中。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)平行線記載之位置錯誤，故本件非平行線支票\n(B)平行線內不得記載特定銀行，故本件平行線並不合法\n(C)本件支票僅能對D銀行支付，C銀行之行為已違反票據法之規定，應負損害賠償責任\n(D)C銀行違法對於B公司付款，可處最高110萬元之罰鍰",
        "choice_A": "(A)平行線記載之位置錯誤，故本件非平行線支票",
        "choice_B": "(B)平行線內不得記載特定銀行，故本件平行線並不合法",
        "choice_C": "(C)本件支票僅能對D銀行支付，C銀行之行為已違反票據法之規定，應負損害賠償責任",
        "choice_D": "(D)C銀行違法對於B公司付款，可處最高110萬元之罰鍰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)本件支票僅能對D銀行支付，C銀行之行為已違反票據法之規定，應負損害賠償責任"
      },
      {
        "question": "甲簽發以 A 銀行為付款人之支票一紙交付予乙，支票上由 A 銀行記載保付字樣並蓋章，其後乙於票載發票日屆至向A銀行提示不獲付款，有關乙行使票據權利之消滅時效期間，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙對A付款請求權有效期間為一年\n(B)乙對A追索權有效期間為一年\n(C)乙對A付款請求權有效期間為三年\n(D)乙對A追索權有效期間為三年",
        "choice_A": "(A)乙對A付款請求權有效期間為一年",
        "choice_B": "(B)乙對A追索權有效期間為一年",
        "choice_C": "(C)乙對A付款請求權有效期間為三年",
        "choice_D": "(D)乙對A追索權有效期間為三年",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙對A付款請求權有效期間為三年"
      },
      {
        "question": "A 上市公司將於 7 月 24 日召開例行性董事會，討論公司國內、外長期轉投資事宜，則該非有緊急情事之例行性董事會的召集通知，最晚應於何日發出？",
        "choices": "(A)同年7月21日\n(B)同年7月20日\n(C)同年7月17日\n(D)同年7月16日",
        "choice_A": "(A)同年7月21日",
        "choice_B": "(B)同年7月20日",
        "choice_C": "(C)同年7月17日",
        "choice_D": "(D)同年7月16日",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)同年7月16日"
      },
      {
        "question": "A公司為一家股票在臺灣證券交易所掛牌交易的銀行，目前該公司實收資本額為新臺幣120億元，且A公司設有9名董事，其中包括甲、乙、丙3名獨立董事。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)A公司若設有常務董事，則常務董事中至少應有一席獨立董事且不得少於常務董事席次的五分之一\n(B)甲、乙、丙3 名獨立董事執行業務認有必要時，得要求董事會指派相關人員或自行聘請專家協助辦理，相關必要費用，由A公司負擔之\n(C)A公司得擇一設置審計委員會或監察人\n(D)A公司應設置薪資報酬委員會",
        "choice_A": "(A)A公司若設有常務董事，則常務董事中至少應有一席獨立董事且不得少於常務董事席次的五分之一",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙3 名獨立董事執行業務認有必要時，得要求董事會指派相關人員或自行聘請專家協助辦理，相關必要費用，由A公司負擔之",
        "choice_C": "(C)A公司得擇一設置審計委員會或監察人",
        "choice_D": "(D)A公司應設置薪資報酬委員會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A公司得擇一設置審計委員會或監察人"
      },
      {
        "question": "自然人甲與A公開發行公司（下稱A公司）均為B公開發行公司（下稱B公司）之股東。甲及A公司均當選為 B 公司董事，A 公司並指派自然人乙為其法人董事代表人，代表行使職務。下列何者所持有B公司股票持股轉讓，不致因該身分關係而受到證券交易法第22條之2股權轉讓方式規定的限制？",
        "choices": "(A)甲之妻\n(B)甲之成年兒子\n(C)乙\n(D)乙之妻",
        "choice_A": "(A)甲之妻",
        "choice_B": "(B)甲之成年兒子",
        "choice_C": "(C)乙",
        "choice_D": "(D)乙之妻",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲之成年兒子"
      },
      {
        "question": "非公開發行股票之 A公司已持有 B上櫃公司（下稱 B公司）已發行有表決權股份百分之五十二，其擬簡易併購 B 公司，因此，決定加碼在一個月內再投資買進 B 公司有表決權股份百分之三十八。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A公司可選擇用公開收購或在櫃檯買賣市場買進B公司股份\n(B)A公司公開收購B公司股份時，須先向金融監督管理委員會申報\n(C)若 A 公司公開收購 B 公司股份，在公開收購期間，A 公司之從屬公司不能於櫃檯買賣市場買進 B公司股份，但公開收購期間屆滿日後則不受限制\n(D)A公司若採公開收購，在公開收購期間未屆滿前，若應募股數已達百分之三十八，A公司即應提前停止公開收購",
        "choice_A": "(A)A公司可選擇用公開收購或在櫃檯買賣市場買進B公司股份",
        "choice_B": "(B)A公司公開收購B公司股份時，須先向金融監督管理委員會申報",
        "choice_C": "(C)若 A 公司公開收購 B 公司股份，在公開收購期間，A 公司之從屬公司不能於櫃檯買賣市場買進 B公司股份，但公開收購期間屆滿日後則不受限制",
        "choice_D": "(D)A公司若採公開收購，在公開收購期間未屆滿前，若應募股數已達百分之三十八，A公司即應提前停止公開收購",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)若 A 公司公開收購 B 公司股份，在公開收購期間，A 公司之從屬公司不能於櫃檯買賣市場買進 B公司股份，但公開收購期間屆滿日後則不受限制"
      },
      {
        "question": "已發行普通股600萬股之A公開發行股票公司於股東會議決可轉換公司債之私募案，在本次股東會，出席股東之表決權數合計為510萬，則最少應有多少表決權同意，本私募案方決議通過？",
        "choices": "(A)255萬\n(B)255萬零1\n(C)340萬\n(D)340萬零1",
        "choice_A": "(A)255萬",
        "choice_B": "(B)255萬零1",
        "choice_C": "(C)340萬",
        "choice_D": "(D)340萬零1",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)340萬"
      },
      {
        "question": "A 上櫃公司已發行股份 1 億股，為進行海外轉投資所需，董事會決議現金發行新股 3000 萬股，新股的百分之十保留由員工承購，提撥百分之十對外公開發行，股東甲目前持有 10 萬股，則甲依股東身分可被分配認購多少股？",
        "choices": "(A)無優先認股權利，由董事會決議定之\n(B)2萬4千股\n(C)3萬股\n(D)8萬股",
        "choice_A": "(A)無優先認股權利，由董事會決議定之",
        "choice_B": "(B)2萬4千股",
        "choice_C": "(C)3萬股",
        "choice_D": "(D)8萬股",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)2萬4千股"
      },
      {
        "question": "甲多年來持有 A 上市公司股票 1 萬股及 B 上櫃公司股票 2 萬股，因近日股市長紅，甲小有獲利，擬將所持有之A、B二家公司股票全數直接賣給同事乙。如甲並非A、B二家公司之董事、監察人及經理人，亦非為此等人持股之人，就本件甲、乙間讓受A、B二家公司股票之行為，依證券交易法之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)本件讓受A、B二家公司股票之行為均合法\n(B)本件讓受A公司股票之行為合法、讓受B公司股票之行為違法\n(C)本件讓受A公司股票之行為違法、讓受B公司股票之行為合法\n(D)本件讓受A、B二家公司股票之行為均違法",
        "choice_A": "(A)本件讓受A、B二家公司股票之行為均合法",
        "choice_B": "(B)本件讓受A公司股票之行為合法、讓受B公司股票之行為違法",
        "choice_C": "(C)本件讓受A公司股票之行為違法、讓受B公司股票之行為合法",
        "choice_D": "(D)本件讓受A、B二家公司股票之行為均違法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)本件讓受A公司股票之行為違法、讓受B公司股票之行為合法"
      },
      {
        "question": "A上櫃公司（下稱A公司）已發行股份1000萬股，先前為配合可轉換公司債之發行，作為股權轉換之用，A公司已買回自己公司股份40萬股，現在A公司為激勵員工，預計再從櫃檯買賣市場買回公司股份，假設收買股份之總金額不會超過法定上限情況下，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A公司本次最多可買回10萬股\n(B)A公司本次買回之股份，應於買回之日起五年內將其轉讓\n(C)A公司買回之股份在未轉讓前不得行使表決權，但可參與公司之盈餘分配\n(D)A公司僅得於櫃檯買賣市場進行股份買回",
        "choice_A": "(A)A公司本次最多可買回10萬股",
        "choice_B": "(B)A公司本次買回之股份，應於買回之日起五年內將其轉讓",
        "choice_C": "(C)A公司買回之股份在未轉讓前不得行使表決權，但可參與公司之盈餘分配",
        "choice_D": "(D)A公司僅得於櫃檯買賣市場進行股份買回",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)A公司本次買回之股份，應於買回之日起五年內將其轉讓"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司（下稱A公司）擬發行新股2000萬股，職員甲於公開說明書虛增應收帳款新臺幣（以下同）5000萬元，會計師乙因相信A公司過去往來信用良好即予簽證認可，最後交由承銷商丙承銷。投資人丁以每股 20 元認購該新股 100 萬股，三個月後因公開說明書不實一事被揭露，股票下跌至每股10元。下列何人應對丁之損害負無過失之損害賠償責任？",
        "choices": "(A)A公司\n(B)職員甲\n(C)會計師乙\n(D)承銷商丙",
        "choice_A": "(A)A公司",
        "choice_B": "(B)職員甲",
        "choice_C": "(C)會計師乙",
        "choice_D": "(D)承銷商丙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A公司"
      },
      {
        "question": "A上市公司董事長甲於2018 年1月 2 日買進可轉換公司債 10張（可轉換為普通股1 萬股），當日普通股收盤價新臺幣（以下同）80 元，同年 2月2日賣出 A公司認售權證1 萬股，當日普通股收盤價90元，3月2日賣出普通股股票10張，平均賣價每股100元，4月2日賣出普通股股票10張，平均賣價每股105元，本案依現行法令，在不加計股息、法定利息，及未扣除交易手續費、證券交易稅的前提下，甲應歸入A公司之利益為多少？",
        "choices": "(A)0元\n(B)10萬元\n(C)25萬元\n(D)35萬元",
        "choice_A": "(A)0元",
        "choice_B": "(B)10萬元",
        "choice_C": "(C)25萬元",
        "choice_D": "(D)35萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)35萬元"
      },
      {
        "question": "甲持命乙給付金錢之確定判決為執行名義，聲請執行法院查封乙所占用未辦理保存登記之 A 屋。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)如A屋係丙出資興建，則丙得對本件執行提起第三人異議之訴\n(B)如A屋係丙出資興建，並出售於乙，則丙對本件執行亦得提起第三人異議之訴\n(C)如A屋係丙出資興建，並出售於丁，則丁得代位丙提起第三人異議之訴\n(D)如A屋係丙出資興建，出售於乙，乙再出售於丁，則丁不得代位丙提起第三人異議之訴",
        "choice_A": "(A)如A屋係丙出資興建，則丙得對本件執行提起第三人異議之訴",
        "choice_B": "(B)如A屋係丙出資興建，並出售於乙，則丙對本件執行亦得提起第三人異議之訴",
        "choice_C": "(C)如A屋係丙出資興建，並出售於丁，則丁得代位丙提起第三人異議之訴",
        "choice_D": "(D)如A屋係丙出資興建，出售於乙，乙再出售於丁，則丁不得代位丙提起第三人異議之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)如A屋係丙出資興建，並出售於乙，則丙對本件執行亦得提起第三人異議之訴"
      },
      {
        "question": "甲依第一審法院判決之假執行宣告，供擔保後聲請對乙強制執行，請求拆除 A 屋交還 B 地（下稱前案執行）。乙對該判決提起上訴，另對前案執行亦提起債務人異議之訴，並依異議之訴之受訴法院所為裁定，供擔保後停止前案執行。3個月後，第二審法院判決駁回乙對該判決之上訴而告確定。甲再以該確定之一審判決聲請對乙強制執行，請求拆除A屋交還B地（下稱後案執行）。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)宣告假執行之判決已確定，執行法院應駁回前案執行聲請\n(B)甲就相同請求內容重複聲請強制執行，執行法院應駁回後案執行聲請\n(C)前案執行已經乙供擔保後停止執行，後案執行亦當然停止\n(D)執行法院仍應實施後案執行",
        "choice_A": "(A)宣告假執行之判決已確定，執行法院應駁回前案執行聲請",
        "choice_B": "(B)甲就相同請求內容重複聲請強制執行，執行法院應駁回後案執行聲請",
        "choice_C": "(C)前案執行已經乙供擔保後停止執行，後案執行亦當然停止",
        "choice_D": "(D)執行法院仍應實施後案執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)執行法院仍應實施後案執行"
      },
      {
        "question": "有關動產之拍賣，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)原則上無須進行鑑價\n(B)原則上無須於拍賣前預定底價\n(C)如預定底價者，應於拍賣公告上載明\n(D)執行法院未通知債權人、債務人於拍賣日到場，而拍賣程序已終結時，拍賣仍有效",
        "choice_A": "(A)原則上無須進行鑑價",
        "choice_B": "(B)原則上無須於拍賣前預定底價",
        "choice_C": "(C)如預定底價者，應於拍賣公告上載明",
        "choice_D": "(D)執行法院未通知債權人、債務人於拍賣日到場，而拍賣程序已終結時，拍賣仍有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)如預定底價者，應於拍賣公告上載明"
      },
      {
        "question": "債權人甲持命債務人乙給付金錢之確定支付命令為執行名義，聲請法院強制執行乙在丙公司之薪資債權。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙得以支付命令並未對其合法送達為由，聲明異議\n(B)法院對該薪資債權發扣押命令，該命令應對丙及乙送達，但於送達丙時始發生扣押之效力\n(C)法院發移轉命令，將乙對丙之部分薪資債權移轉於甲，縱甲之執行債權未能即時全部受償，惟因將來仍可繼續受償至全部債權獲償為止，故甲之執行程序於法院所發移轉命令生效後，即已終結\n(D)丙如否認乙對其有薪資債權，得於接受扣押命令後10日內，向法院聲明異議",
        "choice_A": "(A)乙得以支付命令並未對其合法送達為由，聲明異議",
        "choice_B": "(B)法院對該薪資債權發扣押命令，該命令應對丙及乙送達，但於送達丙時始發生扣押之效力",
        "choice_C": "(C)法院發移轉命令，將乙對丙之部分薪資債權移轉於甲，縱甲之執行債權未能即時全部受償，惟因將來仍可繼續受償至全部債權獲償為止，故甲之執行程序於法院所發移轉命令生效後，即已終結",
        "choice_D": "(D)丙如否認乙對其有薪資債權，得於接受扣押命令後10日內，向法院聲明異議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法院發移轉命令，將乙對丙之部分薪資債權移轉於甲，縱甲之執行債權未能即時全部受償，惟因將來仍可繼續受償至全部債權獲償為止，故甲之執行程序於法院所發移轉命令生效後，即已終結"
      },
      {
        "question": "金錢債權人甲聲請強制執行債務人乙所有之A屋。下列何種情形，法院不得為「點交」？",
        "choices": "(A)A屋為乙自住\n(B)A屋為第三人丙於查封前向乙承租而占用\n(C)A屋為第三人丁於查封後向乙承租而占用\n(D)A屋經乙作為倉儲使用，自查封前即由乙之保全人員戊管理",
        "choice_A": "(A)A屋為乙自住",
        "choice_B": "(B)A屋為第三人丙於查封前向乙承租而占用",
        "choice_C": "(C)A屋為第三人丁於查封後向乙承租而占用",
        "choice_D": "(D)A屋經乙作為倉儲使用，自查封前即由乙之保全人員戊管理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)A屋為第三人丙於查封前向乙承租而占用"
      },
      {
        "question": "金錢債權人甲聲請執行法院強制執行債務人乙對第三人丙之租金債權。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丙收受扣押命令後聲明異議，否認乙對丙之債權存在，經執行法院將丙之異議通知甲，甲如未於收受通知後10日內對丙提起確認乙對丙債權存在之訴訟時，則該扣押命令當然失效\n(B)丙收受扣押命令後未於10日內聲明異議，執行法院續發收取命令，丙仍得於收受該收取命令後10日內聲明異議，執行法院尚不得逕對丙之財產為強制執行\n(C)丙收受扣押命令後，如聲明異議稱：乙對丙之債權附有條件且條件尚未成就等語，則執行命令不生扣押效力\n(D)執行法院之扣押命令效力僅及於扣押命令到達丙時已屆期之租金債權",
        "choice_A": "(A)丙收受扣押命令後聲明異議，否認乙對丙之債權存在，經執行法院將丙之異議通知甲，甲如未於收受通知後10日內對丙提起確認乙對丙債權存在之訴訟時，則該扣押命令當然失效",
        "choice_B": "(B)丙收受扣押命令後未於10日內聲明異議，執行法院續發收取命令，丙仍得於收受該收取命令後10日內聲明異議，執行法院尚不得逕對丙之財產為強制執行",
        "choice_C": "(C)丙收受扣押命令後，如聲明異議稱：乙對丙之債權附有條件且條件尚未成就等語，則執行命令不生扣押效力",
        "choice_D": "(D)執行法院之扣押命令效力僅及於扣押命令到達丙時已屆期之租金債權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙收受扣押命令後未於10日內聲明異議，執行法院續發收取命令，丙仍得於收受該收取命令後10日內聲明異議，執行法院尚不得逕對丙之財產為強制執行"
      },
      {
        "question": "債權人甲持命債務人乙返還 A 地之確定判決為執行名義，聲請執行法院對乙為強制執行。執行法院會同兩造現場勘驗結果，始知乙於該確定判決最後事實審言詞辯論終結後興建B建物。甲併聲請執行法院拆除B建物，執行法院應如何處理？",
        "choices": "(A)拆除B建物非上開確定判決之效力所及，執行法院應駁回甲併為執行之聲請\n(B)B建物無法與A地分離，A地返還部分因而執行不能，執行法院應駁回甲之全部強制執行聲請\n(C)確定判決係命乙返還土地，其執行力之客觀範圍及於強制執行時乙在 A 地上有處分權之 B 建物，執行法院應依甲之聲請，為拆除B建物、返還A地之強制執行\n(D) B 建物興建於上開確定判決最後事實審言詞辯論終結之後，執行法院應指示甲另行取得拆除 B 建物之執行名義，並在取得之前停止全部執行程序",
        "choice_A": "(A)拆除B建物非上開確定判決之效力所及，執行法院應駁回甲併為執行之聲請",
        "choice_B": "(B)B建物無法與A地分離，A地返還部分因而執行不能，執行法院應駁回甲之全部強制執行聲請",
        "choice_C": "(C)確定判決係命乙返還土地，其執行力之客觀範圍及於強制執行時乙在 A 地上有處分權之 B 建物，執行法院應依甲之聲請，為拆除B建物、返還A地之強制執行",
        "choice_D": "(D) B 建物興建於上開確定判決最後事實審言詞辯論終結之後，執行法院應指示甲另行取得拆除 B 建物之執行名義，並在取得之前停止全部執行程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)確定判決係命乙返還土地，其執行力之客觀範圍及於強制執行時乙在 A 地上有處分權之 B 建物，執行法院應依甲之聲請，為拆除B建物、返還A地之強制執行"
      },
      {
        "question": "甲訴請乙拆除A地上之B屋，並將A地返還予甲及其他共有人丙，經法院判決甲勝訴並告確定。甲持該判決聲請強制執行，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲應協同丙聲請強制執行，始為適格之執行當事人\n(B)執行標的價額應按B屋之交易價格核定之\n(C)甲因故不擬繼續執行時，得聲請法院核發債權憑證，日後得持債權憑證聲請執行，無庸再繳納執行費\n(D)執行法院將B屋拆除、點交A地予甲占有後，乙復即占有A地，甲得持原確定判決再聲請強制執行，惟應另行繳納執行費",
        "choice_A": "(A)甲應協同丙聲請強制執行，始為適格之執行當事人",
        "choice_B": "(B)執行標的價額應按B屋之交易價格核定之",
        "choice_C": "(C)甲因故不擬繼續執行時，得聲請法院核發債權憑證，日後得持債權憑證聲請執行，無庸再繳納執行費",
        "choice_D": "(D)執行法院將B屋拆除、點交A地予甲占有後，乙復即占有A地，甲得持原確定判決再聲請強制執行，惟應另行繳納執行費",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)執行法院將B屋拆除、點交A地予甲占有後，乙復即占有A地，甲得持原確定判決再聲請強制執行，惟應另行繳納執行費"
      },
      {
        "question": "債權人甲於民國109年4月1日，收受法院准許對於債務人乙之財產在新臺幣（以下同）500萬元之範圍內為假扣押之裁定，旋於同年月 10 日向執行法院聲請假扣押執行乙在金融機構之 200 萬元存款債權。甲於109年6月5日又聲請對乙所有之A地為追加假扣押執行。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)執行法院應准許甲之追加執行聲請\n(B)執行法院應駁回甲之追加執行聲請\n(C)是否准許甲之追加執行，由執行法院裁量決定\n(D)如A地價值超過300萬元，執行法院應駁回甲之追加執行聲請",
        "choice_A": "(A)執行法院應准許甲之追加執行聲請",
        "choice_B": "(B)執行法院應駁回甲之追加執行聲請",
        "choice_C": "(C)是否准許甲之追加執行，由執行法院裁量決定",
        "choice_D": "(D)如A地價值超過300萬元，執行法院應駁回甲之追加執行聲請",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)執行法院應准許甲之追加執行聲請"
      },
      {
        "question": "金錢債權人甲以確定判決為執行名義，就債務人乙所有之A屋聲請強制執行（前案），第三人丙主張其為A屋真正所有權人，對甲提起第三人異議之訴，法院裁定丙提供擔保後停止前案之執行。嗣後乙之金錢債權人丁就A屋聲請強制執行（後案），執行法院將前、後案合併，丁聲請繼續執行。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)執行法院應待前案執行恢復時，再與後案合併執行\n(B)執行法院應不待前案執行恢復，依丁之聲請繼續執行後案\n(C)丁聲請後案執行，毋須繳納執行費\n(D)甲之前案執行停止，不得由後案執行受分配",
        "choice_A": "(A)執行法院應待前案執行恢復時，再與後案合併執行",
        "choice_B": "(B)執行法院應不待前案執行恢復，依丁之聲請繼續執行後案",
        "choice_C": "(C)丁聲請後案執行，毋須繳納執行費",
        "choice_D": "(D)甲之前案執行停止，不得由後案執行受分配",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)執行法院應不待前案執行恢復，依丁之聲請繼續執行後案"
      },
      {
        "question": "Whilenegligencelawmostoftenimposesliabilityonthebasisofindividual“fault,”theconceptof hasheldsomepeopleresponsiblefortheinjuriesnegligentlycausedbyothers.",
        "choices": "(A)currentliability\n(B)vicariousliability\n(C)contingentliability\n(D)jointandseveralliability",
        "choice_A": "(A)currentliability",
        "choice_B": "(B)vicariousliability",
        "choice_C": "(C)contingentliability",
        "choice_D": "(D)jointandseveralliability",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)vicariousliability"
      },
      {
        "question": "AccordingtotheRestatement(Second)ofTorts,apublic isanunreasonableinterferencewitharightcommontothegeneralpublic.Forexample,aconductinvolvesasignificantinterferencewiththepublichealthorsafetyisconsideredasunreasonable.",
        "choices": "(A)repugnant\n(B)nuisance\n(C)annoying\n(D)defamation",
        "choice_A": "(A)repugnant",
        "choice_B": "(B)nuisance",
        "choice_C": "(C)annoying",
        "choice_D": "(D)defamation",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)nuisance"
      },
      {
        "question": "Peter sets fire to Mary’s house for the purpose to kill her. Peter knows that Mary’s son, Tom is home withMaryatthattime.PeterdoesnotwanttoharmTombutheknowsthefireissubstantiallycertaintodoso.Tomisinjuredinthefire.Peteris .",
        "choices": "(A)liabletoTomforanintentionaltort\n(B)liabletoTomforanegligenttort\n(C)strictlyliabletoTom\n(D)liabletoTomfornuisance",
        "choice_A": "(A)liabletoTomforanintentionaltort",
        "choice_B": "(B)liabletoTomforanegligenttort",
        "choice_C": "(C)strictlyliabletoTom",
        "choice_D": "(D)liabletoTomfornuisance",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)liabletoTomforanintentionaltort"
      },
      {
        "question": "Which of the following is a clause designed to protect against failures to perform contractual obligationscausedbyunavoidableeventsbeyondtheparty’scontrol,suchasnaturaldisastersorwars?",
        "choices": "(A)Severability\n(B)Termination\n(C)Warranty\n(D)Forcemajeure",
        "choice_A": "(A)Severability",
        "choice_B": "(B)Termination",
        "choice_C": "(C)Warranty",
        "choice_D": "(D)Forcemajeure",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)Forcemajeure"
      },
      {
        "question": "Under article 158 of Taiwan Civil Code, an offeree’s power of is terminated at the time specified intheoffer.",
        "choices": "(A)attorney\n(B)revocation\n(C)acceptance\n(D)counter-offer",
        "choice_A": "(A)attorney",
        "choice_B": "(B)revocation",
        "choice_C": "(C)acceptance",
        "choice_D": "(D)counter-offer",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)acceptance"
      },
      {
        "question": "AccordingtotheRestatement(Second)ofTorts, isthemakerwhoisnotconfidentintheaccuracyorknowshehasnobasisofhisrepresentation.",
        "choices": "(A)invalidmisrepresentation\n(B)nuisance\n(C)defamation\n(D)fraudulentmisrepresentation",
        "choice_A": "(A)invalidmisrepresentation",
        "choice_B": "(B)nuisance",
        "choice_C": "(C)defamation",
        "choice_D": "(D)fraudulentmisrepresentation",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)fraudulentmisrepresentation"
      },
      {
        "question": "JohnjoinedABCInc.’sboardasanindependentdirectorinspringof2017.Whichofthefollowingsituations,fromtheperspectiveofTaiwan’sSecuritiesandExchangeActandrelatedregulations,wouldmostlikelyposeaquestionabouthisindependence?",
        "choices": "(A)John used to work as head of the product design department at ABC Inc. from 2000 to 2014. However,Johnlefthisjobduetoafamilysituationinearly2014. Inspring2017,attherequestoftheCEOofABCInc.,JohnreturnedtoABCandjoinedtheboardasanindependentdirector.\n(B)JohnusedtoworkasanoutsidecounselforABCInc.from2000to2016.Inspring2017,attherequestoftheCEOofABCInc.,JohnagreedtojoinABCInc.’sboardasanindependentdirector.\n(C)John worked as CEO of DEF Inc., a subsidiary owned 100 percent by ABC Inc., from 2000 until hisretirementin2014.Inspring2017,attherequestoftheCEOofABCInc.,JohnreturnedtoABCInc.andjoinedtheboardasanindependentdirector.\n(D)John worked as the head of a government agency that directly supervisesABC Inc.’s business activities.Afterretiringinlate2016,JohnjoinedABC’sboardasanindependentdirectorinspring2017.",
        "choice_A": "(A)John used to work as head of the product design department at ABC Inc. from 2000 to 2014. However,Johnlefthisjobduetoafamilysituationinearly2014. Inspring2017,attherequestoftheCEOofABCInc.,JohnreturnedtoABCandjoinedtheboardasanindependentdirector.",
        "choice_B": "(B)JohnusedtoworkasanoutsidecounselforABCInc.from2000to2016.Inspring2017,attherequestoftheCEOofABCInc.,JohnagreedtojoinABCInc.’sboardasanindependentdirector.",
        "choice_C": "(C)John worked as CEO of DEF Inc., a subsidiary owned 100 percent by ABC Inc., from 2000 until hisretirementin2014.Inspring2017,attherequestoftheCEOofABCInc.,JohnreturnedtoABCInc.andjoinedtheboardasanindependentdirector.",
        "choice_D": "(D)John worked as the head of a government agency that directly supervisesABC Inc.’s business activities.Afterretiringinlate2016,JohnjoinedABC’sboardasanindependentdirectorinspring2017.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)JohnusedtoworkasanoutsidecounselforABCInc.from2000to2016.Inspring2017,attherequestoftheCEOofABCInc.,JohnagreedtojoinABCInc.’sboardasanindependentdirector."
      },
      {
        "question": "Based on Taiwan’s Company Act, which of the following descriptions of a shareholder derivative suit isinaccurate?",
        "choices": "(A)Ashareholderderivativesuitisasuitbroughtbyashareholderonbehalfofthecompany.\n(B)Inlimitedsituations,acompanyhastherighttoasktheshareholdertowithdrawtheshareholderderivativesuit.\n(C)If a shareholder derivative suit prevails in court, the shareholder who brought the suit may, under certainlimitedconditions,receivemonetarycompensation.\n(D)Ashareholderneedstoholdmorethan1percentofoutstandingsharestofileashareholderderivativesuit.",
        "choice_A": "(A)Ashareholderderivativesuitisasuitbroughtbyashareholderonbehalfofthecompany.",
        "choice_B": "(B)Inlimitedsituations,acompanyhastherighttoasktheshareholdertowithdrawtheshareholderderivativesuit.",
        "choice_C": "(C)If a shareholder derivative suit prevails in court, the shareholder who brought the suit may, under certainlimitedconditions,receivemonetarycompensation.",
        "choice_D": "(D)Ashareholderneedstoholdmorethan1percentofoutstandingsharestofileashareholderderivativesuit.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)Inlimitedsituations,acompanyhastherighttoasktheshareholdertowithdrawtheshareholderderivativesuit."
      },
      {
        "question": "Therightof issupposedtoguaranteetheaccusedtherighttoknowhisorheraccuser.",
        "choices": "(A)privacy\n(B)confrontation\n(C)jurytrial\n(D)counsel",
        "choice_A": "(A)privacy",
        "choice_B": "(B)confrontation",
        "choice_C": "(C)jurytrial",
        "choice_D": "(D)counsel",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)confrontation"
      },
      {
        "question": "Therightofthepeopletobesecureintheirpersons,houses,papers,andeffects,against searchesandseizures,shallnotbeviolated.",
        "choices": "(A)unchallengeable\n(B)uncertain\n(C)undesirable\n(D)unreasonable",
        "choice_A": "(A)unchallengeable",
        "choice_B": "(B)uncertain",
        "choice_C": "(C)undesirable",
        "choice_D": "(D)unreasonable",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)unreasonable"
      },
      {
        "question": "Theactofimplicatingoneselfinacrimeorexposingoneselftocriminalprosecutioniscalled .",
        "choices": "(A)self-incrimination\n(B)self-governance\n(C)self-determination\n(D)self-discipline",
        "choice_A": "(A)self-incrimination",
        "choice_B": "(B)self-governance",
        "choice_C": "(C)self-determination",
        "choice_D": "(D)self-discipline",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)self-incrimination"
      },
      {
        "question": "A is an official restriction imposed upon speech or other forms of expression in advance of actualpublication.",
        "choices": "(A)priornotification\n(B)priorconsent\n(C)priorconviction\n(D)priorrestraint",
        "choice_A": "(A)priornotification",
        "choice_B": "(B)priorconsent",
        "choice_C": "(C)priorconviction",
        "choice_D": "(D)priorrestraint",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)priorrestraint"
      },
      {
        "question": "In Palko v. Connecticut, the petitioner argued that the Fourteenth Amendment , as against the States,theFifthAmendmentrequirementthatnoperson“besubjectforthesameoffencetobetwiceputinjeopardyof life or limb.” The Court disagreed, holding that federal double jeopardy standards were not applicableagainsttheStates.",
        "choices": "(A)inserted\n(B)incorporated\n(C)declared\n(D)enumerated",
        "choice_A": "(A)inserted",
        "choice_B": "(B)incorporated",
        "choice_C": "(C)declared",
        "choice_D": "(D)enumerated",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)incorporated"
      },
      {
        "question": "maybeusedtocompensatewomenforparticulareconomicdisabilitiestheyhavesuffered,topromoteequal employment opportunity, and to advance full development of the talent and capacities of our Nation’speople.",
        "choices": "(A)Racediscrimination\n(B)Sexclassifications\n(C)Sexualorientation\n(D)Genderdiscrimination",
        "choice_A": "(A)Racediscrimination",
        "choice_B": "(B)Sexclassifications",
        "choice_C": "(C)Sexualorientation",
        "choice_D": "(D)Genderdiscrimination",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)Sexclassifications"
      },
      {
        "question": "Whichofthefollowingisleastrelatedtotheconstitutionalguaranteeofequalprotection?",
        "choices": "(A)suspectclassification\n(B)disparatetreatment\n(C)discreteandinsularminorities\n(D)fairandbalanceddoctrine",
        "choice_A": "(A)suspectclassification",
        "choice_B": "(B)disparatetreatment",
        "choice_C": "(C)discreteandinsularminorities",
        "choice_D": "(D)fairandbalanceddoctrine",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)fairandbalanceddoctrine"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "a98099da1948ca0be27da16d7cb0571661f352658c702600935541c31cc1d096",
    "exams": [
      "109_司法官特考三等考試-司法官_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "109_司法官特考三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "109_高等考試-律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "丙欲出售平板電腦予甲，但甲因精神疾病，已受到監護宣告，法院並選任乙為其監護人。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙欲出售平板電腦予甲之意思表示，其通知應到達乙時發生效力\n(B)即使甲之精神疾病已痊癒，於監護宣告經撤銷確定前，甲仍是無行為能力人\n(C)甲如欲向丙買受平板電腦，須由乙代為意思表示\n(D)丙不知甲受監護宣告，甲自行與丙訂立之契約有效",
        "choice_A": "(A)丙欲出售平板電腦予甲之意思表示，其通知應到達乙時發生效力",
        "choice_B": "(B)即使甲之精神疾病已痊癒，於監護宣告經撤銷確定前，甲仍是無行為能力人",
        "choice_C": "(C)甲如欲向丙買受平板電腦，須由乙代為意思表示",
        "choice_D": "(D)丙不知甲受監護宣告，甲自行與丙訂立之契約有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙不知甲受監護宣告，甲自行與丙訂立之契約有效"
      },
      {
        "question": "甲未得乙允許，以自己名義出售並讓與乙所有之腳踏車予丙；A 未經 B 允許，卻以 B 之名義代理 B出售並讓與B所有之書籍予C。關於上述兩種情形，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲讓與乙所有之腳踏車予丙是無權處分，A以B名義所為之法律行為是無權代理\n(B)無權處分及無權代理，原則上效力未定\n(C)丙如善意並無重大過失可取得所有權，C如善意並無重大過失也可善意取得\n(D)無權代理行為可為負擔行為，亦可為處分行為",
        "choice_A": "(A)甲讓與乙所有之腳踏車予丙是無權處分，A以B名義所為之法律行為是無權代理",
        "choice_B": "(B)無權處分及無權代理，原則上效力未定",
        "choice_C": "(C)丙如善意並無重大過失可取得所有權，C如善意並無重大過失也可善意取得",
        "choice_D": "(D)無權代理行為可為負擔行為，亦可為處分行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙如善意並無重大過失可取得所有權，C如善意並無重大過失也可善意取得"
      },
      {
        "question": "下列何者，並非消滅時效之客體？",
        "choices": "(A)扶養費請求權\n(B)買賣標的物有瑕疵時，買受人之價金減少請求權\n(C)依協議分割契約而生之分割請求權\n(D)基地租賃承租人請求出租人協同辦理地上權設定登記之請求權",
        "choice_A": "(A)扶養費請求權",
        "choice_B": "(B)買賣標的物有瑕疵時，買受人之價金減少請求權",
        "choice_C": "(C)依協議分割契約而生之分割請求權",
        "choice_D": "(D)基地租賃承租人請求出租人協同辦理地上權設定登記之請求權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)買賣標的物有瑕疵時，買受人之價金減少請求權"
      },
      {
        "question": "關於法人之總會，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)社團法人得透過總會決議解散社團，不必附具理由\n(B)總會決議之內容如有違反法令或章程者，社員得請求法院撤銷該決議\n(C)變更章程應有全體社員四分之三以上之出席，出席社員四分之三以上之同意\n(D)每位社員皆具有總會召集之權限",
        "choice_A": "(A)社團法人得透過總會決議解散社團，不必附具理由",
        "choice_B": "(B)總會決議之內容如有違反法令或章程者，社員得請求法院撤銷該決議",
        "choice_C": "(C)變更章程應有全體社員四分之三以上之出席，出席社員四分之三以上之同意",
        "choice_D": "(D)每位社員皆具有總會召集之權限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)社團法人得透過總會決議解散社團，不必附具理由"
      },
      {
        "question": "甲酒駕撞上懷孕剛滿6個月孕婦乙，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)胎兒的身體健康權受損時，得以其母乙為法定代理人，向甲請求損害賠償\n(B)法定代理人得代理胎兒拋棄損害賠償請求權\n(C)胎兒之母因車禍傷重癱瘓在床，胎兒得向甲請求慰撫金\n(D)法定代理人代理胎兒受領賠償金後，若胎兒嗣後死產，應返還之",
        "choice_A": "(A)胎兒的身體健康權受損時，得以其母乙為法定代理人，向甲請求損害賠償",
        "choice_B": "(B)法定代理人得代理胎兒拋棄損害賠償請求權",
        "choice_C": "(C)胎兒之母因車禍傷重癱瘓在床，胎兒得向甲請求慰撫金",
        "choice_D": "(D)法定代理人代理胎兒受領賠償金後，若胎兒嗣後死產，應返還之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法定代理人得代理胎兒拋棄損害賠償請求權"
      },
      {
        "question": "關於動產與不動產之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)動產物權依法律行為之讓與以交付為要件，不動產則以登記為要件\n(B)債權人受領遲延後，有交付不動產義務之債務人得拋棄其占有，而有交付動產義務之債務人則不得拋棄占有\n(C)不動產不可能成立消費借貸與使用借貸，動產則皆可成立\n(D)監護人代理受監護人處分不動產，須經法院許可；動產則否",
        "choice_A": "(A)動產物權依法律行為之讓與以交付為要件，不動產則以登記為要件",
        "choice_B": "(B)債權人受領遲延後，有交付不動產義務之債務人得拋棄其占有，而有交付動產義務之債務人則不得拋棄占有",
        "choice_C": "(C)不動產不可能成立消費借貸與使用借貸，動產則皆可成立",
        "choice_D": "(D)監護人代理受監護人處分不動產，須經法院許可；動產則否",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)不動產不可能成立消費借貸與使用借貸，動產則皆可成立"
      },
      {
        "question": "甲、乙二人，因其父遺產分配之事失和甚久。某日，其母丙病危，召甲乙前來，丙對甲說：「乙有4個孩子要養，負擔很重，你可否將分得之丁公司的股票贈送給他？」甲內心不願意但為安慰丙，即對乙表示願意贈與股票，乙立即允受之。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲贈與之意思表示非出於真意，故無效\n(B)甲贈與之意思表示雖非出於真意，乙不知甲內心實無贈與之意，甲之贈與意思表示仍有效\n(C)如乙明知甲內心實無贈與之意，甲贈與之意思表示仍有效\n(D)如乙明知甲內心實無贈與之意，甲乙間之贈與是通謀虛偽表示，故無效",
        "choice_A": "(A)甲贈與之意思表示非出於真意，故無效",
        "choice_B": "(B)甲贈與之意思表示雖非出於真意，乙不知甲內心實無贈與之意，甲之贈與意思表示仍有效",
        "choice_C": "(C)如乙明知甲內心實無贈與之意，甲贈與之意思表示仍有效",
        "choice_D": "(D)如乙明知甲內心實無贈與之意，甲乙間之贈與是通謀虛偽表示，故無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲贈與之意思表示雖非出於真意，乙不知甲內心實無贈與之意，甲之贈與意思表示仍有效"
      },
      {
        "question": "乙委託甲出售其所有之鑽石並授予代理權，甲以乙之名義與丙締結鑽石買賣契約，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)若甲受丙詐欺，誤以為鑽石為仿造品而低價出賣給丙，甲得撤銷與丙所為之代理行為\n(B)若甲受丙詐欺，誤以為鑽石為仿造品而低價出賣給丙，乙得撤銷與丙之買賣契約\n(C)若乙受丙詐欺，指示甲將鑽石低價出賣給丙，甲所為之代理行為無效\n(D)若乙受丙詐欺，指示甲將鑽石低價出賣給丙，甲所為之代理行為效力未定",
        "choice_A": "(A)若甲受丙詐欺，誤以為鑽石為仿造品而低價出賣給丙，甲得撤銷與丙所為之代理行為",
        "choice_B": "(B)若甲受丙詐欺，誤以為鑽石為仿造品而低價出賣給丙，乙得撤銷與丙之買賣契約",
        "choice_C": "(C)若乙受丙詐欺，指示甲將鑽石低價出賣給丙，甲所為之代理行為無效",
        "choice_D": "(D)若乙受丙詐欺，指示甲將鑽石低價出賣給丙，甲所為之代理行為效力未定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若甲受丙詐欺，誤以為鑽石為仿造品而低價出賣給丙，乙得撤銷與丙之買賣契約"
      },
      {
        "question": "下列關於請求權之消滅時效起算時，何者錯誤？",
        "choices": "(A)貸與人對於借用人未定有返還期限之消費借用物返還請求權，消滅時效自契約成立時起算\n(B)出租人對於承租人返還租賃物之請求權，自租賃關係消滅時起算\n(C)附有停止條件之請求權，若當事人無特約，自條件成就時起算\n(D)以不行為為目的之請求權，自為行為時起算",
        "choice_A": "(A)貸與人對於借用人未定有返還期限之消費借用物返還請求權，消滅時效自契約成立時起算",
        "choice_B": "(B)出租人對於承租人返還租賃物之請求權，自租賃關係消滅時起算",
        "choice_C": "(C)附有停止條件之請求權，若當事人無特約，自條件成就時起算",
        "choice_D": "(D)以不行為為目的之請求權，自為行為時起算",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)貸與人對於借用人未定有返還期限之消費借用物返還請求權，消滅時效自契約成立時起算"
      },
      {
        "question": "甲竊走 A 之肥料，灑在自己之土地上。乙竊走 A 之手錶，出售並交付給非因重大過失而不知情之第三人丙。丁竊走A之私房錢新臺幣10萬元，並於酒店花用殆盡。戊潛入A之家中，偷喝A私藏之美酒。A乃對甲、丙、丁及戊依不當得利法律關係請求返還其個別所受利益。A之不當得利返還主張，對下列何人無理由？",
        "choices": "(A)甲\n(B)丙\n(C)丁\n(D)戊",
        "choice_A": "(A)甲",
        "choice_B": "(B)丙",
        "choice_C": "(C)丁",
        "choice_D": "(D)戊",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙"
      },
      {
        "question": "甲有名貴秋田犬一隻，價值新臺幣（以下同）10萬元，某日秋田犬出門後一直沒有回來，甲乃在社區公布欄公告，懸賞尋獲該秋田犬者，致贈 1000 元。乙不知有公告，但從撿到的秋田犬項圈得知其為甲所有，乃立即將該秋田犬還給甲，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙得向甲請求拾得遺失物之報酬\n(B)甲公告懸賞之行為為事實行為，不論乙是否有看到公告，甲均要支付1000元給乙\n(C)乙沒看到公告，甲不用給乙1000元\n(D)懸賞廣告為契約之一種，須對特定人為之始有效力",
        "choice_A": "(A)乙得向甲請求拾得遺失物之報酬",
        "choice_B": "(B)甲公告懸賞之行為為事實行為，不論乙是否有看到公告，甲均要支付1000元給乙",
        "choice_C": "(C)乙沒看到公告，甲不用給乙1000元",
        "choice_D": "(D)懸賞廣告為契約之一種，須對特定人為之始有效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙得向甲請求拾得遺失物之報酬"
      },
      {
        "question": "下列契約何者無效？",
        "choices": "(A)甲向乙購買預售屋1間\n(B)乙不知其房屋已於地震中震毀而滅失，而將該屋出售予甲\n(C)甲被乙脅迫將房屋出賣予乙\n(D)甲基於乙之不實陳述，而購買乙之房屋",
        "choice_A": "(A)甲向乙購買預售屋1間",
        "choice_B": "(B)乙不知其房屋已於地震中震毀而滅失，而將該屋出售予甲",
        "choice_C": "(C)甲被乙脅迫將房屋出賣予乙",
        "choice_D": "(D)甲基於乙之不實陳述，而購買乙之房屋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙不知其房屋已於地震中震毀而滅失，而將該屋出售予甲"
      },
      {
        "question": "甲在A客運公司擔任司機，某日甲違規右轉，撞傷行人乙，乙對甲請求醫藥費、看護費，以及精神上損害賠償共新臺幣（以下同）100萬元。在乙就醫期間A客運公司致贈慰問金2萬元，乙另外有保意外險5萬元，A對於甲之選任及監督其職務之執行並無過失。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲可對於A客運公司致贈的慰問金2萬元及乙的意外險5萬元主張損益相抵\n(B)甲只能對乙的意外險5萬元主張損益相抵\n(C)甲只能對A客運公司致贈的慰問金2萬元主張損益相抵\n(D)甲不得對A客運公司致贈的慰問金2萬元及乙的意外險5萬元主張損益相抵",
        "choice_A": "(A)甲可對於A客運公司致贈的慰問金2萬元及乙的意外險5萬元主張損益相抵",
        "choice_B": "(B)甲只能對乙的意外險5萬元主張損益相抵",
        "choice_C": "(C)甲只能對A客運公司致贈的慰問金2萬元主張損益相抵",
        "choice_D": "(D)甲不得對A客運公司致贈的慰問金2萬元及乙的意外險5萬元主張損益相抵",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲不得對A客運公司致贈的慰問金2萬元及乙的意外險5萬元主張損益相抵"
      },
      {
        "question": "甲以電子郵件向好友乙表示欲以新臺幣 5 萬元購買其所珍藏之 A 畫，乙於收信後直接將 A 畫郵寄給甲。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙間買賣契約係以意思實現方式，於交寄A畫時成立\n(B)甲、乙間買賣契約係以意思實現方式，於A畫到達甲時契約成立\n(C)甲、乙間買賣契約係以默示承諾方式，於交寄A畫時契約成立\n(D)甲、乙間買賣契約係以默示承諾方式，於A畫到達甲時契約成立",
        "choice_A": "(A)甲、乙間買賣契約係以意思實現方式，於交寄A畫時成立",
        "choice_B": "(B)甲、乙間買賣契約係以意思實現方式，於A畫到達甲時契約成立",
        "choice_C": "(C)甲、乙間買賣契約係以默示承諾方式，於交寄A畫時契約成立",
        "choice_D": "(D)甲、乙間買賣契約係以默示承諾方式，於A畫到達甲時契約成立",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲、乙間買賣契約係以默示承諾方式，於A畫到達甲時契約成立"
      },
      {
        "question": "關於定金或履約保證金，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)履約保證金之目的在於擔保契約之履行，通常屬於解約定金性質\n(B)不動產委託銷售契約書中記載「仲介有權為出賣人代收定金」，該條款無效\n(C)訂約當事人之一方，由他方受有定金時，視為其契約成立\n(D)契約履行時，定金應返還或作為給付之一部",
        "choice_A": "(A)履約保證金之目的在於擔保契約之履行，通常屬於解約定金性質",
        "choice_B": "(B)不動產委託銷售契約書中記載「仲介有權為出賣人代收定金」，該條款無效",
        "choice_C": "(C)訂約當事人之一方，由他方受有定金時，視為其契約成立",
        "choice_D": "(D)契約履行時，定金應返還或作為給付之一部",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)契約履行時，定金應返還或作為給付之一部"
      },
      {
        "question": "甲將其對債務人丙之債權讓與給乙，債務人丙對甲亦有債權，且均已屆清償期。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)債務人丙對甲之債權有得主張抵銷之事由，在尚未主張抵銷前，受債權轉讓之通知，丙即不得對乙主張抵銷\n(B)債務人丙對甲之債權於受債權轉讓通知時，有得主張抵銷之事由，丙得主張抵銷\n(C)債務人丙在債權讓與以前已對其債權人甲主張抵銷，不影響甲對乙債權讓與之效力\n(D)甲將其對丙之債權轉讓給乙後，因不再具備「二人互負債務」之抵銷要件，丙不得對受讓人主張抵銷",
        "choice_A": "(A)債務人丙對甲之債權有得主張抵銷之事由，在尚未主張抵銷前，受債權轉讓之通知，丙即不得對乙主張抵銷",
        "choice_B": "(B)債務人丙對甲之債權於受債權轉讓通知時，有得主張抵銷之事由，丙得主張抵銷",
        "choice_C": "(C)債務人丙在債權讓與以前已對其債權人甲主張抵銷，不影響甲對乙債權讓與之效力",
        "choice_D": "(D)甲將其對丙之債權轉讓給乙後，因不再具備「二人互負債務」之抵銷要件，丙不得對受讓人主張抵銷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)債務人丙對甲之債權於受債權轉讓通知時，有得主張抵銷之事由，丙得主張抵銷"
      },
      {
        "question": "甲對其所擁有之荒地不加管理，不僅未禁止外人進入，同時又任由他人堆放廢棄物。鄰人乙進入該荒地閒逛，身體卻不慎被廢鐵絲所刺傷。此時甲是否應對乙負擔損害賠償責任？",
        "choices": "(A)甲對乙不負擔損害賠償責任，因為甲對乙並無積極之侵害行為\n(B)甲對乙不負擔損害賠償責任，因為乙乃係自負風險之行為\n(C)甲對乙應負擔損害賠償責任，因為甲之行為乃係違反作為義務之不作為\n(D)甲對乙應負擔損害賠償責任，因為甲對乙成立締約上過失",
        "choice_A": "(A)甲對乙不負擔損害賠償責任，因為甲對乙並無積極之侵害行為",
        "choice_B": "(B)甲對乙不負擔損害賠償責任，因為乙乃係自負風險之行為",
        "choice_C": "(C)甲對乙應負擔損害賠償責任，因為甲之行為乃係違反作為義務之不作為",
        "choice_D": "(D)甲對乙應負擔損害賠償責任，因為甲對乙成立締約上過失",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲對乙應負擔損害賠償責任，因為甲之行為乃係違反作為義務之不作為"
      },
      {
        "question": "甲出賣A地予乙，雙方約定由乙負擔土地增值稅，惟因出賣人甲遲延辦理所有權移轉登記，致令買受人乙增加該稅額之負擔。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙無法向甲請求損害賠償，因甲乙雙方約定由乙負擔土地增值稅\n(B)乙無法向甲請求損害賠償，因稅額負擔之增加僅為純粹財產上損害\n(C)乙得向甲請求賠償其所增加負擔之稅額，因稅額負擔之增加屬甲給付遲延而生之損害\n(D)甲遲延辦理所有權移轉登記因而令乙增加稅額之負擔，非屬因遲延而生之損害",
        "choice_A": "(A)乙無法向甲請求損害賠償，因甲乙雙方約定由乙負擔土地增值稅",
        "choice_B": "(B)乙無法向甲請求損害賠償，因稅額負擔之增加僅為純粹財產上損害",
        "choice_C": "(C)乙得向甲請求賠償其所增加負擔之稅額，因稅額負擔之增加屬甲給付遲延而生之損害",
        "choice_D": "(D)甲遲延辦理所有權移轉登記因而令乙增加稅額之負擔，非屬因遲延而生之損害",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙得向甲請求賠償其所增加負擔之稅額，因稅額負擔之增加屬甲給付遲延而生之損害"
      },
      {
        "question": "甲出租並交付其房屋與乙，乙不顧雙方所訂該屋不得轉租之特約，竟將該屋之全部轉租給丙。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲於對乙終止租約前，不得向丙請求返還該屋於甲\n(B)甲於對乙終止租約後，得逕向丙請求返還該屋於甲\n(C)乙應就丙應負責之事由所致之房屋毀損，對甲負賠償責任\n(D)乙丙間之轉租契約無效",
        "choice_A": "(A)甲於對乙終止租約前，不得向丙請求返還該屋於甲",
        "choice_B": "(B)甲於對乙終止租約後，得逕向丙請求返還該屋於甲",
        "choice_C": "(C)乙應就丙應負責之事由所致之房屋毀損，對甲負賠償責任",
        "choice_D": "(D)乙丙間之轉租契約無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙丙間之轉租契約無效"
      },
      {
        "question": "甲出租 A 屋予乙並交付之，租期 1 年，惟在甲、乙租賃關係存續中，甲又將 A 屋出賣予善意之丙，並為所有權之移轉。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲與丙間之買賣契約及移轉A屋所有權之行為無效\n(B)甲對丙應負權利瑕疵擔保責任\n(C)乙依法取得終止權，得終止其與甲間之租賃契約\n(D)甲對丙應負物之瑕疵擔保責任",
        "choice_A": "(A)甲與丙間之買賣契約及移轉A屋所有權之行為無效",
        "choice_B": "(B)甲對丙應負權利瑕疵擔保責任",
        "choice_C": "(C)乙依法取得終止權，得終止其與甲間之租賃契約",
        "choice_D": "(D)甲對丙應負物之瑕疵擔保責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲對丙應負權利瑕疵擔保責任"
      },
      {
        "question": "甲與乙締結委任契約，約定由甲為乙管理其房屋之出租事宜，且不收取報酬。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲乙之委任契約為無償契約，甲處理委任事務僅須負擔與處理自己事務之同一注意即可\n(B)乙負有預付處理委任事務之必要費用之義務，故屬於雙務契約\n(C)委任契約係以當事人之信賴為基礎，故甲乙得隨時終止契約\n(D)如出租房屋之期限為2年，乙授與甲處理權與代理權須以文字為之",
        "choice_A": "(A)甲乙之委任契約為無償契約，甲處理委任事務僅須負擔與處理自己事務之同一注意即可",
        "choice_B": "(B)乙負有預付處理委任事務之必要費用之義務，故屬於雙務契約",
        "choice_C": "(C)委任契約係以當事人之信賴為基礎，故甲乙得隨時終止契約",
        "choice_D": "(D)如出租房屋之期限為2年，乙授與甲處理權與代理權須以文字為之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙負有預付處理委任事務之必要費用之義務，故屬於雙務契約"
      },
      {
        "question": "甲欲將自己甫購買1年之汽車贈與乙，乙欣然接受。依民法規定，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲未於約定時間移轉汽車所有權與乙，致乙需租賃汽車代步，乙得向甲請求賠償租賃之費用\n(B)甲因重大過失致該汽車滅失，甲對乙負給付不能之損害賠償責任\n(C)若甲乙之贈與契約未經公證且非為履行道德上之義務，於尚未移轉該汽車所有權之前，甲得撤銷該贈與\n(D)乙駕駛該汽車，因剎車失靈導致車禍，甲對於剎車系統之瑕疵如有故意不告知或保證無瑕疵，始對乙負賠償責任",
        "choice_A": "(A)甲未於約定時間移轉汽車所有權與乙，致乙需租賃汽車代步，乙得向甲請求賠償租賃之費用",
        "choice_B": "(B)甲因重大過失致該汽車滅失，甲對乙負給付不能之損害賠償責任",
        "choice_C": "(C)若甲乙之贈與契約未經公證且非為履行道德上之義務，於尚未移轉該汽車所有權之前，甲得撤銷該贈與",
        "choice_D": "(D)乙駕駛該汽車，因剎車失靈導致車禍，甲對於剎車系統之瑕疵如有故意不告知或保證無瑕疵，始對乙負賠償責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲未於約定時間移轉汽車所有權與乙，致乙需租賃汽車代步，乙得向甲請求賠償租賃之費用"
      },
      {
        "question": "下列關於貨樣買賣之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)原則上屬於種類之物買賣\n(B)視為出賣人擔保其交付之標的物，與貨樣有同一之品質\n(C)依民法規定為要物契約\n(D)若標的物之品質與貨樣不同時，買受人得依民法第364條規定請求另行交付無瑕疵之物",
        "choice_A": "(A)原則上屬於種類之物買賣",
        "choice_B": "(B)視為出賣人擔保其交付之標的物，與貨樣有同一之品質",
        "choice_C": "(C)依民法規定為要物契約",
        "choice_D": "(D)若標的物之品質與貨樣不同時，買受人得依民法第364條規定請求另行交付無瑕疵之物",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)依民法規定為要物契約"
      },
      {
        "question": "關於承攬之危險負擔，依民法規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)工作物於定作人受領遲延中毀損滅失，承攬人不得請求其已服勞務之報酬\n(B)定作人受領工作後，工作物毀損滅失，定作人有給付報酬的義務\n(C)定作人受領工作前，工作物因定作人所供給材料之瑕疵而毀損滅失者，雖承攬人已告知瑕疵，仍不得請求其已服勞務之報酬\n(D)定作人所供給之材料，因不可抗力而毀損滅失者，承攬人仍應負責",
        "choice_A": "(A)工作物於定作人受領遲延中毀損滅失，承攬人不得請求其已服勞務之報酬",
        "choice_B": "(B)定作人受領工作後，工作物毀損滅失，定作人有給付報酬的義務",
        "choice_C": "(C)定作人受領工作前，工作物因定作人所供給材料之瑕疵而毀損滅失者，雖承攬人已告知瑕疵，仍不得請求其已服勞務之報酬",
        "choice_D": "(D)定作人所供給之材料，因不可抗力而毀損滅失者，承攬人仍應負責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)定作人受領工作後，工作物毀損滅失，定作人有給付報酬的義務"
      },
      {
        "question": "下列關於合夥之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)合夥人得為勞務出資\n(B)合夥人以不動產出資時，不限於移轉所有權，亦得為合夥經營設定地上權\n(C)合夥契約得約定合夥人中之一人不負擔出資之義務\n(D)合夥之決算與分配利益，除契約另有訂定外，應於每屆事務年度終為之",
        "choice_A": "(A)合夥人得為勞務出資",
        "choice_B": "(B)合夥人以不動產出資時，不限於移轉所有權，亦得為合夥經營設定地上權",
        "choice_C": "(C)合夥契約得約定合夥人中之一人不負擔出資之義務",
        "choice_D": "(D)合夥之決算與分配利益，除契約另有訂定外，應於每屆事務年度終為之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)合夥契約得約定合夥人中之一人不負擔出資之義務"
      },
      {
        "question": "甲向 A 銀行貸款並由乙擔任連帶保證人，甲因事業經營遭遇困境而面臨財務危機，無法清償對 A 銀行之貸款。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A銀行得直接向乙請求履行保證責任\n(B)A銀行須先聲請強制執行甲之財產仍有不足時，A銀行才得以向乙請求履行保證責任\n(C)即使A銀行未聲請強制執行，乙仍可先主張先訴抗辯權\n(D)因甲未受破產宣告，所以保證人乙仍無須負保證之責",
        "choice_A": "(A)A銀行得直接向乙請求履行保證責任",
        "choice_B": "(B)A銀行須先聲請強制執行甲之財產仍有不足時，A銀行才得以向乙請求履行保證責任",
        "choice_C": "(C)即使A銀行未聲請強制執行，乙仍可先主張先訴抗辯權",
        "choice_D": "(D)因甲未受破產宣告，所以保證人乙仍無須負保證之責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A銀行得直接向乙請求履行保證責任"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙共有 A 地，各有應有部分三分之一。三人訂定契約將 A 地分為 3 區，分別由甲、乙、丙各自管理A1、A2、A3。如甲有意分割A地，並指定要取得A1，乙、丙則希望維持共有，無意分割。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲的分割請求權應適用消滅時效之規定\n(B)甲、乙、丙間之契約如訂有不分割的期限，遇有重大事由時，共有人仍得隨時請求分割\n(C)甲、乙、丙間之契約如訂有不分割之期限，其期限不得逾20年；逾20年者，縮短為20年\n(D)甲、乙、丙間之契約關於不分割之約定，未經登記，甲將應有部分讓與給丁，丁仍受該約定之拘束",
        "choice_A": "(A)甲的分割請求權應適用消滅時效之規定",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙間之契約如訂有不分割的期限，遇有重大事由時，共有人仍得隨時請求分割",
        "choice_C": "(C)甲、乙、丙間之契約如訂有不分割之期限，其期限不得逾20年；逾20年者，縮短為20年",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙間之契約關於不分割之約定，未經登記，甲將應有部分讓與給丁，丁仍受該約定之拘束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙、丙間之契約如訂有不分割的期限，遇有重大事由時，共有人仍得隨時請求分割"
      },
      {
        "question": "甲將自有土地一宗設定普通地上權於乙，供其作為興建各種運動設施之用，其後，甲又將上述土地地下若干公尺之一定空間設定區分地上權於丙，供其埋設瓦斯管線。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)區分地上權之設定，無須獲得乙之同意\n(B)丙行使區分地上權若妨害乙之普通地上權時，乙得對之行使地上權之物上請求權\n(C)區分地上權之設定，若獲得乙之同意時，丙之區分地上權優先於乙之普通地上權\n(D)乙之普通地上權已成為區分地上權",
        "choice_A": "(A)區分地上權之設定，無須獲得乙之同意",
        "choice_B": "(B)丙行使區分地上權若妨害乙之普通地上權時，乙得對之行使地上權之物上請求權",
        "choice_C": "(C)區分地上權之設定，若獲得乙之同意時，丙之區分地上權優先於乙之普通地上權",
        "choice_D": "(D)乙之普通地上權已成為區分地上權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙之普通地上權已成為區分地上權"
      },
      {
        "question": "甲為擔保對乙之新臺幣（以下同）800萬元欠債，將自有價值950萬元之土地設定普通抵押權於乙，雙方約定債務屆清償期，甲若不能清償時，抵押土地之所有權即歸屬於乙所有。債務屆清償期，甲未能清償債務。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙間之流抵約款違反禁止規定，無效\n(B)甲、乙間之流抵約款未經登記，無效\n(C)甲之土地所有權不待移轉登記，因流抵約款之成就，即歸屬乙所有\n(D)甲之土地所有權應經移轉登記乙後，始成為乙所有",
        "choice_A": "(A)甲、乙間之流抵約款違反禁止規定，無效",
        "choice_B": "(B)甲、乙間之流抵約款未經登記，無效",
        "choice_C": "(C)甲之土地所有權不待移轉登記，因流抵約款之成就，即歸屬乙所有",
        "choice_D": "(D)甲之土地所有權應經移轉登記乙後，始成為乙所有",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲之土地所有權應經移轉登記乙後，始成為乙所有"
      },
      {
        "question": "債務人甲就其所有房地，分別為其債權人乙、丙、丁設定第一、二、三次序，依次為新臺幣（以下同）200萬元、160萬元、120萬元之普通抵押權，若乙將其第一次序之優先受償利益拋棄予丁，甲之房地拍賣所得價金為300萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丁可受分配之金額為120萬元\n(B)丙可受分配之金額為160萬元\n(C)乙可受分配之金額為135萬元\n(D)丁不足受償之金額為45萬元",
        "choice_A": "(A)丁可受分配之金額為120萬元",
        "choice_B": "(B)丙可受分配之金額為160萬元",
        "choice_C": "(C)乙可受分配之金額為135萬元",
        "choice_D": "(D)丁不足受償之金額為45萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丁不足受償之金額為45萬元"
      },
      {
        "question": "甲以自己所有之房屋，在新臺幣（以下同）1000萬元範圍內，為乙設定最高限額抵押權，並委請丙擔任保證人，向乙借500萬元。於原債權確定前，丙代甲向乙清償500萬元。乙對甲之最高限額抵押權是否隨同移轉於丙？",
        "choices": "(A)丙代甲向乙清償500萬元，承受乙對甲之債權，因最高限額抵押權具有從屬性，故最高限額抵押權隨同移轉於丙\n(B)丙代甲向乙清償500萬元，承受乙對甲之債權，因最高限額抵押權於原債權確定前不具從屬性，故最高限額抵押權不隨同移轉於丙\n(C)丙代甲向乙清償500萬元，不承受乙對甲之債權，故最高限額抵押權不隨同移轉於丙\n(D)丙清償甲之債務，是履行保證債務，與最高限額抵押權無關",
        "choice_A": "(A)丙代甲向乙清償500萬元，承受乙對甲之債權，因最高限額抵押權具有從屬性，故最高限額抵押權隨同移轉於丙",
        "choice_B": "(B)丙代甲向乙清償500萬元，承受乙對甲之債權，因最高限額抵押權於原債權確定前不具從屬性，故最高限額抵押權不隨同移轉於丙",
        "choice_C": "(C)丙代甲向乙清償500萬元，不承受乙對甲之債權，故最高限額抵押權不隨同移轉於丙",
        "choice_D": "(D)丙清償甲之債務，是履行保證債務，與最高限額抵押權無關",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙代甲向乙清償500萬元，承受乙對甲之債權，因最高限額抵押權於原債權確定前不具從屬性，故最高限額抵押權不隨同移轉於丙"
      },
      {
        "question": "甲將其自有之土地一宗設定普通抵押權於乙，以擔保新臺幣600萬元債務之清償。其後，甲又將該土地設定景觀不動產役權於丙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲設定景觀不動產役權，未先徵得乙之同意，故為無效\n(B)依物權之排他效力，景觀不動產役權之設定為無效\n(C)景觀不動產役權須不致影響乙之擔保債權之優先受償者，始得設定\n(D)普通抵押權與景觀不動產役權可在同一土地上，同時存在",
        "choice_A": "(A)甲設定景觀不動產役權，未先徵得乙之同意，故為無效",
        "choice_B": "(B)依物權之排他效力，景觀不動產役權之設定為無效",
        "choice_C": "(C)景觀不動產役權須不致影響乙之擔保債權之優先受償者，始得設定",
        "choice_D": "(D)普通抵押權與景觀不動產役權可在同一土地上，同時存在",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)普通抵押權與景觀不動產役權可在同一土地上，同時存在"
      },
      {
        "question": "下列何者並非普通抵押權之效力所及？",
        "choices": "(A)附加於抵押建築物而不具獨立性之部分\n(B)抵押物滅失之殘餘物\n(C)抵押物扣押後抵押人就抵押物得收取之法定孳息\n(D)第三人於抵押權設定前，就抵押物之從物取得之權利",
        "choice_A": "(A)附加於抵押建築物而不具獨立性之部分",
        "choice_B": "(B)抵押物滅失之殘餘物",
        "choice_C": "(C)抵押物扣押後抵押人就抵押物得收取之法定孳息",
        "choice_D": "(D)第三人於抵押權設定前，就抵押物之從物取得之權利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)第三人於抵押權設定前，就抵押物之從物取得之權利"
      },
      {
        "question": "甲男雖有精神病之痼疾，但隱瞞未告知乙女，婚後乙女始發現真相，乙女應如何主張？",
        "choices": "(A)甲男因無告知之義務，故乙女不得撤銷該婚姻\n(B)乙女因婚前並未調查清楚，故不得撤銷該婚姻\n(C)乙女得於發現真相後，即向法院請求撤銷該婚姻\n(D)精神病不可歸責於甲，故乙女不得撤銷該婚姻",
        "choice_A": "(A)甲男因無告知之義務，故乙女不得撤銷該婚姻",
        "choice_B": "(B)乙女因婚前並未調查清楚，故不得撤銷該婚姻",
        "choice_C": "(C)乙女得於發現真相後，即向法院請求撤銷該婚姻",
        "choice_D": "(D)精神病不可歸責於甲，故乙女不得撤銷該婚姻",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙女得於發現真相後，即向法院請求撤銷該婚姻"
      },
      {
        "question": "甲與乙分別共有 A 地，甲於民國 106 年將其應有部分設定抵押權於丙，之後甲與乙未經丙之同意而協議分割A地，乙分得A1地，甲分得A2地。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲將其應有部分設定抵押權於丙，應經乙同意\n(B)甲與乙協議分割A地，應經丙同意\n(C)丙不得就A1地或A2地單獨實行抵押權\n(D)嗣丙實行對A1地、A2地之抵押權，由丁拍定，則丁與乙共有A地",
        "choice_A": "(A)甲將其應有部分設定抵押權於丙，應經乙同意",
        "choice_B": "(B)甲與乙協議分割A地，應經丙同意",
        "choice_C": "(C)丙不得就A1地或A2地單獨實行抵押權",
        "choice_D": "(D)嗣丙實行對A1地、A2地之抵押權，由丁拍定，則丁與乙共有A地",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)嗣丙實行對A1地、A2地之抵押權，由丁拍定，則丁與乙共有A地"
      },
      {
        "question": "有關地上權之規定，下列何者不屬於非經登記不得對抗第三人之情形？",
        "choices": "(A)土地所有權讓與時，已預付之地上權地租\n(B)約定地上權之使用方法\n(C)不得讓與地上權之約定\n(D)未定有地租之地上權人拋棄地上權",
        "choice_A": "(A)土地所有權讓與時，已預付之地上權地租",
        "choice_B": "(B)約定地上權之使用方法",
        "choice_C": "(C)不得讓與地上權之約定",
        "choice_D": "(D)未定有地租之地上權人拋棄地上權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)未定有地租之地上權人拋棄地上權"
      },
      {
        "question": "甲男有妻乙、女兒丙、女婿丁、母戊、兄己，均為成年、有經濟能力且與甲男同居。甲不能維持生活且無謀生能力時，何人為第一順位之扶養義務人？",
        "choices": "(A)僅丙\n(B)僅乙、丙\n(C)僅丙、戊\n(D)僅乙、丙、丁",
        "choice_A": "(A)僅丙",
        "choice_B": "(B)僅乙、丙",
        "choice_C": "(C)僅丙、戊",
        "choice_D": "(D)僅乙、丙、丁",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)僅乙、丙"
      },
      {
        "question": "甲與乙為兄弟，乙與丙女結婚，甲收養丁為養女，後來，丁與戊男結婚，甲則與己女結婚，己在與甲結婚前有一子庚。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲與庚為直系血親一親等\n(B)乙與丁為旁系血親三親等\n(C)丙與己為旁系姻親四親等\n(D)己與戊無親屬關係",
        "choice_A": "(A)甲與庚為直系血親一親等",
        "choice_B": "(B)乙與丁為旁系血親三親等",
        "choice_C": "(C)丙與己為旁系姻親四親等",
        "choice_D": "(D)己與戊無親屬關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙與丁為旁系血親三親等"
      },
      {
        "question": "下列何者並非被繼承人得預先以遺囑指定者？",
        "choices": "(A)被繼承人以遺囑指定之未成年子女之監護人\n(B)被繼承人以遺囑指定無人承認繼承時的遺產管理人\n(C)被繼承人以遺囑指定遺囑執行人\n(D)被繼承人以遺囑託他人代定遺產分割方法",
        "choice_A": "(A)被繼承人以遺囑指定之未成年子女之監護人",
        "choice_B": "(B)被繼承人以遺囑指定無人承認繼承時的遺產管理人",
        "choice_C": "(C)被繼承人以遺囑指定遺囑執行人",
        "choice_D": "(D)被繼承人以遺囑託他人代定遺產分割方法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)被繼承人以遺囑指定無人承認繼承時的遺產管理人"
      },
      {
        "question": "甲死亡時，其遺產僅有A電腦，並無負擔任何債務。繼承人為其唯一之子女乙。乙有唯一子女丙（甲之孫，已成年），不務正業，為了籌錢花用，在甲死後第3天，丙便擅自將A電腦廉價出售予惡意之第三人丁，並完成交付。甲死後經過2個月，乙向法院辦理拋棄繼承。丙將A電腦所有權讓與丁之效力如何？",
        "choices": "(A)無效，因丙在處分A電腦時並無處分權\n(B)效力未定，因丙在處分A電腦時並無處分權，須經當時有權利人乙之承認始生效力\n(C)有效，丙在處分A電腦後，因乙之拋棄繼承，溯及而取得對甲之遺產之繼承權\n(D)有效，因第三人丁信賴丙占有A電腦之外觀，縱丙無處分權，丁仍取得其所有權",
        "choice_A": "(A)無效，因丙在處分A電腦時並無處分權",
        "choice_B": "(B)效力未定，因丙在處分A電腦時並無處分權，須經當時有權利人乙之承認始生效力",
        "choice_C": "(C)有效，丙在處分A電腦後，因乙之拋棄繼承，溯及而取得對甲之遺產之繼承權",
        "choice_D": "(D)有效，因第三人丁信賴丙占有A電腦之外觀，縱丙無處分權，丁仍取得其所有權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)有效，丙在處分A電腦後，因乙之拋棄繼承，溯及而取得對甲之遺產之繼承權"
      },
      {
        "question": "甲男與乙女未婚生下一子丙，甲在乙父丁之脅迫下認領丙，甲對丙之認領效力為何？",
        "choices": "(A)有效\n(B)無效\n(C)有效但得撤銷\n(D)效力未定",
        "choice_A": "(A)有效",
        "choice_B": "(B)無效",
        "choice_C": "(C)有效但得撤銷",
        "choice_D": "(D)效力未定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)有效"
      },
      {
        "question": "甲收養乙時，乙有22歲之子丙，18歲已婚的子丁，17歲的女戊，以及5歲的養子己，何人須在法院收養認可前表示同意，方能成為甲之直系血親卑親屬？",
        "choices": "(A)丙與戊\n(B)丙與丁\n(C)丁與戊\n(D)戊與己",
        "choice_A": "(A)丙與戊",
        "choice_B": "(B)丙與丁",
        "choice_C": "(C)丁與戊",
        "choice_D": "(D)戊與己",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙與丁"
      },
      {
        "question": "甲有乙、丙二子，乙有戊、己二子，丙有一女庚，某日甲與乙出遊不幸同時死亡，甲已喪偶，遺有財產新臺幣（以下同）1200萬元，應如何分配？",
        "choices": "(A)丙得1200萬元\n(B)丙得400萬元，戊得400萬元，己得400萬元\n(C)丙得600萬元，戊得300萬元，己得300萬元\n(D)丙得300萬元，戊得300萬元，己得300萬元，庚得300萬元",
        "choice_A": "(A)丙得1200萬元",
        "choice_B": "(B)丙得400萬元，戊得400萬元，己得400萬元",
        "choice_C": "(C)丙得600萬元，戊得300萬元，己得300萬元",
        "choice_D": "(D)丙得300萬元，戊得300萬元，己得300萬元，庚得300萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙得600萬元，戊得300萬元，己得300萬元"
      },
      {
        "question": "甲乙為夫妻，兩人有一子丙與一女丁，丁未婚無子女，丙有一子戊，丙因故殺死甲並受刑之宣告，乙因此憂傷而死。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙對甲喪失繼承權\n(B)丙對乙喪失繼承權\n(C)丙對丁喪失繼承權\n(D)丙對戊喪失繼承權",
        "choice_A": "(A)丙對甲喪失繼承權",
        "choice_B": "(B)丙對乙喪失繼承權",
        "choice_C": "(C)丙對丁喪失繼承權",
        "choice_D": "(D)丙對戊喪失繼承權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙對戊喪失繼承權"
      },
      {
        "question": "甲、乙於遲暮之年結婚。甲婚前有子女丙、丁二人，丙未婚無子女，丁有一女戊。乙婚前有子女己一人。甲、乙結婚不久後，甲、丁相繼死亡。之後，丙作成遺囑，將全部財產遺贈庚基金會。丙死亡時遺產價值新臺幣（以下同）600萬元。何人得向庚主張若干金額之特留分扣減？",
        "choices": "(A)乙得主張扣減300萬元\n(B)戊得主張扣減300萬元\n(C)戊得主張扣減200萬元\n(D)無人得主張特留分扣減",
        "choice_A": "(A)乙得主張扣減300萬元",
        "choice_B": "(B)戊得主張扣減300萬元",
        "choice_C": "(C)戊得主張扣減200萬元",
        "choice_D": "(D)無人得主張特留分扣減",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)無人得主張特留分扣減"
      },
      {
        "question": "被繼承人甲生前於其長子乙結婚時，曾贈與新臺幣（以下同）80萬元。甲作成有效之遺囑，載明全部遺產由次子丙單獨取得。甲死亡時，有積極財產100萬元，無債務；甲之繼承人為乙和丙。甲之100萬元遺產應如何分配？",
        "choices": "(A)乙、丙平均分配100萬元之遺產，每人得50萬元\n(B)乙得25萬元，丙得75萬元\n(C)乙得10萬元，丙得90萬元\n(D)100萬元之遺產全數歸屬丙",
        "choice_A": "(A)乙、丙平均分配100萬元之遺產，每人得50萬元",
        "choice_B": "(B)乙得25萬元，丙得75萬元",
        "choice_C": "(C)乙得10萬元，丙得90萬元",
        "choice_D": "(D)100萬元之遺產全數歸屬丙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)100萬元之遺產全數歸屬丙"
      },
      {
        "question": "甲男乙女為夫妻，民國108年2月協議離婚。108年3月15日乙女與丙男結婚，同年10月1日乙女生下一子丁。何人應被推定為丁之父親？",
        "choices": "(A)僅甲\n(B)僅丙\n(C)甲與丙\n(D)由乙女決定之人",
        "choice_A": "(A)僅甲",
        "choice_B": "(B)僅丙",
        "choice_C": "(C)甲與丙",
        "choice_D": "(D)由乙女決定之人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲與丙"
      },
      {
        "question": "甲借用乙之A地建築廠房，約定借期1年，乙移居國外後，甲長期占有A地未還，經25年過後，甲擬主張時效取得地上權。關於本案時效取得問題，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲須變更借用A地意思，而改以行使地上權意思，和平、公然、繼續占有達20年以上，始能符合時效取得地上權之要件規定\n(B)甲符合時效取得要件後，若地政機關尚未受理其地上權登記申請，此時甲仍只有地上權登記請求權\n(C)若地政機關尚未受理甲之地上權登記申請，乙對甲依民法第767條請求返還土地時，法院無庸就甲是否具備時效取得地上權要件進行實體審酌\n(D)若地政機關已受理甲之地上權登記申請，在未為登記前，甲占用A地仍無正當權源，法院亦不得為時效取得之實體上裁判",
        "choice_A": "(A)甲須變更借用A地意思，而改以行使地上權意思，和平、公然、繼續占有達20年以上，始能符合時效取得地上權之要件規定",
        "choice_B": "(B)甲符合時效取得要件後，若地政機關尚未受理其地上權登記申請，此時甲仍只有地上權登記請求權",
        "choice_C": "(C)若地政機關尚未受理甲之地上權登記申請，乙對甲依民法第767條請求返還土地時，法院無庸就甲是否具備時效取得地上權要件進行實體審酌",
        "choice_D": "(D)若地政機關已受理甲之地上權登記申請，在未為登記前，甲占用A地仍無正當權源，法院亦不得為時效取得之實體上裁判",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)若地政機關已受理甲之地上權登記申請，在未為登記前，甲占用A地仍無正當權源，法院亦不得為時效取得之實體上裁判"
      },
      {
        "question": "甲男與乙女是夫妻關係，乙女在雙方婚姻關係存續中，與丙男通姦，生下一子丁。下列何人不得提起否認甲丁父子關係之訴？",
        "choices": "(A)甲\n(B)乙\n(C)丙\n(D)丁",
        "choice_A": "(A)甲",
        "choice_B": "(B)乙",
        "choice_C": "(C)丙",
        "choice_D": "(D)丁",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙"
      },
      {
        "question": "下列有關遺產繼承之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)繼承之標的包括被繼承人財產上之一切權利、義務，但專屬於被繼承人本身者，不在此限\n(B)被繼承人遺有債務，而繼承人有數人時，各繼承人以因繼承所得遺產為限，負連帶責任\n(C)繼承人有數人時，在分割遺產前，遺產屬於各繼承人分別共有，各繼承人得自由處分其應有部分\n(D)無人承認繼承之情形，被選定之遺產管理人得請求報酬",
        "choice_A": "(A)繼承之標的包括被繼承人財產上之一切權利、義務，但專屬於被繼承人本身者，不在此限",
        "choice_B": "(B)被繼承人遺有債務，而繼承人有數人時，各繼承人以因繼承所得遺產為限，負連帶責任",
        "choice_C": "(C)繼承人有數人時，在分割遺產前，遺產屬於各繼承人分別共有，各繼承人得自由處分其應有部分",
        "choice_D": "(D)無人承認繼承之情形，被選定之遺產管理人得請求報酬",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)繼承人有數人時，在分割遺產前，遺產屬於各繼承人分別共有，各繼承人得自由處分其應有部分"
      },
      {
        "question": "在甲基於某買賣契約起訴，請求判決命被告乙交付買賣標的物A屋之事件（本訴訟），關於準備程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)審理本訴訟之受命法官整理有關系爭買賣契約已否成立之爭點後，如經合議庭授權即得訊問甲所聲請訊問之證人丙\n(B)在本訴訟之爭點為買賣契約已否成立及 A 屋已否由乙交付予甲之情形，如果兩造已合意由受命法官一人就有關該契約已否成立之爭點事實訊問證人丙，則該受命法官就 A 屋已否交付之爭點事實亦得調查證據\n(C)在本訴訟之爭點為買賣契約已否成立及 A 屋已否由乙交付予甲之情形，兩造得合意要求受訴法院就該契約已否成立之事實僅訊問證人丙，而就 A 屋已否交付之事實僅訊問證人丁，然後進行本案辯論並為本案判決\n(D)本訴訟之受命法官不得容許兩造所委任為訴訟代理人之律師，在其事務所自行協商並整理爭點後向受訴法院陳明",
        "choice_A": "(A)審理本訴訟之受命法官整理有關系爭買賣契約已否成立之爭點後，如經合議庭授權即得訊問甲所聲請訊問之證人丙",
        "choice_B": "(B)在本訴訟之爭點為買賣契約已否成立及 A 屋已否由乙交付予甲之情形，如果兩造已合意由受命法官一人就有關該契約已否成立之爭點事實訊問證人丙，則該受命法官就 A 屋已否交付之爭點事實亦得調查證據",
        "choice_C": "(C)在本訴訟之爭點為買賣契約已否成立及 A 屋已否由乙交付予甲之情形，兩造得合意要求受訴法院就該契約已否成立之事實僅訊問證人丙，而就 A 屋已否交付之事實僅訊問證人丁，然後進行本案辯論並為本案判決",
        "choice_D": "(D)本訴訟之受命法官不得容許兩造所委任為訴訟代理人之律師，在其事務所自行協商並整理爭點後向受訴法院陳明",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)在本訴訟之爭點為買賣契約已否成立及 A 屋已否由乙交付予甲之情形，兩造得合意要求受訴法院就該契約已否成立之事實僅訊問證人丙，而就 A 屋已否交付之事實僅訊問證人丁，然後進行本案辯論並為本案判決"
      },
      {
        "question": "下列附條件之訴訟行為，何者合法？",
        "choices": "(A)訴之預備合併\n(B)附條件之撤回起訴\n(C)以抗告無理由為條件之減縮聲明\n(D)上訴之預備撤回",
        "choice_A": "(A)訴之預備合併",
        "choice_B": "(B)附條件之撤回起訴",
        "choice_C": "(C)以抗告無理由為條件之減縮聲明",
        "choice_D": "(D)上訴之預備撤回",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)訴之預備合併"
      },
      {
        "question": "關於訴訟救助制度，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)外國人不能向我國法院聲請訴訟救助\n(B)訴訟救助聲請人應釋明其訴訟非顯無勝訴之望\n(C)若本訴訟現繫屬於第二審法院，則訴訟救助應向第二審法院聲請\n(D)訴訟救助僅限於原告得為聲請，被告並無聲請權",
        "choice_A": "(A)外國人不能向我國法院聲請訴訟救助",
        "choice_B": "(B)訴訟救助聲請人應釋明其訴訟非顯無勝訴之望",
        "choice_C": "(C)若本訴訟現繫屬於第二審法院，則訴訟救助應向第二審法院聲請",
        "choice_D": "(D)訴訟救助僅限於原告得為聲請，被告並無聲請權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)若本訴訟現繫屬於第二審法院，則訴訟救助應向第二審法院聲請"
      },
      {
        "question": "關於當事人能力與訴訟能力，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)非法人團體設有名稱與營業所者，有當事人能力\n(B)多數有共同利益之人，不合於非法人團體要件之規定者，得由其中選定一人或數人，為選定人及被選定人全體起訴或被訴\n(C)被選定人受選定人特別委任，並附書面聲明者，始有為一切訴訟行為之權\n(D)受輔助宣告人為捨棄、認諾、撤回或和解時，應得輔助人之同意，且得以言詞聲請書記官記明於筆錄",
        "choice_A": "(A)非法人團體設有名稱與營業所者，有當事人能力",
        "choice_B": "(B)多數有共同利益之人，不合於非法人團體要件之規定者，得由其中選定一人或數人，為選定人及被選定人全體起訴或被訴",
        "choice_C": "(C)被選定人受選定人特別委任，並附書面聲明者，始有為一切訴訟行為之權",
        "choice_D": "(D)受輔助宣告人為捨棄、認諾、撤回或和解時，應得輔助人之同意，且得以言詞聲請書記官記明於筆錄",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)多數有共同利益之人，不合於非法人團體要件之規定者，得由其中選定一人或數人，為選定人及被選定人全體起訴或被訴"
      },
      {
        "question": "甲（住所在臺中市）及乙（住所在彰化縣）二人聯手，將丙從其住家（位於苗栗縣）強押至新竹縣山區毆打及囚禁。如嗣後丙因該妨害自由及傷害事件，以甲、乙為共同被告，起訴請求二人負侵權行為連帶損害賠償責任。關於土地管轄，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)僅臺灣臺中、彰化二地方法院有管轄權\n(B)僅臺灣苗栗、新竹二地方法院有管轄權\n(C)臺灣臺中、彰化、苗栗、新竹四地方法院俱有管轄權\n(D)僅臺灣新竹地方法院有管轄權",
        "choice_A": "(A)僅臺灣臺中、彰化二地方法院有管轄權",
        "choice_B": "(B)僅臺灣苗栗、新竹二地方法院有管轄權",
        "choice_C": "(C)臺灣臺中、彰化、苗栗、新竹四地方法院俱有管轄權",
        "choice_D": "(D)僅臺灣新竹地方法院有管轄權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)僅臺灣苗栗、新竹二地方法院有管轄權"
      },
      {
        "question": "關於訴訟之移送，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法院就繫屬事件之全部或一部無管轄權者，被告無聲請移送訴訟之權利\n(B)法院依職權所為移送訴訟之裁定，原告及被告均得抗告\n(C)法院認為繫屬事件之全部無管轄權者，在移送訴訟前，應停止一切訴訟程序之進行，不得為任何處分\n(D)原告就清償借款事件向無管轄權之法院起訴，但被告不抗辯無管轄權而為本案之言詞辯論者，法院不得再為移送訴訟之裁定",
        "choice_A": "(A)法院就繫屬事件之全部或一部無管轄權者，被告無聲請移送訴訟之權利",
        "choice_B": "(B)法院依職權所為移送訴訟之裁定，原告及被告均得抗告",
        "choice_C": "(C)法院認為繫屬事件之全部無管轄權者，在移送訴訟前，應停止一切訴訟程序之進行，不得為任何處分",
        "choice_D": "(D)原告就清償借款事件向無管轄權之法院起訴，但被告不抗辯無管轄權而為本案之言詞辯論者，法院不得再為移送訴訟之裁定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法院認為繫屬事件之全部無管轄權者，在移送訴訟前，應停止一切訴訟程序之進行，不得為任何處分"
      },
      {
        "question": "關於訴訟能力，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)限制行為能力人就其獨立營業經法定代理人允許者，對於業務範圍以外之其他財產權訴訟並無訴訟能力\n(B)受監護宣告之人，就一切訴訟均無訴訟能力\n(C)滿7歲以上之未成年人，就有關其身分及人身自由之事件，仍有訴訟能力\n(D)受輔助宣告之人被訴時，無須經輔助人同意，即得為應訴之訴訟行為",
        "choice_A": "(A)限制行為能力人就其獨立營業經法定代理人允許者，對於業務範圍以外之其他財產權訴訟並無訴訟能力",
        "choice_B": "(B)受監護宣告之人，就一切訴訟均無訴訟能力",
        "choice_C": "(C)滿7歲以上之未成年人，就有關其身分及人身自由之事件，仍有訴訟能力",
        "choice_D": "(D)受輔助宣告之人被訴時，無須經輔助人同意，即得為應訴之訴訟行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)受監護宣告之人，就一切訴訟均無訴訟能力"
      },
      {
        "question": "關於提出攻擊或防禦方法之失權制度，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)就一般民事訴訟之本案請求，如法院負有依職權調查證據之義務時，相關攻擊防禦方法之提出不會罹於失權；在家事訴訟事件，有關本案請求有無理由之攻擊防禦方法，當事人無須於適當時期提出\n(B)就當事人適格有無欠缺或法院有無審判權等類應依職權調查之事項，其相關攻擊防禦方法之提出不會罹於失權\n(C)失權制度係基於促進訴訟之要求，無須考量當事人遲延提出攻擊防禦方法有無可歸責性\n(D)民事訴訟法上並未有一般促進訴訟義務之規定，而僅規定個別促進訴訟義務而已",
        "choice_A": "(A)就一般民事訴訟之本案請求，如法院負有依職權調查證據之義務時，相關攻擊防禦方法之提出不會罹於失權；在家事訴訟事件，有關本案請求有無理由之攻擊防禦方法，當事人無須於適當時期提出",
        "choice_B": "(B)就當事人適格有無欠缺或法院有無審判權等類應依職權調查之事項，其相關攻擊防禦方法之提出不會罹於失權",
        "choice_C": "(C)失權制度係基於促進訴訟之要求，無須考量當事人遲延提出攻擊防禦方法有無可歸責性",
        "choice_D": "(D)民事訴訟法上並未有一般促進訴訟義務之規定，而僅規定個別促進訴訟義務而已",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)就當事人適格有無欠缺或法院有無審判權等類應依職權調查之事項，其相關攻擊防禦方法之提出不會罹於失權"
      },
      {
        "question": "下列事項，何者應由當事人負舉證責任？",
        "choices": "(A)事實於法院已顯著者\n(B)法院職務上所已知之事實\n(C)當事人主張之事實，經他造於準備書狀內自認者\n(D)法院就其所不知之外國法規認無必要依職權調查者",
        "choice_A": "(A)事實於法院已顯著者",
        "choice_B": "(B)法院職務上所已知之事實",
        "choice_C": "(C)當事人主張之事實，經他造於準備書狀內自認者",
        "choice_D": "(D)法院就其所不知之外國法規認無必要依職權調查者",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法院就其所不知之外國法規認無必要依職權調查者"
      },
      {
        "question": "甲列乙為被告，起訴聲明求為判決命被告乙給付新臺幣（以下同）180萬元予原告甲，陳稱：乙於106年2月1日向甲承租A屋，約定按月給付租金20萬元，租期二年，不料，租期屆滿後，乙繼續占用A屋六個月，依約定應賠償相當於租金之損害外，並應另給付違約金每月10萬元，合計應給付甲180萬元等語（本訴訟）。在本訴訟繫屬中，關於得否將該事件移付調解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)於第一審審理中，原告甲有聲請移付調解之權利\n(B)於第二審審理中，被告乙始有聲請移付調解之權利\n(C)於第二審審理中，甲、乙亦得合意請法院將本訴訟事件移付調解\n(D)於第三審審理中，法院得依職權移付調解",
        "choice_A": "(A)於第一審審理中，原告甲有聲請移付調解之權利",
        "choice_B": "(B)於第二審審理中，被告乙始有聲請移付調解之權利",
        "choice_C": "(C)於第二審審理中，甲、乙亦得合意請法院將本訴訟事件移付調解",
        "choice_D": "(D)於第三審審理中，法院得依職權移付調解",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)於第二審審理中，甲、乙亦得合意請法院將本訴訟事件移付調解"
      },
      {
        "question": "乙積欠甲新臺幣 100 萬元借款，甲先在借款地之臺灣臺北地方法院訴請乙返還該款（下稱前訴），於訴訟繫屬中，甲又在乙住所地之臺灣新北地方法院訴請乙返還該款（下稱後訴）。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)臺灣新北地方法院不應以甲就同一事件再行起訴為理由裁定予以駁回\n(B)如乙向臺灣新北地方法院表明同意甲提起後訴，該法院應受乙之同意所拘束\n(C)如後訴先於前訴為本案判決，敗訴之乙依法提起上訴後，可抗辯甲在原審為重複起訴，而請求廢棄原判決，並駁回甲之訴\n(D)如後訴先於前訴經本案判決確定，後訴敗訴之乙得對之提起再審之訴，主張後訴違反重複起訴禁止規定，法院未予駁回，適用法律顯有錯誤",
        "choice_A": "(A)臺灣新北地方法院不應以甲就同一事件再行起訴為理由裁定予以駁回",
        "choice_B": "(B)如乙向臺灣新北地方法院表明同意甲提起後訴，該法院應受乙之同意所拘束",
        "choice_C": "(C)如後訴先於前訴為本案判決，敗訴之乙依法提起上訴後，可抗辯甲在原審為重複起訴，而請求廢棄原判決，並駁回甲之訴",
        "choice_D": "(D)如後訴先於前訴經本案判決確定，後訴敗訴之乙得對之提起再審之訴，主張後訴違反重複起訴禁止規定，法院未予駁回，適用法律顯有錯誤",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)如後訴先於前訴為本案判決，敗訴之乙依法提起上訴後，可抗辯甲在原審為重複起訴，而請求廢棄原判決，並駁回甲之訴"
      },
      {
        "question": "甲訴請乙返還 A 地，主張乙向甲借用其所有之 A 地，借期屆滿拒不交還，依借用物返還請求權及所有物返還請求權請求法院擇一判決。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法院如認借用物返還請求有理由，無須就所有物返還請求權為審判\n(B)法院如判決甲敗訴，須認定甲之借用物返還請求及所有物返還請求均無理由\n(C)法院如認借用物返還請求無理由，仍須就所有物返還請求權為審判\n(D)第一審法院以借用物返還請求有理由判決乙敗訴，乙上訴後，第二審法院縱認為借用物返還請求無理由，亦不得就所有物返還請求權為審判",
        "choice_A": "(A)法院如認借用物返還請求有理由，無須就所有物返還請求權為審判",
        "choice_B": "(B)法院如判決甲敗訴，須認定甲之借用物返還請求及所有物返還請求均無理由",
        "choice_C": "(C)法院如認借用物返還請求無理由，仍須就所有物返還請求權為審判",
        "choice_D": "(D)第一審法院以借用物返還請求有理由判決乙敗訴，乙上訴後，第二審法院縱認為借用物返還請求無理由，亦不得就所有物返還請求權為審判",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)第一審法院以借用物返還請求有理由判決乙敗訴，乙上訴後，第二審法院縱認為借用物返還請求無理由，亦不得就所有物返還請求權為審判"
      },
      {
        "question": "關於證據保全，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)證據保全之相對人，以訴訟中之對造為限\n(B)證據保全不得於起訴後為之\n(C)證據保全之聲請狀，應記載「應保全之證據」、「依該證據應證之事實」、「應保全證據之理由」，但不必記載訴訟標的\n(D)對於證據保全聲請之准駁裁定，均得提起抗告",
        "choice_A": "(A)證據保全之相對人，以訴訟中之對造為限",
        "choice_B": "(B)證據保全不得於起訴後為之",
        "choice_C": "(C)證據保全之聲請狀，應記載「應保全之證據」、「依該證據應證之事實」、「應保全證據之理由」，但不必記載訴訟標的",
        "choice_D": "(D)對於證據保全聲請之准駁裁定，均得提起抗告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)證據保全之聲請狀，應記載「應保全之證據」、「依該證據應證之事實」、「應保全證據之理由」，但不必記載訴訟標的"
      },
      {
        "question": "甲主張乙為其所雇用之會計，僱傭期間為2年。乙於執行職務時，將他人支付甲貨款之支票新臺幣（以下同）300萬元，提示兌領後，捲款潛逃，應負僱傭契約之不完全給付損害賠償責任，並表明以此為訴訟標的，起訴請求乙應賠償300萬元。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)如甲於起訴狀未敘明不須經調解之法定事由，第一審法院應以甲之起訴，視為調解之聲請，進行調解程序\n(B)如調解程序進行中，法官發現乙有人事保證人丙，得依職權通知丙，命丙參加調解\n(C)第一審訴訟進行中，甲以同一基礎事實，追加依侵權行為法律關係之請求，乙表示不同意甲之追加，第一審法院應以追加之訴與原訴不得行同種訴訟程序，裁定駁回追加之訴\n(D)第一審法院定107年3月29日行言詞辯論，言詞辯論期日通知於107年3月9日合法送達乙，乙於該日無正當理由未到場，第一審法院得依聲請由甲一造辯論而為判決",
        "choice_A": "(A)如甲於起訴狀未敘明不須經調解之法定事由，第一審法院應以甲之起訴，視為調解之聲請，進行調解程序",
        "choice_B": "(B)如調解程序進行中，法官發現乙有人事保證人丙，得依職權通知丙，命丙參加調解",
        "choice_C": "(C)第一審訴訟進行中，甲以同一基礎事實，追加依侵權行為法律關係之請求，乙表示不同意甲之追加，第一審法院應以追加之訴與原訴不得行同種訴訟程序，裁定駁回追加之訴",
        "choice_D": "(D)第一審法院定107年3月29日行言詞辯論，言詞辯論期日通知於107年3月9日合法送達乙，乙於該日無正當理由未到場，第一審法院得依聲請由甲一造辯論而為判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)第一審訴訟進行中，甲以同一基礎事實，追加依侵權行為法律關係之請求，乙表示不同意甲之追加，第一審法院應以追加之訴與原訴不得行同種訴訟程序，裁定駁回追加之訴"
      },
      {
        "question": "甲訴請乙給付票款新臺幣（以下同）40萬元，如甲於訴訟中未提及簽發該票據之原因請求（價金請求40萬元）之相關事實。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)原告未主張價金請求，法院得依職權就該價金請求為審理，於裁判前法院應為闡明\n(B)原告未主張價金請求，法院就該價金請求負有闡明義務\n(C)原告未主張價金請求，法院就該價金請求之原因事實負有闡明義務\n(D)原告未主張價金請求，法院不得依職權就該價金請求為審理，且就該價金請求不負有闡明義務",
        "choice_A": "(A)原告未主張價金請求，法院得依職權就該價金請求為審理，於裁判前法院應為闡明",
        "choice_B": "(B)原告未主張價金請求，法院就該價金請求負有闡明義務",
        "choice_C": "(C)原告未主張價金請求，法院就該價金請求之原因事實負有闡明義務",
        "choice_D": "(D)原告未主張價金請求，法院不得依職權就該價金請求為審理，且就該價金請求不負有闡明義務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)原告未主張價金請求，法院不得依職權就該價金請求為審理，且就該價金請求不負有闡明義務"
      },
      {
        "question": "甲與乙因交通事故發生新臺幣 60 萬元之損害賠償爭議，甲於起訴前向法院聲請調解。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)行調解時，法官不得聽取具有專門知識經驗之人之陳述\n(B)調解程序中乙所為不利己之陳述，於調解不成立後之本案訴訟，不得採為裁判之基礎\n(C)於調解程序中，法官於必要時仍不得調查證據\n(D)本件為非強制調解之事件，甲之調解聲請視為起訴",
        "choice_A": "(A)行調解時，法官不得聽取具有專門知識經驗之人之陳述",
        "choice_B": "(B)調解程序中乙所為不利己之陳述，於調解不成立後之本案訴訟，不得採為裁判之基礎",
        "choice_C": "(C)於調解程序中，法官於必要時仍不得調查證據",
        "choice_D": "(D)本件為非強制調解之事件，甲之調解聲請視為起訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)調解程序中乙所為不利己之陳述，於調解不成立後之本案訴訟，不得採為裁判之基礎"
      },
      {
        "question": "甲將坐落臺灣臺北地方法院管轄區域之 A 地出租予乙使用，並於租賃契約合意以臺灣士林地方法院為管轄法院。嗣甲於租約到期後，即依租賃契約法律關係向臺灣士林地方法院起訴請求乙返還A地。下列訴訟，何者不得向臺灣士林地方法院合併提起？",
        "choices": "(A)併依租賃契約關係，請求乙給付積欠之租金\n(B)併依所有物返還請求權，請求乙返還A地\n(C)併依消費借貸法律關係，請求乙返還1年前之借款\n(D)併依不當得利法律關係，請求乙返還租約到期後繼續占有A地之相當於租金之利益",
        "choice_A": "(A)併依租賃契約關係，請求乙給付積欠之租金",
        "choice_B": "(B)併依所有物返還請求權，請求乙返還A地",
        "choice_C": "(C)併依消費借貸法律關係，請求乙返還1年前之借款",
        "choice_D": "(D)併依不當得利法律關係，請求乙返還租約到期後繼續占有A地之相當於租金之利益",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)併依所有物返還請求權，請求乙返還A地"
      },
      {
        "question": "下列後訴訟，何者為重複起訴？",
        "choices": "(A)甲對乙起訴請求給付價金，乙以借款債權主張抵銷後，於該案判決確定前，另行對甲起訴請求清償該借款\n(B)甲對乙起訴請求確認A物為甲所有後，乙另行對甲提起訴訟，請求確認A物為乙所有\n(C)甲對乙起訴請求給付價金，乙另行對甲起訴請求確認買賣關係不存在\n(D)甲對乙公司起訴請求確認乙公司民國 107 年 3 月 20 日股東臨時會決議不存在後，乙公司另案對甲起訴，請求確認乙公司107年3月20日股東臨時會決議存在",
        "choice_A": "(A)甲對乙起訴請求給付價金，乙以借款債權主張抵銷後，於該案判決確定前，另行對甲起訴請求清償該借款",
        "choice_B": "(B)甲對乙起訴請求確認A物為甲所有後，乙另行對甲提起訴訟，請求確認A物為乙所有",
        "choice_C": "(C)甲對乙起訴請求給付價金，乙另行對甲起訴請求確認買賣關係不存在",
        "choice_D": "(D)甲對乙公司起訴請求確認乙公司民國 107 年 3 月 20 日股東臨時會決議不存在後，乙公司另案對甲起訴，請求確認乙公司107年3月20日股東臨時會決議存在",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲對乙公司起訴請求確認乙公司民國 107 年 3 月 20 日股東臨時會決議不存在後，乙公司另案對甲起訴，請求確認乙公司107年3月20日股東臨時會決議存在"
      },
      {
        "question": "關於程序上和解，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)訴訟上和解於成立時發生與確定判決同一之效力，但就離婚請求所成立之訴訟上和解，應向戶政機關辦妥離婚登記後始發生與確定判決同一之效力\n(B)訴訟上和解之成立，應以當事人兩造就如何解決紛爭意思表示一致者為內容，所以兩造不得合意請求受訴法官在一定範圍內為兩造酌定如何解決紛爭之內容\n(C)在家事非訟程序上，不論其程序標的之性質為何，當事人均得成立程序上和解，並發生與確定裁判相同之效力\n(D)在本案審理程序上試行和解時，受訴法院亦得通知第三人參加和解，但其成立之和解，不具有與確定判決同一之既判力",
        "choice_A": "(A)訴訟上和解於成立時發生與確定判決同一之效力，但就離婚請求所成立之訴訟上和解，應向戶政機關辦妥離婚登記後始發生與確定判決同一之效力",
        "choice_B": "(B)訴訟上和解之成立，應以當事人兩造就如何解決紛爭意思表示一致者為內容，所以兩造不得合意請求受訴法官在一定範圍內為兩造酌定如何解決紛爭之內容",
        "choice_C": "(C)在家事非訟程序上，不論其程序標的之性質為何，當事人均得成立程序上和解，並發生與確定裁判相同之效力",
        "choice_D": "(D)在本案審理程序上試行和解時，受訴法院亦得通知第三人參加和解，但其成立之和解，不具有與確定判決同一之既判力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在本案審理程序上試行和解時，受訴法院亦得通知第三人參加和解，但其成立之和解，不具有與確定判決同一之既判力"
      },
      {
        "question": "關於假執行宣告，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)關於因交通事故請求賠償損害事件，法院適用通常程序，判決准許原告請求時，不論其有無為假執行宣告之聲請，法院一律得依職權宣告假執行\n(B)關於適用簡易訴訟程序之票款請求事件，法院判決准許原告之一部請求時，應依職權宣告假執行\n(C)關於訴請塗銷抵押權登記事件，法院判決准許原告請求時，不得依職權宣告假執行\n(D)在請求裁判分割共有物事件，法院酌定分割方法准予分割，使共有人分別取得單獨所有權之本案判決，不得依職權宣告假執行",
        "choice_A": "(A)關於因交通事故請求賠償損害事件，法院適用通常程序，判決准許原告請求時，不論其有無為假執行宣告之聲請，法院一律得依職權宣告假執行",
        "choice_B": "(B)關於適用簡易訴訟程序之票款請求事件，法院判決准許原告之一部請求時，應依職權宣告假執行",
        "choice_C": "(C)關於訴請塗銷抵押權登記事件，法院判決准許原告請求時，不得依職權宣告假執行",
        "choice_D": "(D)在請求裁判分割共有物事件，法院酌定分割方法准予分割，使共有人分別取得單獨所有權之本案判決，不得依職權宣告假執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)關於因交通事故請求賠償損害事件，法院適用通常程序，判決准許原告請求時，不論其有無為假執行宣告之聲請，法院一律得依職權宣告假執行"
      },
      {
        "question": "甲列乙為被告，基於某日兩造間之使用借貸契約，請求判決命乙返還借用物A畫，經受訴法院判決命乙應將該畫返還甲，終告確定後，乙對該判決提起再審之訴。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)在再審之訴程序進行中，甲縱為實現其權利，仍不得依確定判決之主文聲請強制執行\n(B)在乙提起再審之訴以前，甲已經依確定判決執行完畢，並取回A畫占有中。在此情形下，如乙欲取回A畫，得於再審之訴尚未言詞辯論終結前，合併請求判決命甲交付A畫\n(C)在乙提起再審之訴以前，甲已經依確定判決執行完畢，並取回A畫占有中。倘甲於再審訴訟程序進行中將A畫讓與丙，不論丙是否知悉該再審程序繫屬情形，乙於再審之訴判決勝訴確定後，得依此再審之訴之確定判決，請求丙返還A畫，丙不得拒絕\n(D)倘甲於再審訴訟程序進行中將A畫讓與丙，丙不得在乙所提再審之訴為參加以輔助甲",
        "choice_A": "(A)在再審之訴程序進行中，甲縱為實現其權利，仍不得依確定判決之主文聲請強制執行",
        "choice_B": "(B)在乙提起再審之訴以前，甲已經依確定判決執行完畢，並取回A畫占有中。在此情形下，如乙欲取回A畫，得於再審之訴尚未言詞辯論終結前，合併請求判決命甲交付A畫",
        "choice_C": "(C)在乙提起再審之訴以前，甲已經依確定判決執行完畢，並取回A畫占有中。倘甲於再審訴訟程序進行中將A畫讓與丙，不論丙是否知悉該再審程序繫屬情形，乙於再審之訴判決勝訴確定後，得依此再審之訴之確定判決，請求丙返還A畫，丙不得拒絕",
        "choice_D": "(D)倘甲於再審訴訟程序進行中將A畫讓與丙，丙不得在乙所提再審之訴為參加以輔助甲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)在乙提起再審之訴以前，甲已經依確定判決執行完畢，並取回A畫占有中。在此情形下，如乙欲取回A畫，得於再審之訴尚未言詞辯論終結前，合併請求判決命甲交付A畫"
      },
      {
        "question": "關於第三人撤銷訴訟，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)就原告甲與被告乙間訴請確認婚姻無效之本訴訟，於本訴訟經判決甲敗訴確定後，未曾受通知或告知本訴訟繫屬情形之第三人丙，主張其為乙之再婚配偶，得對於該本訴訟之確定判決起訴請求予以撤銷\n(B)在債權人甲為原告，列保證人乙為被告，請求履行保證債務之本訴訟，如本訴訟經受訴法院認定主債務及保證債務均存在而判決命乙應清償債務，而主債務人丙已受法院職權通知或當事人訴訟告知該主債務存否為主要爭點時，於該判決確定後，原則上不得訴請撤銷該判決對丙不利益之部分\n(C)僅對第二審法院所為之確定本案判決提起第三人撤銷之訴時，專屬原第二審法院管轄\n(D)甲單獨為原告，列乙為被告，聲明求為判決命乙將A地返還予甲、丙及丁，主張：A 地為甲、丙、丁等三人所共有，被乙無權占有，為此行使共有地回復請求權云云（本訴訟），此訴訟經判決甲敗訴確定後，丙及丁主張彼等均未獲參加本訴訟之機會，而有意訴請撤銷該判決時，不得合併聲明求為判決命乙返還A地予甲、丙及丁等三人",
        "choice_A": "(A)就原告甲與被告乙間訴請確認婚姻無效之本訴訟，於本訴訟經判決甲敗訴確定後，未曾受通知或告知本訴訟繫屬情形之第三人丙，主張其為乙之再婚配偶，得對於該本訴訟之確定判決起訴請求予以撤銷",
        "choice_B": "(B)在債權人甲為原告，列保證人乙為被告，請求履行保證債務之本訴訟，如本訴訟經受訴法院認定主債務及保證債務均存在而判決命乙應清償債務，而主債務人丙已受法院職權通知或當事人訴訟告知該主債務存否為主要爭點時，於該判決確定後，原則上不得訴請撤銷該判決對丙不利益之部分",
        "choice_C": "(C)僅對第二審法院所為之確定本案判決提起第三人撤銷之訴時，專屬原第二審法院管轄",
        "choice_D": "(D)甲單獨為原告，列乙為被告，聲明求為判決命乙將A地返還予甲、丙及丁，主張：A 地為甲、丙、丁等三人所共有，被乙無權占有，為此行使共有地回復請求權云云（本訴訟），此訴訟經判決甲敗訴確定後，丙及丁主張彼等均未獲參加本訴訟之機會，而有意訴請撤銷該判決時，不得合併聲明求為判決命乙返還A地予甲、丙及丁等三人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲單獨為原告，列乙為被告，聲明求為判決命乙將A地返還予甲、丙及丁，主張：A 地為甲、丙、丁等三人所共有，被乙無權占有，為此行使共有地回復請求權云云（本訴訟），此訴訟經判決甲敗訴確定後，丙及丁主張彼等均未獲參加本訴訟之機會，而有意訴請撤銷該判決時，不得合併聲明求為判決命乙返還A地予甲、丙及丁等三人"
      },
      {
        "question": "關於第三審上訴，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)不服臺灣高等法院依通常訴訟程序所為第二審終局判決者，得上訴於最高法院，不服臺灣臺北地方法院依簡易訴訟程序所為第二審終局判決者，得上訴於臺灣高等法院\n(B)對於第二審判決上訴，上訴人應委任律師為訴訟代理人，第三審律師之酬金，為訴訟費用之一部。但上訴人無資力委任訴訟代理人，經第三審法院許可，得自行訴訟而不委任訴訟代理人代理\n(C)當事人依通常訴訟程序上訴於第三審法院者，不論其上訴理由為何，均須經第三審法院之許可，而依簡易訴訟程序上訴於第三審法院者，則須經原裁判法院之許可\n(D)當事人依通常訴訟程序委任律師提起第三審上訴，未於上訴狀內表明上訴理由，應於上訴後 20 日內提出上訴理由書於第二審法院，未提出者，毋庸命其補正，由原第二審法院駁回其上訴",
        "choice_A": "(A)不服臺灣高等法院依通常訴訟程序所為第二審終局判決者，得上訴於最高法院，不服臺灣臺北地方法院依簡易訴訟程序所為第二審終局判決者，得上訴於臺灣高等法院",
        "choice_B": "(B)對於第二審判決上訴，上訴人應委任律師為訴訟代理人，第三審律師之酬金，為訴訟費用之一部。但上訴人無資力委任訴訟代理人，經第三審法院許可，得自行訴訟而不委任訴訟代理人代理",
        "choice_C": "(C)當事人依通常訴訟程序上訴於第三審法院者，不論其上訴理由為何，均須經第三審法院之許可，而依簡易訴訟程序上訴於第三審法院者，則須經原裁判法院之許可",
        "choice_D": "(D)當事人依通常訴訟程序委任律師提起第三審上訴，未於上訴狀內表明上訴理由，應於上訴後 20 日內提出上訴理由書於第二審法院，未提出者，毋庸命其補正，由原第二審法院駁回其上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)當事人依通常訴訟程序委任律師提起第三審上訴，未於上訴狀內表明上訴理由，應於上訴後 20 日內提出上訴理由書於第二審法院，未提出者，毋庸命其補正，由原第二審法院駁回其上訴"
      },
      {
        "question": "關於通常訴訟之第三審程序，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)當事人之上訴聲明不得變更或擴張，除屬法院應依職權調查之事項，或有統一法令之必要者外，第三審法院應於上訴聲明之範圍內依上訴理由調查之\n(B)第三審法院應以第二審判決確定之事實為判決基礎\n(C)當事人以第二審判決違背法令確定事實、遺漏事實或認作主張事實為上訴理由時，第三審法院就該當事人上訴理由所指之該事實，得斟酌之\n(D)第二審判命被告向原告清償借款，被告提起第三審上訴後，向原告為清償，並於第三審法院提出清償抗辯。因該項新防禦方法發生在第二審言詞辯論終結後，可由第三審法院採為判決基礎",
        "choice_A": "(A)當事人之上訴聲明不得變更或擴張，除屬法院應依職權調查之事項，或有統一法令之必要者外，第三審法院應於上訴聲明之範圍內依上訴理由調查之",
        "choice_B": "(B)第三審法院應以第二審判決確定之事實為判決基礎",
        "choice_C": "(C)當事人以第二審判決違背法令確定事實、遺漏事實或認作主張事實為上訴理由時，第三審法院就該當事人上訴理由所指之該事實，得斟酌之",
        "choice_D": "(D)第二審判命被告向原告清償借款，被告提起第三審上訴後，向原告為清償，並於第三審法院提出清償抗辯。因該項新防禦方法發生在第二審言詞辯論終結後，可由第三審法院採為判決基礎",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)第二審判命被告向原告清償借款，被告提起第三審上訴後，向原告為清償，並於第三審法院提出清償抗辯。因該項新防禦方法發生在第二審言詞辯論終結後，可由第三審法院採為判決基礎"
      },
      {
        "question": "關於訴訟行為，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)特別代理人如經對造當事人同意，得為其所代理之當事人撤銷訴訟上自認\n(B)甲及乙均屬分別受有特別委任而得成立和解之訴訟代理人，於甲在本案程序第一次期日成立和解後，未於該期日到庭之乙縱使具狀表明不同意該項和解，亦不影響該和解之效力\n(C)受第一審判決敗訴之原告，提起上訴後，於第二審終局判決前撤回上訴者，視同未起訴，但被告已為附帶上訴者，應得其同意\n(D)兩造均對第一審判決提起上訴後，一造雖曾撤回上訴，除係經第三審法院發回或發交者外，仍得於第二審言詞辯論終結前，再為附帶上訴",
        "choice_A": "(A)特別代理人如經對造當事人同意，得為其所代理之當事人撤銷訴訟上自認",
        "choice_B": "(B)甲及乙均屬分別受有特別委任而得成立和解之訴訟代理人，於甲在本案程序第一次期日成立和解後，未於該期日到庭之乙縱使具狀表明不同意該項和解，亦不影響該和解之效力",
        "choice_C": "(C)受第一審判決敗訴之原告，提起上訴後，於第二審終局判決前撤回上訴者，視同未起訴，但被告已為附帶上訴者，應得其同意",
        "choice_D": "(D)兩造均對第一審判決提起上訴後，一造雖曾撤回上訴，除係經第三審法院發回或發交者外，仍得於第二審言詞辯論終結前，再為附帶上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)受第一審判決敗訴之原告，提起上訴後，於第二審終局判決前撤回上訴者，視同未起訴，但被告已為附帶上訴者，應得其同意"
      },
      {
        "question": "甲起訴請求乙返還借款新臺幣100萬元，訴訟中發現乙準備將唯一財產A地贈與給丙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲可以向法院聲請假處分，禁止乙移轉A地給第三人\n(B)若乙已將A地贈與給丙，並辦畢所有權移轉登記，甲欲依民法第244條提起撤銷詐害行為訴訟，可以對丙聲請假處分，禁止丙處分A地\n(C)法院於假處分裁定，應記載債務人供所定金額之擔保後免為或撤銷假處分\n(D)抗告法院審理假扣押或假處分之抗告，為求迅速，毋庸給當事人陳述意見之機會",
        "choice_A": "(A)甲可以向法院聲請假處分，禁止乙移轉A地給第三人",
        "choice_B": "(B)若乙已將A地贈與給丙，並辦畢所有權移轉登記，甲欲依民法第244條提起撤銷詐害行為訴訟，可以對丙聲請假處分，禁止丙處分A地",
        "choice_C": "(C)法院於假處分裁定，應記載債務人供所定金額之擔保後免為或撤銷假處分",
        "choice_D": "(D)抗告法院審理假扣押或假處分之抗告，為求迅速，毋庸給當事人陳述意見之機會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若乙已將A地贈與給丙，並辦畢所有權移轉登記，甲欲依民法第244條提起撤銷詐害行為訴訟，可以對丙聲請假處分，禁止丙處分A地"
      },
      {
        "question": "甲住高雄，向營業所在嘉義之乙公司購買貨物，甲簽發彰化銀行臺南分行為付款人、乙為受款人之面額新臺幣 60 萬元支票一張，交給乙公司以支付貨款，乙公司會計丙持該支票取款途中，將該支票放置機車置物箱，不慎遭小偷竊取。有關公示催告程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)該支票為丙遺失，故應以丙為聲請人，向法院聲請公示催告\n(B)本件公示催告，應向臺灣高雄地方法院聲請\n(C)公示催告申報權利期間，應至少在10個月以上，以便權利人申報\n(D)聲請人於申報權利期間期滿後3個月內，得聲請法院為除權判決",
        "choice_A": "(A)該支票為丙遺失，故應以丙為聲請人，向法院聲請公示催告",
        "choice_B": "(B)本件公示催告，應向臺灣高雄地方法院聲請",
        "choice_C": "(C)公示催告申報權利期間，應至少在10個月以上，以便權利人申報",
        "choice_D": "(D)聲請人於申報權利期間期滿後3個月內，得聲請法院為除權判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)聲請人於申報權利期間期滿後3個月內，得聲請法院為除權判決"
      },
      {
        "question": "關於家事訴訟程序，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)母再婚後所生子女，母提起確定生父之訴時，應以母之配偶及前配偶為共同被告，若母之配偶或前配偶有一人死亡者，以生存者為被告\n(B)甲對乙請求裁判離婚事件中，若乙抗辯甲、乙結婚不合法定要件而無效，則乙經法院闡明後，得於同一訴訟提起反訴確認甲、乙婚姻無效而未提起時，不得於離婚訴訟確定後，就同一事由另行提起確認婚姻無效訴訟\n(C)未成年子女為當事人之確認親子關係存在事件，當事人應先釋明足以懷疑有血緣關係之事實，法院始得依聲請或依職權命當事人或關係人限期接受血緣關係之鑑定\n(D)數家事訴訟事件，其請求基礎相牽連者，始得合併請求",
        "choice_A": "(A)母再婚後所生子女，母提起確定生父之訴時，應以母之配偶及前配偶為共同被告，若母之配偶或前配偶有一人死亡者，以生存者為被告",
        "choice_B": "(B)甲對乙請求裁判離婚事件中，若乙抗辯甲、乙結婚不合法定要件而無效，則乙經法院闡明後，得於同一訴訟提起反訴確認甲、乙婚姻無效而未提起時，不得於離婚訴訟確定後，就同一事由另行提起確認婚姻無效訴訟",
        "choice_C": "(C)未成年子女為當事人之確認親子關係存在事件，當事人應先釋明足以懷疑有血緣關係之事實，法院始得依聲請或依職權命當事人或關係人限期接受血緣關係之鑑定",
        "choice_D": "(D)數家事訴訟事件，其請求基礎相牽連者，始得合併請求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)數家事訴訟事件，其請求基礎相牽連者，始得合併請求"
      },
      {
        "question": "甲夫、乙妻生有未成年子丙、丁，離婚後有關乙請求甲給付贍養費事件之審理程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)家事法院裁判命甲給付乙贍養費新臺幣（以下同）10萬元，乙認為金額過少而表示不服，此不服之事件應由家事法院合議庭審理\n(B)乙請求甲一次給付贍養費30萬元，縱然法院考量乙之情形，認應以每月給付贍養費1萬元計30期為適當，仍應受乙之聲明所拘束\n(C)乙請求甲給付贍養費30萬元，法院僅得依乙提出之證據，審酌乙之請求是否適當\n(D)此類事件之審理程序，原則上應準用民事訴訟法之規定",
        "choice_A": "(A)家事法院裁判命甲給付乙贍養費新臺幣（以下同）10萬元，乙認為金額過少而表示不服，此不服之事件應由家事法院合議庭審理",
        "choice_B": "(B)乙請求甲一次給付贍養費30萬元，縱然法院考量乙之情形，認應以每月給付贍養費1萬元計30期為適當，仍應受乙之聲明所拘束",
        "choice_C": "(C)乙請求甲給付贍養費30萬元，法院僅得依乙提出之證據，審酌乙之請求是否適當",
        "choice_D": "(D)此類事件之審理程序，原則上應準用民事訴訟法之規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)家事法院裁判命甲給付乙贍養費新臺幣（以下同）10萬元，乙認為金額過少而表示不服，此不服之事件應由家事法院合議庭審理"
      },
      {
        "question": "甲起訴請求判決准其與夫乙離婚，並於判決准許離婚時酌定未成年子女親權之行使由甲任之。關於此二請求事件，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)此二事件之本案審理有交錯適用訴訟法理及非訟法理之需要\n(B)受理此二請求之家事法院，於認為必要時，得先以本案裁定酌定由甲或乙行使親權，待此項裁定確定後，始就離婚請求為本案審理\n(C)家事法院就此二請求為本案審判時，不得酌定乙為親權行使人，以免逾越甲之聲明範圍\n(D)家事法院就此二請求為本案審理後，縱使認為甲及乙均有危害未成年子女之慣行時，亦不得為該子女選定甲及乙以外之人為監護人",
        "choice_A": "(A)此二事件之本案審理有交錯適用訴訟法理及非訟法理之需要",
        "choice_B": "(B)受理此二請求之家事法院，於認為必要時，得先以本案裁定酌定由甲或乙行使親權，待此項裁定確定後，始就離婚請求為本案審理",
        "choice_C": "(C)家事法院就此二請求為本案審判時，不得酌定乙為親權行使人，以免逾越甲之聲明範圍",
        "choice_D": "(D)家事法院就此二請求為本案審理後，縱使認為甲及乙均有危害未成年子女之慣行時，亦不得為該子女選定甲及乙以外之人為監護人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)此二事件之本案審理有交錯適用訴訟法理及非訟法理之需要"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "94162c0fd785e9b1096446fbef068c4261ddddca9e3df73373ab3bee40cd1d21",
    "exams": [
      "110_三等考試-司法官_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "110_三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "110_高等考試-律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "根據司法院大法官解釋，下列何者並未違反罪刑相當原則？",
        "choices": "(A)司法院釋字第551號解釋誣告反坐規定\n(B)司法院釋字第775號解釋累犯一律加重本刑至二分之一規定\n(C)司法院釋字第777號解釋肇事逃逸罪一律以1年以上7年以下有期徒刑為其法定刑之規定\n(D)司法院釋字第630號解釋準強盜罪之強暴、脅迫，達於使人難以抗拒之程度",
        "choice_A": "(A)司法院釋字第551號解釋誣告反坐規定",
        "choice_B": "(B)司法院釋字第775號解釋累犯一律加重本刑至二分之一規定",
        "choice_C": "(C)司法院釋字第777號解釋肇事逃逸罪一律以1年以上7年以下有期徒刑為其法定刑之規定",
        "choice_D": "(D)司法院釋字第630號解釋準強盜罪之強暴、脅迫，達於使人難以抗拒之程度",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)司法院釋字第630號解釋準強盜罪之強暴、脅迫，達於使人難以抗拒之程度"
      },
      {
        "question": "關於司法院釋字第799號解釋，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)「有再犯之危險」、「再犯危險顯著降低」作為對性犯罪者宣告及停止強制治療之要件，尚無違法律明確性原則\n(B)現行刑法第91條之1之規定因確保社會大眾安全需求之公共利益，其與受治療者承受之人身自由限制兩者間尚未失衡，未違反比例原則，惟若干特殊情形之長期強制治療仍有違憲之疑慮\n(C)因強制治療執行機關與刑罰執行機關同一，強制治療執行已有趨近於刑罰執行之可能，悖離刑罰與保安處分應明顯區隔之憲法上要求\n(D)性侵害犯罪防治法第 22 條之 1 第 1 項規定，對刑法第 91 條之 1 規定修正施行前曾犯性侵害犯罪之加害人施以強制治療，違反法律不溯及既往原則",
        "choice_A": "(A)「有再犯之危險」、「再犯危險顯著降低」作為對性犯罪者宣告及停止強制治療之要件，尚無違法律明確性原則",
        "choice_B": "(B)現行刑法第91條之1之規定因確保社會大眾安全需求之公共利益，其與受治療者承受之人身自由限制兩者間尚未失衡，未違反比例原則，惟若干特殊情形之長期強制治療仍有違憲之疑慮",
        "choice_C": "(C)因強制治療執行機關與刑罰執行機關同一，強制治療執行已有趨近於刑罰執行之可能，悖離刑罰與保安處分應明顯區隔之憲法上要求",
        "choice_D": "(D)性侵害犯罪防治法第 22 條之 1 第 1 項規定，對刑法第 91 條之 1 規定修正施行前曾犯性侵害犯罪之加害人施以強制治療，違反法律不溯及既往原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)性侵害犯罪防治法第 22 條之 1 第 1 項規定，對刑法第 91 條之 1 規定修正施行前曾犯性侵害犯罪之加害人施以強制治療，違反法律不溯及既往原則"
      },
      {
        "question": "依照我國現行刑法規定，下列何種情形，對於甲之行為，無中華民國刑法之適用？",
        "choices": "(A)日本人甲在中華民國籍之郵輪上毆打美國人乙成傷而犯傷害罪\n(B)美國人甲在日本殺害中華民國國民乙而犯殺人罪\n(C)中華民國國民甲於日本犯施用毒品罪\n(D)中華民國國民甲於印度洋海域犯海盜罪",
        "choice_A": "(A)日本人甲在中華民國籍之郵輪上毆打美國人乙成傷而犯傷害罪",
        "choice_B": "(B)美國人甲在日本殺害中華民國國民乙而犯殺人罪",
        "choice_C": "(C)中華民國國民甲於日本犯施用毒品罪",
        "choice_D": "(D)中華民國國民甲於印度洋海域犯海盜罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)中華民國國民甲於日本犯施用毒品罪"
      },
      {
        "question": "立法院於民國（下同）100年11月8日通過刑法修正案，新增訂刑法第185條之3第2項不能安全駕駛致人死傷之加重結果犯。某甲於100年10月2日因酒醉不能安全駕駛，不慎撞死行人某乙。上開法條施行後，法院裁判時應如何論處？",
        "choices": "(A)修正後之刑法第 185 條之 3 第 2 項係新增刑罰規定，基於罪刑法定原則不能溯及既往，無新舊法比較適用之問題，應依修正前之刑法規定論處\n(B)修正後刑法第185條之3第2項係屬修正前刑法第185條之3及刑法第276條第1項之法律變更，應依刑法第2條第1項規定比較適用新舊法\n(C)修正後刑法第 185 條之 3 第 2 項僅係屬修正前刑法第 185 條之 3 之法律變更，而就刑法第276 條第 1 項之規定並未有法律變更，因此依刑法第 2 條第 1 項規定比較適用新舊法之範圍僅限刑法第185條之3\n(D)修正後刑法第 185 條之 3第 2 項係屬修正前刑法第 185 條之 3 及刑法第 276 條第 1 項規定之體例調整與文義修正，無關有利或不利於行為人，非屬法律變更，無新舊法比較適用之問題，應適用裁判時法",
        "choice_A": "(A)修正後之刑法第 185 條之 3 第 2 項係新增刑罰規定，基於罪刑法定原則不能溯及既往，無新舊法比較適用之問題，應依修正前之刑法規定論處",
        "choice_B": "(B)修正後刑法第185條之3第2項係屬修正前刑法第185條之3及刑法第276條第1項之法律變更，應依刑法第2條第1項規定比較適用新舊法",
        "choice_C": "(C)修正後刑法第 185 條之 3 第 2 項僅係屬修正前刑法第 185 條之 3 之法律變更，而就刑法第276 條第 1 項之規定並未有法律變更，因此依刑法第 2 條第 1 項規定比較適用新舊法之範圍僅限刑法第185條之3",
        "choice_D": "(D)修正後刑法第 185 條之 3第 2 項係屬修正前刑法第 185 條之 3 及刑法第 276 條第 1 項規定之體例調整與文義修正，無關有利或不利於行為人，非屬法律變更，無新舊法比較適用之問題，應適用裁判時法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)修正後刑法第185條之3第2項係屬修正前刑法第185條之3及刑法第276條第1項之法律變更，應依刑法第2條第1項規定比較適用新舊法"
      },
      {
        "question": "依實務見解，下列何者得主張刑法上「信賴原則」之適用？",
        "choices": "(A)甲依速限駕車直行，早就看見前方一少年違規穿越馬路，本有時間閃避該少年，但卻仍繼續依速限直行，直到撞上該少年始停止\n(B)乙一路超速直行於馬路上，突有一兒童從路邊人行道衝出撿拾玩具，乙不及閃避而撞上該兒童\n(C)丙駕車在山路上行駛，為了超越前方車輛，謹慎小心地跨越雙黃線至對向車道試圖超車，卻在跨越雙黃線當時，撞上對向車道內超速行駛之機車騎士\n(D)丁依速限駕車直行至有號誌之交岔路口時，見號誌為綠燈，乃注意兩側是否有來車後繼續依速限直行，卻撞上從慢車道超速駛出、違規左轉之機車騎士",
        "choice_A": "(A)甲依速限駕車直行，早就看見前方一少年違規穿越馬路，本有時間閃避該少年，但卻仍繼續依速限直行，直到撞上該少年始停止",
        "choice_B": "(B)乙一路超速直行於馬路上，突有一兒童從路邊人行道衝出撿拾玩具，乙不及閃避而撞上該兒童",
        "choice_C": "(C)丙駕車在山路上行駛，為了超越前方車輛，謹慎小心地跨越雙黃線至對向車道試圖超車，卻在跨越雙黃線當時，撞上對向車道內超速行駛之機車騎士",
        "choice_D": "(D)丁依速限駕車直行至有號誌之交岔路口時，見號誌為綠燈，乃注意兩側是否有來車後繼續依速限直行，卻撞上從慢車道超速駛出、違規左轉之機車騎士",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丁依速限駕車直行至有號誌之交岔路口時，見號誌為綠燈，乃注意兩側是否有來車後繼續依速限直行，卻撞上從慢車道超速駛出、違規左轉之機車騎士"
      },
      {
        "question": "關於不作為犯，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)純正不作為犯之成立，以行為人有保證人地位為必要\n(B)依實務見解，刑法第15條第1項所稱「法律上有防止之義務」，不包括依契約有防止義務之情形\n(C)甲在其飼養之猛犬撲向路人乙撕咬成傷之際，未將該犬召回，依通說構成傷害罪之不純正不作為犯\n(D)不純正不作為犯之成立，僅限於既遂犯",
        "choice_A": "(A)純正不作為犯之成立，以行為人有保證人地位為必要",
        "choice_B": "(B)依實務見解，刑法第15條第1項所稱「法律上有防止之義務」，不包括依契約有防止義務之情形",
        "choice_C": "(C)甲在其飼養之猛犬撲向路人乙撕咬成傷之際，未將該犬召回，依通說構成傷害罪之不純正不作為犯",
        "choice_D": "(D)不純正不作為犯之成立，僅限於既遂犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲在其飼養之猛犬撲向路人乙撕咬成傷之際，未將該犬召回，依通說構成傷害罪之不純正不作為犯"
      },
      {
        "question": "甲在登山時，看見乙正在持小刀割丙的小腿，誤以為乙在傷害丙，故立即持登山杖擊傷乙。實際上，乙正在為遭毒蛇咬傷的丙緊急治療傷口。依實務見解，下列有關甲刑責之敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲之行為係誤想防衛，屬於包攝錯誤，得依刑法第16條減輕刑責\n(B)甲之行為係誤想防衛，不成立故意傷害罪，仍可能成立過失傷害罪\n(C)甲之行為係誤想避難，不成立故意傷害罪，仍可能成立過失傷害罪\n(D)甲之行為係誤想避難，仍可阻卻違法，不成立犯罪",
        "choice_A": "(A)甲之行為係誤想防衛，屬於包攝錯誤，得依刑法第16條減輕刑責",
        "choice_B": "(B)甲之行為係誤想防衛，不成立故意傷害罪，仍可能成立過失傷害罪",
        "choice_C": "(C)甲之行為係誤想避難，不成立故意傷害罪，仍可能成立過失傷害罪",
        "choice_D": "(D)甲之行為係誤想避難，仍可阻卻違法，不成立犯罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲之行為係誤想防衛，不成立故意傷害罪，仍可能成立過失傷害罪"
      },
      {
        "question": "關於乙之行為，下列何者得以阻卻違法而不罰？",
        "choices": "(A)小學生甲服儀不整，班導師乙處罰甲青蛙跳操場10圈，致甲橫紋肌溶解送醫治療\n(B)上級公務員甲為了調查配偶有無外遇，於是命令下級公務員乙利用職務之便竊聽其配偶的手機對話，乙據以執行該命令\n(C)檢察官甲開具拘票，司法警察乙持之拘提被告丙到案。乙事後始發現，甲所發之拘提命令不符合刑事訴訟法第76條所定之各款事由\n(D)甲偷拿其父乙的錢去花用，乙知悉後大發雷霆，憤怒之餘持籐條將甲打得遍體鱗傷",
        "choice_A": "(A)小學生甲服儀不整，班導師乙處罰甲青蛙跳操場10圈，致甲橫紋肌溶解送醫治療",
        "choice_B": "(B)上級公務員甲為了調查配偶有無外遇，於是命令下級公務員乙利用職務之便竊聽其配偶的手機對話，乙據以執行該命令",
        "choice_C": "(C)檢察官甲開具拘票，司法警察乙持之拘提被告丙到案。乙事後始發現，甲所發之拘提命令不符合刑事訴訟法第76條所定之各款事由",
        "choice_D": "(D)甲偷拿其父乙的錢去花用，乙知悉後大發雷霆，憤怒之餘持籐條將甲打得遍體鱗傷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)檢察官甲開具拘票，司法警察乙持之拘提被告丙到案。乙事後始發現，甲所發之拘提命令不符合刑事訴訟法第76條所定之各款事由"
      },
      {
        "question": "甲為打點轄區警察，以免被臨檢查緝其經營賭場之事實，按月送加菜金新臺幣（下同）50 萬元給分局長，共給付12個月，並招待分局長喝花酒花費20萬元。分局長又將加菜金拿出50萬元購買鑽戒給情婦，另又拿出 100 萬元存入銀行定存單，取得利息 1 萬元，若以上事實經判決認定屬實，經法院判決宣告沒收，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)違背職務收受賄賂罪之犯罪利得，應予宣告沒收\n(B)招待喝花酒之價額，應由法院宣告追徵\n(C)送情婦之50萬元鑽戒，應予宣告沒收\n(D)以100萬元存定存，而賺得利息1萬元，利息為犯罪所生之物，應予宣告沒收",
        "choice_A": "(A)違背職務收受賄賂罪之犯罪利得，應予宣告沒收",
        "choice_B": "(B)招待喝花酒之價額，應由法院宣告追徵",
        "choice_C": "(C)送情婦之50萬元鑽戒，應予宣告沒收",
        "choice_D": "(D)以100萬元存定存，而賺得利息1萬元，利息為犯罪所生之物，應予宣告沒收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)以100萬元存定存，而賺得利息1萬元，利息為犯罪所生之物，應予宣告沒收"
      },
      {
        "question": "甲計劃持衝鋒槍至乙家掃射殺害乙，並依計劃前往乙家，但甲看錯乙家地址，竟以為離乙家約10公尺的丙家是乙家，甲爬上丙家圍牆開槍對丙家內部掃射，造成在家中的丙受傷，丙的妻子丁也被子彈擊中而成為植物人，丙家的愛犬 A 當場死亡。沒想到乙跟丙是舊識，乙當天正好前往丙家拜訪，在丙家的乙也被甲掃射的子彈擊中而死亡。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲對乙之死亡，構成打擊錯誤而成立過失致死罪\n(B)甲對丙之受傷，構成故意殺人未遂罪\n(C)甲對丁之重傷，構成故意殺人未遂罪\n(D)甲對A之死亡，構成故意毀損一般財物罪",
        "choice_A": "(A)甲對乙之死亡，構成打擊錯誤而成立過失致死罪",
        "choice_B": "(B)甲對丙之受傷，構成故意殺人未遂罪",
        "choice_C": "(C)甲對丁之重傷，構成故意殺人未遂罪",
        "choice_D": "(D)甲對A之死亡，構成故意毀損一般財物罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲對乙之死亡，構成打擊錯誤而成立過失致死罪"
      },
      {
        "question": "甲殺乙後因害怕被人發現，臨時另行起意潑灑汽油將乙之屍體焚毀，經法院審理後，認為成立刑法第271條第1項殺人既遂罪與刑法第247條第1項損壞屍體罪，法院應如何論處？",
        "choices": "(A)殺人既遂罪與損壞屍體罪係在前後接續之一行為中實現，屬一行為觸犯數罪名，依刑法第55條前段，從一重（殺人既遂罪）處斷\n(B)殺人既遂罪與損壞屍體罪係兩個行為分別實現之罪名，因侵害的法益相同，因此後行為係與（不）罰的後行為，僅依殺人既遂罪處斷\n(C)殺人既遂罪與損壞屍體罪係兩個行為分別實現之罪名，其侵害法益與構成要件要素皆不相同，因此應依刑法第50條第1項前段，數罪併罰之\n(D)殺人既遂罪與損壞屍體罪為兩個行為分別實現之罪名，係針對同一行為客體不同階段之攻擊行為，應依法條競合之法理，僅成立殺人既遂罪",
        "choice_A": "(A)殺人既遂罪與損壞屍體罪係在前後接續之一行為中實現，屬一行為觸犯數罪名，依刑法第55條前段，從一重（殺人既遂罪）處斷",
        "choice_B": "(B)殺人既遂罪與損壞屍體罪係兩個行為分別實現之罪名，因侵害的法益相同，因此後行為係與（不）罰的後行為，僅依殺人既遂罪處斷",
        "choice_C": "(C)殺人既遂罪與損壞屍體罪係兩個行為分別實現之罪名，其侵害法益與構成要件要素皆不相同，因此應依刑法第50條第1項前段，數罪併罰之",
        "choice_D": "(D)殺人既遂罪與損壞屍體罪為兩個行為分別實現之罪名，係針對同一行為客體不同階段之攻擊行為，應依法條競合之法理，僅成立殺人既遂罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)殺人既遂罪與損壞屍體罪係兩個行為分別實現之罪名，其侵害法益與構成要件要素皆不相同，因此應依刑法第50條第1項前段，數罪併罰之"
      },
      {
        "question": "警員甲承辦派出所文具用品之購買業務，表明警察身分而要求文具行老闆 A 減價打折，A 念及警方執法辛苦，應允以成本價供應文具，不料，甲僅支付部分價金，耍賴拒不給付餘款。甲之刑責為何？",
        "choices": "(A)甲成立公務員違法剋扣罪\n(B)甲成立公務員圖利罪\n(C)甲成立詐欺取財之不純正瀆職罪\n(D)甲、A間屬民事糾葛，甲不構成刑事犯罪",
        "choice_A": "(A)甲成立公務員違法剋扣罪",
        "choice_B": "(B)甲成立公務員圖利罪",
        "choice_C": "(C)甲成立詐欺取財之不純正瀆職罪",
        "choice_D": "(D)甲、A間屬民事糾葛，甲不構成刑事犯罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲、A間屬民事糾葛，甲不構成刑事犯罪"
      },
      {
        "question": "下列何種情形，A會成立刑法第135條第1項之妨害公務執行罪？",
        "choices": "(A)身穿警察制服之員警奉長官指示至文具行採買公務用之文具，因排隊問題與 A 發生爭執，A 一時不悅，乃以強暴之方式，出拳毆傷員警\n(B)身穿警察制服之員警奉長官指示親送急件之公文至警政署，於路上不慎與 A 發生擦撞，A 一時不悅，乃以強暴之方式，出拳毆傷員警\n(C)身穿警察制服之員警，在車禍現場，誤認路過被他人追呼為犯罪人之行人 A 為現行犯，乃表明來意後欲逮捕A，A自認無辜不願意被警察逮捕，乃以強暴之方式，出拳毆傷員警\n(D)員警身穿便服混入賭場中，以行蒐證。正當其蒐證完畢欲逮捕賭場負責人A而大喊「通通不要動」時，A誤認員警為其仇家，乃以強暴之方式，出拳毆傷員警",
        "choice_A": "(A)身穿警察制服之員警奉長官指示至文具行採買公務用之文具，因排隊問題與 A 發生爭執，A 一時不悅，乃以強暴之方式，出拳毆傷員警",
        "choice_B": "(B)身穿警察制服之員警奉長官指示親送急件之公文至警政署，於路上不慎與 A 發生擦撞，A 一時不悅，乃以強暴之方式，出拳毆傷員警",
        "choice_C": "(C)身穿警察制服之員警，在車禍現場，誤認路過被他人追呼為犯罪人之行人 A 為現行犯，乃表明來意後欲逮捕A，A自認無辜不願意被警察逮捕，乃以強暴之方式，出拳毆傷員警",
        "choice_D": "(D)員警身穿便服混入賭場中，以行蒐證。正當其蒐證完畢欲逮捕賭場負責人A而大喊「通通不要動」時，A誤認員警為其仇家，乃以強暴之方式，出拳毆傷員警",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)身穿警察制服之員警，在車禍現場，誤認路過被他人追呼為犯罪人之行人 A 為現行犯，乃表明來意後欲逮捕A，A自認無辜不願意被警察逮捕，乃以強暴之方式，出拳毆傷員警"
      },
      {
        "question": "依實務見解，下列何種情形下，A不會成立刑法第138條妨害職務上掌管之文書物品罪？",
        "choices": "(A)員警對A制作一式三份之警詢筆錄完成後，A趁員警不注意，將其中一份撕毀\n(B)員警持法院核發之搜索票，搜索並扣押 A 所有帳簿。A 因在帳簿的空白頁，有寫與外遇對象的情書草稿，遂趁員警不注意，撕毀該本帳簿\n(C) A 因案經法院通知開庭，其雖由其他共同被告處知悉此事，仍深感不悅。某日，其見員警前來執行送達傳票任務，遂趁員警尚未開口請其收受之際，動手搶走該紙傳票並予撕毀\n(D)A平日即與某B員警不睦。一日，A路過B執勤中的派出所，見B因執行便衣任務而將警察制服掛於牆上，遂趁B不注意，割破該警察制服",
        "choice_A": "(A)員警對A制作一式三份之警詢筆錄完成後，A趁員警不注意，將其中一份撕毀",
        "choice_B": "(B)員警持法院核發之搜索票，搜索並扣押 A 所有帳簿。A 因在帳簿的空白頁，有寫與外遇對象的情書草稿，遂趁員警不注意，撕毀該本帳簿",
        "choice_C": "(C) A 因案經法院通知開庭，其雖由其他共同被告處知悉此事，仍深感不悅。某日，其見員警前來執行送達傳票任務，遂趁員警尚未開口請其收受之際，動手搶走該紙傳票並予撕毀",
        "choice_D": "(D)A平日即與某B員警不睦。一日，A路過B執勤中的派出所，見B因執行便衣任務而將警察制服掛於牆上，遂趁B不注意，割破該警察制服",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A平日即與某B員警不睦。一日，A路過B執勤中的派出所，見B因執行便衣任務而將警察制服掛於牆上，遂趁B不注意，割破該警察制服"
      },
      {
        "question": "有關刑法第146條第2項虛偽遷徙投票罪之說明，依實務見解，下列何者正確？",
        "choices": "(A) A 為讓自己小孩就讀某小學而遷戶籍，但未實際居住於該戶籍處。A 遷戶籍 1 年後，恰逢其所認識的B參選該里里長，其遂投票支持B，則仍會成立該罪\n(B) A 為使自己父親當選里長，而虛偽遷徙戶籍取得投票權，並予投票。實務認為此乃特別親屬間人倫關係而可理解，可認為不具可罰違法性或非難必要性而不依該罪處罰\n(C)A為使己之妹婿B當選里長，而虛偽遷徙戶籍取得投票權，並予投票。實務認為就A所犯該罪部分，可類推適用刑法第167條有關一定親屬間減免之規定，予以減輕其刑\n(D)A為使友人B當選里長，而虛偽遷徙戶籍取得投票權，並予投票。然因B得票數過少並未當選，則A僅成立刑法第146條第2項、第3項之未遂犯而非既遂犯",
        "choice_A": "(A) A 為讓自己小孩就讀某小學而遷戶籍，但未實際居住於該戶籍處。A 遷戶籍 1 年後，恰逢其所認識的B參選該里里長，其遂投票支持B，則仍會成立該罪",
        "choice_B": "(B) A 為使自己父親當選里長，而虛偽遷徙戶籍取得投票權，並予投票。實務認為此乃特別親屬間人倫關係而可理解，可認為不具可罰違法性或非難必要性而不依該罪處罰",
        "choice_C": "(C)A為使己之妹婿B當選里長，而虛偽遷徙戶籍取得投票權，並予投票。實務認為就A所犯該罪部分，可類推適用刑法第167條有關一定親屬間減免之規定，予以減輕其刑",
        "choice_D": "(D)A為使友人B當選里長，而虛偽遷徙戶籍取得投票權，並予投票。然因B得票數過少並未當選，則A僅成立刑法第146條第2項、第3項之未遂犯而非既遂犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B) A 為使自己父親當選里長，而虛偽遷徙戶籍取得投票權，並予投票。實務認為此乃特別親屬間人倫關係而可理解，可認為不具可罰違法性或非難必要性而不依該罪處罰"
      },
      {
        "question": "甲以公開司法警察乙之婚外情為威脅，強迫乙刪除乙執行搜索所扣押之甲住家監視錄影檔案。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲不成立強制罪\n(B)乙不成立妨害秘密罪\n(C)乙不成立毀損準私文書罪\n(D)乙不成立湮滅刑事證據罪",
        "choice_A": "(A)甲不成立強制罪",
        "choice_B": "(B)乙不成立妨害秘密罪",
        "choice_C": "(C)乙不成立毀損準私文書罪",
        "choice_D": "(D)乙不成立湮滅刑事證據罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙不成立妨害秘密罪"
      },
      {
        "question": "關於刑法第168條偽證罪之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)本罪為「己手犯」，藉由正犯一己親手實行之。其他人雖可成立該罪之幫助犯或教唆犯，但不得為該罪之間接正犯或共同正犯\n(B)本罪之成立，以依法具有具結義務之人，依照法定程序具結者為前提。若依法為不得具結之人，縱令其具結，亦不生具結之效力，無法成立本罪\n(C)本罪保護刑事司法與審判的公正性，因此本罪所謂之審判時，依實務見解，專指刑事案件之審判程序\n(D)本罪所謂虛偽之陳述，依實務見解係指與案件之真正事實相悖，而足以陷偵審於錯誤之危險者而言",
        "choice_A": "(A)本罪為「己手犯」，藉由正犯一己親手實行之。其他人雖可成立該罪之幫助犯或教唆犯，但不得為該罪之間接正犯或共同正犯",
        "choice_B": "(B)本罪之成立，以依法具有具結義務之人，依照法定程序具結者為前提。若依法為不得具結之人，縱令其具結，亦不生具結之效力，無法成立本罪",
        "choice_C": "(C)本罪保護刑事司法與審判的公正性，因此本罪所謂之審判時，依實務見解，專指刑事案件之審判程序",
        "choice_D": "(D)本罪所謂虛偽之陳述，依實務見解係指與案件之真正事實相悖，而足以陷偵審於錯誤之危險者而言",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)本罪保護刑事司法與審判的公正性，因此本罪所謂之審判時，依實務見解，專指刑事案件之審判程序"
      },
      {
        "question": "有關放火罪，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)住宅只要是現供人使用之住宅，縱使放火時無人在宅，仍為刑法第173條第1項之客體\n(B)所謂現供人使用或現有人所在，其中「人」係指行為人以外之人\n(C)放火燒燬夜間停放於公車停車場停駛之公車，成立刑法第174條第1項之罪\n(D)放火燒燬路邊日常經營業務所用之簡易搭設、可移置的檳榔攤，成立刑法第173條第1項之罪",
        "choice_A": "(A)住宅只要是現供人使用之住宅，縱使放火時無人在宅，仍為刑法第173條第1項之客體",
        "choice_B": "(B)所謂現供人使用或現有人所在，其中「人」係指行為人以外之人",
        "choice_C": "(C)放火燒燬夜間停放於公車停車場停駛之公車，成立刑法第174條第1項之罪",
        "choice_D": "(D)放火燒燬路邊日常經營業務所用之簡易搭設、可移置的檳榔攤，成立刑法第173條第1項之罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)放火燒燬路邊日常經營業務所用之簡易搭設、可移置的檳榔攤，成立刑法第173條第1項之罪"
      },
      {
        "question": "甲為挖土機司機，承包臺鐵軌道防護工程，在尚有火車通行的時段，為求便利施工將挖土機暫時開入軌道內，未料，甲算錯列車通過時間，在挖土機橫跨軌道之際，適有一輛載客火車行經，甲情急下跳機逃離，然火車經緊急煞車後仍撞擊該挖土機，導致前三節車廂翻覆，車內乘客 10 人受傷，5 人重傷，3人死亡。關於甲刑事責任之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)甲將挖土機駛入軌道的行為分別導致數個死亡、重傷及傷害結果，應分別論以數個過失致人於死罪、過失致重傷罪及過失傷害罪，數罪併罰\n(B)甲將挖土機駛入軌道的行為導致列車翻覆並造成傷亡結果，應論以刑法第 183 條傾覆現有人火車致死致重傷罪\n(C)甲將挖土機駛入軌道的行為導致列車翻覆，應論以刑法第183條第2項過失傾覆現有人火車罪\n(D)甲跳機逃離的行為，應論以不作為過失致死罪、不作為過失致重傷罪、不作為過失傷害罪，數罪併罰",
        "choice_A": "(A)甲將挖土機駛入軌道的行為分別導致數個死亡、重傷及傷害結果，應分別論以數個過失致人於死罪、過失致重傷罪及過失傷害罪，數罪併罰",
        "choice_B": "(B)甲將挖土機駛入軌道的行為導致列車翻覆並造成傷亡結果，應論以刑法第 183 條傾覆現有人火車致死致重傷罪",
        "choice_C": "(C)甲將挖土機駛入軌道的行為導致列車翻覆，應論以刑法第183條第2項過失傾覆現有人火車罪",
        "choice_D": "(D)甲跳機逃離的行為，應論以不作為過失致死罪、不作為過失致重傷罪、不作為過失傷害罪，數罪併罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲將挖土機駛入軌道的行為導致列車翻覆，應論以刑法第183條第2項過失傾覆現有人火車罪"
      },
      {
        "question": "有關刑法第185條之3不能安全駕駛罪之說明，依實務見解，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲酒量甚差，喝了一瓶啤酒後駕車離去。途中受酒精影響撞擊前車，所幸無人傷亡。警察測得甲吐氣酒精濃度達每公升0.2毫克，但發現甲精神恍惚無法平衡步行，甲構成不能安全駕駛罪\n(B)甲酒後不能安全駕駛自用小客車，於駕駛途中，因過失致人受普通傷害時，係於繼續駕駛之行為中觸犯過失致傷罪，故屬一行為觸犯數罪名之想像競合犯\n(C)甲於前晚與友人聚餐，喝了數杯高粱酒，睡了一覺起床之後，駕駛小客車上班，途經警察臨檢，竟測得吐氣酒精濃度達每公升0.27毫克，仍會構成不能安全駕駛罪\n(D)甲駕駛自用小客車，經警攔查，其吐氣酒精濃度達每公升0.4毫克，雖甲酒量甚佳，駕駛毫無異狀，且未發生事故，仍會構成本條之不能安全駕駛罪",
        "choice_A": "(A)甲酒量甚差，喝了一瓶啤酒後駕車離去。途中受酒精影響撞擊前車，所幸無人傷亡。警察測得甲吐氣酒精濃度達每公升0.2毫克，但發現甲精神恍惚無法平衡步行，甲構成不能安全駕駛罪",
        "choice_B": "(B)甲酒後不能安全駕駛自用小客車，於駕駛途中，因過失致人受普通傷害時，係於繼續駕駛之行為中觸犯過失致傷罪，故屬一行為觸犯數罪名之想像競合犯",
        "choice_C": "(C)甲於前晚與友人聚餐，喝了數杯高粱酒，睡了一覺起床之後，駕駛小客車上班，途經警察臨檢，竟測得吐氣酒精濃度達每公升0.27毫克，仍會構成不能安全駕駛罪",
        "choice_D": "(D)甲駕駛自用小客車，經警攔查，其吐氣酒精濃度達每公升0.4毫克，雖甲酒量甚佳，駕駛毫無異狀，且未發生事故，仍會構成本條之不能安全駕駛罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲酒後不能安全駕駛自用小客車，於駕駛途中，因過失致人受普通傷害時，係於繼續駕駛之行為中觸犯過失致傷罪，故屬一行為觸犯數罪名之想像競合犯"
      },
      {
        "question": "甲地主為了炒房賺錢，於蓋好建案後，與員工乙、丙合謀，進而在售屋後，盜刻買家 A 印章，用以偽造契約墊高買賣價金，並以墊高後的價錢做實價登錄。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲、乙、丙三人共同偽造契約並提出供實價登錄，成立偽造私文書罪、行使偽造私文書罪之共同正犯\n(B)甲、乙、丙三人提出內容不實之契約供實價登錄，依實務見解，成立使公務員登載不實罪之共同正犯\n(C)若買家A知情，並配合墊高價金，亦不成立任何犯罪\n(D)買家A如持該偽造之契約向銀行取得較高額之貸款，另可能成立詐欺罪",
        "choice_A": "(A)甲、乙、丙三人共同偽造契約並提出供實價登錄，成立偽造私文書罪、行使偽造私文書罪之共同正犯",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙三人提出內容不實之契約供實價登錄，依實務見解，成立使公務員登載不實罪之共同正犯",
        "choice_C": "(C)若買家A知情，並配合墊高價金，亦不成立任何犯罪",
        "choice_D": "(D)買家A如持該偽造之契約向銀行取得較高額之貸款，另可能成立詐欺罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)若買家A知情，並配合墊高價金，亦不成立任何犯罪"
      },
      {
        "question": "甲、乙二人某日前往夜店狂歡，結識丙、丁兩女，因垂涎其姿色，乃在廁所內商議，由甲吸引丙、丁之注意力，乙則乘機於該兩女飲料中摻入「約會強暴藥丸」FM2。丙、丁飲用該飲料後，迅速昏睡，甲、乙遂將丙、丁載往汽車旅館，企圖性侵。惟抵達旅館後，乙因飲酒過多，身體不適，遂在幫忙將丙、丁抬入旅館房間後自行離去。甲當晚先性侵丙女得逞，清晨時又欲性侵丁女時，因陰莖不舉而無法插入丁女之陰道，隨後離去。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙因在甲性侵前自行離去，已脫離加重強制性交罪之共同正犯，只負妨害自由之罪名\n(B)甲、乙兩人構成強制性交罪之共同正犯，其中甲之行為以既遂犯論，乙之行為則以未遂犯論\n(C)甲對丙之行為，構成強制性交罪既遂，對丁之行為，僅構成強制性交罪之不能未遂\n(D)甲、乙成立加重強制性交罪之共同正犯",
        "choice_A": "(A)乙因在甲性侵前自行離去，已脫離加重強制性交罪之共同正犯，只負妨害自由之罪名",
        "choice_B": "(B)甲、乙兩人構成強制性交罪之共同正犯，其中甲之行為以既遂犯論，乙之行為則以未遂犯論",
        "choice_C": "(C)甲對丙之行為，構成強制性交罪既遂，對丁之行為，僅構成強制性交罪之不能未遂",
        "choice_D": "(D)甲、乙成立加重強制性交罪之共同正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲、乙成立加重強制性交罪之共同正犯"
      },
      {
        "question": "甲開車，見路邊妙齡女子，出於強制性交犯意強拉該女子上車，行駛至離市區遙遠的山區後，再強灌該女子烈酒，見女子酒醉，性交得逞。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲強拉女子上車，為強制性交行為的著手，與後續強灌女子烈酒，皆是違反該女意願方法而為性交，故僅成立刑法第221條強制性交罪\n(B)甲強拉女子上車，非強制性交行為的著手，應成立刑法第302條妨害自由罪；強灌女子烈酒，才是強制性交行為的著手，應成立刑法第221條強制性交罪\n(C)甲強拉女子上車，非強制性交行為的著手，應成立刑法第302條妨害自由罪；強灌女子烈酒，使女子酒醉不能或不知抗拒而為性交，應成立刑法第225條乘機性交罪\n(D)甲強拉女子上車，非強制性交行為的著手，應成立刑法第302條妨害自由罪；強灌女子烈酒，才是強制性交行為的著手，且以酒類犯之，應成立刑法第222條加重強制性交罪",
        "choice_A": "(A)甲強拉女子上車，為強制性交行為的著手，與後續強灌女子烈酒，皆是違反該女意願方法而為性交，故僅成立刑法第221條強制性交罪",
        "choice_B": "(B)甲強拉女子上車，非強制性交行為的著手，應成立刑法第302條妨害自由罪；強灌女子烈酒，才是強制性交行為的著手，應成立刑法第221條強制性交罪",
        "choice_C": "(C)甲強拉女子上車，非強制性交行為的著手，應成立刑法第302條妨害自由罪；強灌女子烈酒，使女子酒醉不能或不知抗拒而為性交，應成立刑法第225條乘機性交罪",
        "choice_D": "(D)甲強拉女子上車，非強制性交行為的著手，應成立刑法第302條妨害自由罪；強灌女子烈酒，才是強制性交行為的著手，且以酒類犯之，應成立刑法第222條加重強制性交罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲強拉女子上車，非強制性交行為的著手，應成立刑法第302條妨害自由罪；強灌女子烈酒，才是強制性交行為的著手，應成立刑法第221條強制性交罪"
      },
      {
        "question": "依司法院釋字第407號與第617號解釋之意旨，下列行為何者構成刑法第235條之散布猥褻物品罪？",
        "choices": "(A)攝影師甲在個人網站展示自己拍攝之暴力、性虐待照片\n(B)無業遊民乙為了滿足自己性刺激，在公園中向路過之行人展露自己之生殖器\n(C)雜貨商人丙為了營利，販賣以不透明封套包裝，印有女性全身裸露之寫真集\n(D)醫學院教授丁為了教學目的，在醫學院課堂上展示男女性器官之照片",
        "choice_A": "(A)攝影師甲在個人網站展示自己拍攝之暴力、性虐待照片",
        "choice_B": "(B)無業遊民乙為了滿足自己性刺激，在公園中向路過之行人展露自己之生殖器",
        "choice_C": "(C)雜貨商人丙為了營利，販賣以不透明封套包裝，印有女性全身裸露之寫真集",
        "choice_D": "(D)醫學院教授丁為了教學目的，在醫學院課堂上展示男女性器官之照片",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)攝影師甲在個人網站展示自己拍攝之暴力、性虐待照片"
      },
      {
        "question": "甲、乙本為夫婦，住在臺北並育有一5歲的小孩，然而後來甲、乙離婚，且因爭奪小孩的撫養權而提起訴訟。然甲忽然先下手為強，某天晚上把小孩帶走，不讓乙找到。依照實務見解，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲雖然離婚且不與小孩同住，但由於還在爭奪小孩的撫養權，故仍屬於和誘罪與略誘罪之「有監督權之人」\n(B)和誘與略誘之區別，除了行為態樣以外，也必須考慮被誘人之意思\n(C)本題中甲如果是在得到5歲小孩的同意下，以和平手段把小孩帶走，則應成立和誘而非略誘\n(D)和誘與略誘之成立，係以脫離監督權人而置於行為人實力支配下為要件",
        "choice_A": "(A)甲雖然離婚且不與小孩同住，但由於還在爭奪小孩的撫養權，故仍屬於和誘罪與略誘罪之「有監督權之人」",
        "choice_B": "(B)和誘與略誘之區別，除了行為態樣以外，也必須考慮被誘人之意思",
        "choice_C": "(C)本題中甲如果是在得到5歲小孩的同意下，以和平手段把小孩帶走，則應成立和誘而非略誘",
        "choice_D": "(D)和誘與略誘之成立，係以脫離監督權人而置於行為人實力支配下為要件",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)本題中甲如果是在得到5歲小孩的同意下，以和平手段把小孩帶走，則應成立和誘而非略誘"
      },
      {
        "question": "甲對其父乙心生不滿，遂找朋友丙一同至其父之住處，為下列之行為。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲、丙共同殺害乙並致乙死亡時，甲、丙成立刑法第271條殺害直系血親尊親屬罪之共同正犯\n(B)甲、丙共同傷害乙並致乙受輕傷時，甲、丙成立刑法第280條傷害直系血親尊親屬罪之共同正犯\n(C)甲、丙共同施強暴於乙而未成傷時，甲成立刑法第280條傷害直系血親尊親屬未遂罪，丙成立刑法第277條普通傷害未遂罪\n(D)甲、丙共同施強暴於乙而未成傷時，甲、丙成立刑法第281條施暴行於直系血親尊親屬罪之共同正犯",
        "choice_A": "(A)甲、丙共同殺害乙並致乙死亡時，甲、丙成立刑法第271條殺害直系血親尊親屬罪之共同正犯",
        "choice_B": "(B)甲、丙共同傷害乙並致乙受輕傷時，甲、丙成立刑法第280條傷害直系血親尊親屬罪之共同正犯",
        "choice_C": "(C)甲、丙共同施強暴於乙而未成傷時，甲成立刑法第280條傷害直系血親尊親屬未遂罪，丙成立刑法第277條普通傷害未遂罪",
        "choice_D": "(D)甲、丙共同施強暴於乙而未成傷時，甲、丙成立刑法第281條施暴行於直系血親尊親屬罪之共同正犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲、丙共同施強暴於乙而未成傷時，甲、丙成立刑法第281條施暴行於直系血親尊親屬罪之共同正犯"
      },
      {
        "question": "關於刑法第293條普通遺棄罪及第294條違背義務遺棄罪之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)前者屬一般犯，後者屬身分犯\n(B)前者限於積極作為之遺棄行為，後者包含消極不作為\n(C)前者之行為客體限於無自救力之人，後者則無此限制\n(D)前者對行為主體並未要求特定之保護義務來源，後者則限於保護義務須來自法令或契約",
        "choice_A": "(A)前者屬一般犯，後者屬身分犯",
        "choice_B": "(B)前者限於積極作為之遺棄行為，後者包含消極不作為",
        "choice_C": "(C)前者之行為客體限於無自救力之人，後者則無此限制",
        "choice_D": "(D)前者對行為主體並未要求特定之保護義務來源，後者則限於保護義務須來自法令或契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)前者之行為客體限於無自救力之人，後者則無此限制"
      },
      {
        "question": "甲脾氣暴躁，一日駕車與乙車在路口發生擦撞，乙報警處理，甲見狀竟下車怒吼，威脅乙下跪道歉，否則將砸車，所幸警方及時到場。事後，每當甲想起車禍，就十分憤怒，屢次對友人提起「若那個冒失鬼乙再撞到我一次，我就打死他」。依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲要乙下跪，成立刑法第304條強制罪之未遂犯；揚言打人，成立刑法第305條恐嚇危安罪\n(B)甲要乙下跪，成立刑法第304條強制罪之未遂犯；揚言打人，不成立刑法第305條恐嚇危安罪\n(C)甲要乙下跪，不成立刑法第304條強制罪之未遂犯；揚言打人，成立刑法第305條恐嚇危安罪\n(D)甲要求乙下跪或揚言打人，都不成立犯罪",
        "choice_A": "(A)甲要乙下跪，成立刑法第304條強制罪之未遂犯；揚言打人，成立刑法第305條恐嚇危安罪",
        "choice_B": "(B)甲要乙下跪，成立刑法第304條強制罪之未遂犯；揚言打人，不成立刑法第305條恐嚇危安罪",
        "choice_C": "(C)甲要乙下跪，不成立刑法第304條強制罪之未遂犯；揚言打人，成立刑法第305條恐嚇危安罪",
        "choice_D": "(D)甲要求乙下跪或揚言打人，都不成立犯罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲要乙下跪，成立刑法第304條強制罪之未遂犯；揚言打人，不成立刑法第305條恐嚇危安罪"
      },
      {
        "question": "關於刑法妨害名譽及信用罪，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲不滿某市長的施政，在該市長的社群網站上留言「市長死肥豬、大笨豬」，甲應成立公然侮辱罪\n(B)乙記者報導「某王姓校長性騷擾學生」，但後來得知性騷擾學生者，其實是汪姓校長，並無王姓校長此人，乙應成立誹謗罪\n(C)丙與鄰人交惡，見鄰人死去，在大庭廣眾罵死者「王八蛋」，但因無具體指摘具體事實，故不成立侮辱死者罪\n(D)丁散布消息，稱「某公司債台高築」，但公司非自然人，故丁不成立妨害信用罪",
        "choice_A": "(A)甲不滿某市長的施政，在該市長的社群網站上留言「市長死肥豬、大笨豬」，甲應成立公然侮辱罪",
        "choice_B": "(B)乙記者報導「某王姓校長性騷擾學生」，但後來得知性騷擾學生者，其實是汪姓校長，並無王姓校長此人，乙應成立誹謗罪",
        "choice_C": "(C)丙與鄰人交惡，見鄰人死去，在大庭廣眾罵死者「王八蛋」，但因無具體指摘具體事實，故不成立侮辱死者罪",
        "choice_D": "(D)丁散布消息，稱「某公司債台高築」，但公司非自然人，故丁不成立妨害信用罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲不滿某市長的施政，在該市長的社群網站上留言「市長死肥豬、大笨豬」，甲應成立公然侮辱罪"
      },
      {
        "question": "關於刑法第316條洩漏業務上知悉之他人秘密罪，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)護理師甲整理診所病歷時，得知某名人罹患特殊疾病，竟告知媒體，甲應成立本罪\n(B)傳教士乙於佈道時，知悉已婚的信徒外遇，因擔心信徒狀況，告知信徒的父母，乙應成立本罪\n(C)律師助理丙協助律師與客戶視訊會議時，得知客戶犯罪前科，便在通訊軟體群組與朋友分享，丙應成立本罪\n(D)醫師丁於某大學兼課，於課堂後得知有修課學生與社會人士發生性關係，乃通知該生導師，丁應成立本罪",
        "choice_A": "(A)護理師甲整理診所病歷時，得知某名人罹患特殊疾病，竟告知媒體，甲應成立本罪",
        "choice_B": "(B)傳教士乙於佈道時，知悉已婚的信徒外遇，因擔心信徒狀況，告知信徒的父母，乙應成立本罪",
        "choice_C": "(C)律師助理丙協助律師與客戶視訊會議時，得知客戶犯罪前科，便在通訊軟體群組與朋友分享，丙應成立本罪",
        "choice_D": "(D)醫師丁於某大學兼課，於課堂後得知有修課學生與社會人士發生性關係，乃通知該生導師，丁應成立本罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)醫師丁於某大學兼課，於課堂後得知有修課學生與社會人士發生性關係，乃通知該生導師，丁應成立本罪"
      },
      {
        "question": "下列敘述何者成立竊盜罪？",
        "choices": "(A)大學生甲於期末考時未帶橡皮擦，趁隔壁同學A專心作答未注意時取走A放在桌上之橡皮擦，使用5秒後歸還原處\n(B)大學生甲為搬遷宿舍，路經便利商店，趁店員A不注意取走店門口的拖板車，使用約10分鐘後將該拖板車放回原處\n(C)甲在乙大學附近停車區取走大學生 A 所有機車一輛，用以另犯強盜罪，1 小時後將車停至距原停放處數百公尺的停車區\n(D)大學生甲在下雨天至校外買早餐，為免冒雨，於經過上課中教室時，取走教室外傘桶內雨傘1把，再於10分鐘內買完早餐將雨傘放回原傘桶",
        "choice_A": "(A)大學生甲於期末考時未帶橡皮擦，趁隔壁同學A專心作答未注意時取走A放在桌上之橡皮擦，使用5秒後歸還原處",
        "choice_B": "(B)大學生甲為搬遷宿舍，路經便利商店，趁店員A不注意取走店門口的拖板車，使用約10分鐘後將該拖板車放回原處",
        "choice_C": "(C)甲在乙大學附近停車區取走大學生 A 所有機車一輛，用以另犯強盜罪，1 小時後將車停至距原停放處數百公尺的停車區",
        "choice_D": "(D)大學生甲在下雨天至校外買早餐，為免冒雨，於經過上課中教室時，取走教室外傘桶內雨傘1把，再於10分鐘內買完早餐將雨傘放回原傘桶",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲在乙大學附近停車區取走大學生 A 所有機車一輛，用以另犯強盜罪，1 小時後將車停至距原停放處數百公尺的停車區"
      },
      {
        "question": "依實務見解，下列甲之行為，何者不構成刑法第321條加重竊盜罪？",
        "choices": "(A)甲持螺絲起子卸下他人機車車牌供自己使用\n(B)甲、乙、丙三人約定至公園行竊之計畫，嗣後由乙、丙二人實行\n(C)甲於白天侵入住宅行竊\n(D)甲在飛機內竊取隔壁乘客乙之護照",
        "choice_A": "(A)甲持螺絲起子卸下他人機車車牌供自己使用",
        "choice_B": "(B)甲、乙、丙三人約定至公園行竊之計畫，嗣後由乙、丙二人實行",
        "choice_C": "(C)甲於白天侵入住宅行竊",
        "choice_D": "(D)甲在飛機內竊取隔壁乘客乙之護照",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙、丙三人約定至公園行竊之計畫，嗣後由乙、丙二人實行"
      },
      {
        "question": "關於強盜罪與準強盜罪，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲告知乙，如果不將手上名錶交給甲，「你就會遭天打雷劈」，甲構成刑法第328條第1項強盜罪\n(B)甲搶奪乙之名錶一只，隔日乙又遭遇甲，欲奪回該錶，甲為防護該錶，出拳將乙擊倒，甲構成刑法第329條準強盜罪\n(C)甲告知乙，如果不交出手上名錶，「要讓乙斷手斷腳」，乙完全不害怕，基於同情甲之緣故交付該錶給甲，甲構成刑法第328條第1項強盜罪\n(D)甲以尖刀抵住計程車司機乙的脖子，要求乙無償載甲回家，乙從之，甲構成刑法第 328 條第 2 項強盜得利罪",
        "choice_A": "(A)甲告知乙，如果不將手上名錶交給甲，「你就會遭天打雷劈」，甲構成刑法第328條第1項強盜罪",
        "choice_B": "(B)甲搶奪乙之名錶一只，隔日乙又遭遇甲，欲奪回該錶，甲為防護該錶，出拳將乙擊倒，甲構成刑法第329條準強盜罪",
        "choice_C": "(C)甲告知乙，如果不交出手上名錶，「要讓乙斷手斷腳」，乙完全不害怕，基於同情甲之緣故交付該錶給甲，甲構成刑法第328條第1項強盜罪",
        "choice_D": "(D)甲以尖刀抵住計程車司機乙的脖子，要求乙無償載甲回家，乙從之，甲構成刑法第 328 條第 2 項強盜得利罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲以尖刀抵住計程車司機乙的脖子，要求乙無償載甲回家，乙從之，甲構成刑法第 328 條第 2 項強盜得利罪"
      },
      {
        "question": "有關於刑法第328條強盜罪與第347條擄人勒贖罪之敘述，依實務見解，下列何者正確？",
        "choices": "(A)甲強擄乙至深山中拘禁，要求乙交出身上財物方得離去，卻發現乙身無分文，乃將乙釋放，甲之行為成立刑法第347條擄人勒贖罪之普通未遂犯\n(B)甲強擄乙至深山中拘禁，命乙簽立面額新臺幣（下同）1000 萬元之本票，始釋放乙離去，甲之行為不構成刑法第347條擄人勒贖罪，僅構成刑法第328條之強盜罪\n(C)甲強擄乙至深山中拘禁，於乙交出身上財物後仍嫌不足，又撥打電話請乙之家人攜1000萬元前來贖人，因在前之強盜行為與在後之勒贖行為係分別起意，甲不構成第 332 條第 2 項第 3 款犯強盜而擄人勒贖罪之結合犯\n(D)甲強擄乙至深山中拘禁，並撥打電話請乙之家人攜1000萬元前來贖人，惟於未取得贖款前，即心生憐憫，自主決定釋放乙，令乙離去，僅構成刑法第347條擄人勒贖罪之中止未遂",
        "choice_A": "(A)甲強擄乙至深山中拘禁，要求乙交出身上財物方得離去，卻發現乙身無分文，乃將乙釋放，甲之行為成立刑法第347條擄人勒贖罪之普通未遂犯",
        "choice_B": "(B)甲強擄乙至深山中拘禁，命乙簽立面額新臺幣（下同）1000 萬元之本票，始釋放乙離去，甲之行為不構成刑法第347條擄人勒贖罪，僅構成刑法第328條之強盜罪",
        "choice_C": "(C)甲強擄乙至深山中拘禁，於乙交出身上財物後仍嫌不足，又撥打電話請乙之家人攜1000萬元前來贖人，因在前之強盜行為與在後之勒贖行為係分別起意，甲不構成第 332 條第 2 項第 3 款犯強盜而擄人勒贖罪之結合犯",
        "choice_D": "(D)甲強擄乙至深山中拘禁，並撥打電話請乙之家人攜1000萬元前來贖人，惟於未取得贖款前，即心生憐憫，自主決定釋放乙，令乙離去，僅構成刑法第347條擄人勒贖罪之中止未遂",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲強擄乙至深山中拘禁，命乙簽立面額新臺幣（下同）1000 萬元之本票，始釋放乙離去，甲之行為不構成刑法第347條擄人勒贖罪，僅構成刑法第328條之強盜罪"
      },
      {
        "question": "關於妨害電腦使用罪之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)甲偶然得知乙電子郵件信箱之帳號與密碼，並以之登入乙之信箱，甲構成刑法第 358 條無故入侵電腦罪\n(B)甲擅自使用乙未設密碼保護之筆記型電腦瀏覽網頁，甲構成刑法第358條無故入侵電腦罪\n(C)甲砸壞乙之筆記型電腦，使該筆電失去輸入資料之功能，甲構成刑法第359條破壞電磁紀錄罪\n(D)甲在乙之個人臉書網頁連續留言100則，甲構成刑法第360條干擾電腦罪",
        "choice_A": "(A)甲偶然得知乙電子郵件信箱之帳號與密碼，並以之登入乙之信箱，甲構成刑法第 358 條無故入侵電腦罪",
        "choice_B": "(B)甲擅自使用乙未設密碼保護之筆記型電腦瀏覽網頁，甲構成刑法第358條無故入侵電腦罪",
        "choice_C": "(C)甲砸壞乙之筆記型電腦，使該筆電失去輸入資料之功能，甲構成刑法第359條破壞電磁紀錄罪",
        "choice_D": "(D)甲在乙之個人臉書網頁連續留言100則，甲構成刑法第360條干擾電腦罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲偶然得知乙電子郵件信箱之帳號與密碼，並以之登入乙之信箱，甲構成刑法第 358 條無故入侵電腦罪"
      },
      {
        "question": "關於法官依法應自行迴避，依現行規定及實務見解，下列何者正確？",
        "choices": "(A)法官甲曾參與第二審判決，經上級審發回後，再行參與更審判決\n(B)法官乙辦理檢察官於偵查中羈押被告之聲請案件，嗣該被告經提起公訴，仍由乙受理\n(C)法官丁僅行準備程序，未及審判，即遷調為第二審法官，該案嗣由其他法官判決被告有罪。被告上訴後，仍分由丁受理\n(D)第三審法官戊撤銷第二審判決，發回更審，又因遷調為第二審審判長，再參與該案件在第二審更審之審判",
        "choice_A": "(A)法官甲曾參與第二審判決，經上級審發回後，再行參與更審判決",
        "choice_B": "(B)法官乙辦理檢察官於偵查中羈押被告之聲請案件，嗣該被告經提起公訴，仍由乙受理",
        "choice_C": "(C)法官丁僅行準備程序，未及審判，即遷調為第二審法官，該案嗣由其他法官判決被告有罪。被告上訴後，仍分由丁受理",
        "choice_D": "(D)第三審法官戊撤銷第二審判決，發回更審，又因遷調為第二審審判長，再參與該案件在第二審更審之審判",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法官乙辦理檢察官於偵查中羈押被告之聲請案件，嗣該被告經提起公訴，仍由乙受理"
      },
      {
        "question": "甲因涉嫌偽造乙名義之買賣契約書，經檢察官以涉犯行使偽造私文書等罪嫌提起公訴。法院審理時，甲未聲請調查證據，但否認犯罪；檢察官則表示：偵查卷附之證據資料已臻明確，亦無其他證據提出或聲請調查。關於法院調查職責之敘述，下列何者最為正確？",
        "choices": "(A)不問有利或不利於甲之證據，法院均不得依職權調查證據\n(B)對甲不利之證據，因發現真實之必要，法院得依職權調查證據\n(C)對甲不利之證據，因發現真實之必要，法院應依職權調查證據\n(D)不問有利或不利於甲之證據，法院如未依職權調查，即有應於審判期日調查之證據而未予調查之違法",
        "choice_A": "(A)不問有利或不利於甲之證據，法院均不得依職權調查證據",
        "choice_B": "(B)對甲不利之證據，因發現真實之必要，法院得依職權調查證據",
        "choice_C": "(C)對甲不利之證據，因發現真實之必要，法院應依職權調查證據",
        "choice_D": "(D)不問有利或不利於甲之證據，法院如未依職權調查，即有應於審判期日調查之證據而未予調查之違法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)對甲不利之證據，因發現真實之必要，法院得依職權調查證據"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人商量好，由丙提供帳戶及提款卡、密碼給乙以領款朋分，甲以電話行騙被害人，果然使被害人匯款到丙帳戶，因被害人之家人察覺有異報警，乙於領款時為警當場查獲，並扣得提款卡及聯繫的行動電話。乙於偵查中委任辯護人丁，並辯稱是不詳之人要他領款，經檢察官聲請羈押。法官在審理檢察官之羈押聲請時，丁得否向法院請求閱覽檢察官提出之羈押聲請卷宗及證物？",
        "choices": "(A)可以，但檢察官得向法院請求以適當之方式限制或禁止丁獲知部分羈押聲請卷宗及證物\n(B)可以，且法院依法不得予以限制閱覽\n(C)不可以，僅乙有卷證獲知權\n(D)不可以，因法院尚未決定羈押",
        "choice_A": "(A)可以，但檢察官得向法院請求以適當之方式限制或禁止丁獲知部分羈押聲請卷宗及證物",
        "choice_B": "(B)可以，且法院依法不得予以限制閱覽",
        "choice_C": "(C)不可以，僅乙有卷證獲知權",
        "choice_D": "(D)不可以，因法院尚未決定羈押",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)可以，但檢察官得向法院請求以適當之方式限制或禁止丁獲知部分羈押聲請卷宗及證物"
      },
      {
        "question": "關於偵查中羈押審查程序，依現行規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)被告未選任辯護人者，審判長應指定公設辯護人或律師為被告辯護。但等候指定辯護人逾 4 小時未到場，經被告主動請求訊問者，不在此限\n(B)選任辯護人無正當理由而不到庭者，審判長得指定公設辯護人或律師\n(C)除法律另有規定外，辯護人得檢閱卷宗及證物並得抄錄或攝影\n(D)有辯護人之被告經法院許可者，被告得在確保卷宗及證物安全之前提下檢閱之",
        "choice_A": "(A)被告未選任辯護人者，審判長應指定公設辯護人或律師為被告辯護。但等候指定辯護人逾 4 小時未到場，經被告主動請求訊問者，不在此限",
        "choice_B": "(B)選任辯護人無正當理由而不到庭者，審判長得指定公設辯護人或律師",
        "choice_C": "(C)除法律另有規定外，辯護人得檢閱卷宗及證物並得抄錄或攝影",
        "choice_D": "(D)有辯護人之被告經法院許可者，被告得在確保卷宗及證物安全之前提下檢閱之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)有辯護人之被告經法院許可者，被告得在確保卷宗及證物安全之前提下檢閱之"
      },
      {
        "question": "某甲開車因車燈不亮、形跡可疑而遭司法警察攔停後，發現車上載有毒品，甲遂開車衝撞警察試圖逃逸，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)因甲是現行犯，所以司法警察毋需拘票，得逕行逮捕之\n(B)司法警察逮捕後，得無令狀搜索甲之身體及車輛\n(C)司法警察合法逮捕甲，因此亦得無令狀緊急搜索甲之住所\n(D)附帶搜索的範圍僅限於甲正在使用之車輛，甲若有其他車輛則不在搜索範圍內",
        "choice_A": "(A)因甲是現行犯，所以司法警察毋需拘票，得逕行逮捕之",
        "choice_B": "(B)司法警察逮捕後，得無令狀搜索甲之身體及車輛",
        "choice_C": "(C)司法警察合法逮捕甲，因此亦得無令狀緊急搜索甲之住所",
        "choice_D": "(D)附帶搜索的範圍僅限於甲正在使用之車輛，甲若有其他車輛則不在搜索範圍內",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)司法警察合法逮捕甲，因此亦得無令狀緊急搜索甲之住所"
      },
      {
        "question": "警察甲巡邏夜市時，見有 3 人付錢後拿取一小包粉狀物品點燃吸食，懷疑該 3 人涉嫌販毒及吸毒而上前盤查，該3人發現後迅即騎車離開。甲撿獲其等留下之智慧型手機，無人承認持有該手機，該手機外殼有毒品反應。關於甲能否直接打開該手機查看其內訊息、通話紀錄，作為查辦販毒等案件之證據，依實務見解，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)可以打開手機查看其內之訊息、通話紀錄\n(B)甲應報請檢察官於其認有扣押必要時，聲請法官許可裁定後，方可查看手機內之訊息、通話紀錄\n(C)甲以電話報請警察局長同意後，即可打開手機查看其內之訊息、通話紀錄\n(D)雖無緊急情況，甲以電話報請檢察官同意後，即可打開手機查看其內之訊息、通話紀錄",
        "choice_A": "(A)可以打開手機查看其內之訊息、通話紀錄",
        "choice_B": "(B)甲應報請檢察官於其認有扣押必要時，聲請法官許可裁定後，方可查看手機內之訊息、通話紀錄",
        "choice_C": "(C)甲以電話報請警察局長同意後，即可打開手機查看其內之訊息、通話紀錄",
        "choice_D": "(D)雖無緊急情況，甲以電話報請檢察官同意後，即可打開手機查看其內之訊息、通話紀錄",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲應報請檢察官於其認有扣押必要時，聲請法官許可裁定後，方可查看手機內之訊息、通話紀錄"
      },
      {
        "question": "有關刑事訴訟法偵查階段無令狀搜索，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)無令狀搜索，僅限於執行拘提、逮捕時始可實施\n(B)為逮捕現行犯，於必要時可進入其所在住居所進行搜索\n(C)實施緊急拘提，縱事後未核發拘票，無令狀搜索取得之物品無須返還\n(D)無令狀搜索僅限於受搜索人同意，方得實施",
        "choice_A": "(A)無令狀搜索，僅限於執行拘提、逮捕時始可實施",
        "choice_B": "(B)為逮捕現行犯，於必要時可進入其所在住居所進行搜索",
        "choice_C": "(C)實施緊急拘提，縱事後未核發拘票，無令狀搜索取得之物品無須返還",
        "choice_D": "(D)無令狀搜索僅限於受搜索人同意，方得實施",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)為逮捕現行犯，於必要時可進入其所在住居所進行搜索"
      },
      {
        "question": "司法警察巡邏時行經一住戶之窗外，聽到屋子內有人辱罵髒話，且一名女子大喊救命，遂破門而入，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)司法警察搜索違法，應先取得搜索票後，才能合法進入該住宅\n(B)司法警察搜索違法，此種破門而入之情形應僅限於24小時內證據有偽造、變造、湮滅或隱匿之虞者，方得無令狀搜索\n(C)司法警察搜索合法，只要破門後取得該名女子之同意，即屬合法之無令狀搜索\n(D)司法警察搜索合法，因就客觀情形已可合理相信有人在內犯罪而情形急迫",
        "choice_A": "(A)司法警察搜索違法，應先取得搜索票後，才能合法進入該住宅",
        "choice_B": "(B)司法警察搜索違法，此種破門而入之情形應僅限於24小時內證據有偽造、變造、湮滅或隱匿之虞者，方得無令狀搜索",
        "choice_C": "(C)司法警察搜索合法，只要破門後取得該名女子之同意，即屬合法之無令狀搜索",
        "choice_D": "(D)司法警察搜索合法，因就客觀情形已可合理相信有人在內犯罪而情形急迫",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)司法警察搜索合法，因就客觀情形已可合理相信有人在內犯罪而情形急迫"
      },
      {
        "question": "關於限制出境、出海之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)偵查中檢察官認為有必要且具備法定事由者，得逕行限制被告出境、出海，無須向法院聲請\n(B)被告雖經法院限制出境、出海，但法院一旦為無罪判決，即視為撤銷\n(C)經法院限制出境、出海者，法院僅得依職權為變更，但不得逕行撤銷\n(D)被告如果符合命具保之法定事由者，依法亦得命限制出境、出海",
        "choice_A": "(A)偵查中檢察官認為有必要且具備法定事由者，得逕行限制被告出境、出海，無須向法院聲請",
        "choice_B": "(B)被告雖經法院限制出境、出海，但法院一旦為無罪判決，即視為撤銷",
        "choice_C": "(C)經法院限制出境、出海者，法院僅得依職權為變更，但不得逕行撤銷",
        "choice_D": "(D)被告如果符合命具保之法定事由者，依法亦得命限制出境、出海",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)經法院限制出境、出海者，法院僅得依職權為變更，但不得逕行撤銷"
      },
      {
        "question": "甲涉嫌經營地下匯兌而違反銀行法，因而有不法利得。檢察官在偵查中向法院聲請扣押甲名下之數筆不動產。關於檢察官之聲請扣押，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)該檢察官之聲請扣押，係為擔保將來之追徵\n(B)若檢察官認為有急迫之情形，而必須立即扣押者，亦得逕行扣押，惟應於實施後3日內陳報法院\n(C)法院一旦准予扣押，甲即不得聲請撤銷扣押\n(D)司法警察官認有為扣押之必要時，亦得向法院聲請，但必須事先報請檢察官許可",
        "choice_A": "(A)該檢察官之聲請扣押，係為擔保將來之追徵",
        "choice_B": "(B)若檢察官認為有急迫之情形，而必須立即扣押者，亦得逕行扣押，惟應於實施後3日內陳報法院",
        "choice_C": "(C)法院一旦准予扣押，甲即不得聲請撤銷扣押",
        "choice_D": "(D)司法警察官認有為扣押之必要時，亦得向法院聲請，但必須事先報請檢察官許可",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法院一旦准予扣押，甲即不得聲請撤銷扣押"
      },
      {
        "question": "檢察官偵辦殺人案件，認甲涉嫌重大，惟為免打草驚蛇，仍以證人身分傳喚甲到庭，並以證人身分訊問，隨後即將甲列為被告起訴其涉犯殺人罪，法院就使用甲於偵訊中不利於己之陳述作為證據一事，依實務見解，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)檢察官非屬詐欺取得自白，僅偵查手段不當，法院應依刑事訴訟法第158條之4審酌有無證據能力\n(B)檢察官非屬詐欺取得自白，供述者之自白如出於自由意志且與事實相符，法院應認有證據能力\n(C)檢察官構成詐欺取得自白，法院應依刑事訴訟法第158條之4審酌有無證據能力\n(D)檢察官構成詐欺取得自白，法院應依刑事訴訟法第156條第1項認無證據能力",
        "choice_A": "(A)檢察官非屬詐欺取得自白，僅偵查手段不當，法院應依刑事訴訟法第158條之4審酌有無證據能力",
        "choice_B": "(B)檢察官非屬詐欺取得自白，供述者之自白如出於自由意志且與事實相符，法院應認有證據能力",
        "choice_C": "(C)檢察官構成詐欺取得自白，法院應依刑事訴訟法第158條之4審酌有無證據能力",
        "choice_D": "(D)檢察官構成詐欺取得自白，法院應依刑事訴訟法第156條第1項認無證據能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)檢察官構成詐欺取得自白，法院應依刑事訴訟法第156條第1項認無證據能力"
      },
      {
        "question": "通訊保障及監察法（下稱通保法）第18條之1第1項規定：「依第5條、第6條或第7條規定執行通訊監察，取得其他案件之內容者，不得作為證據。但於發現後7日內補行陳報法院，並經法院審查認可該案件與實施通訊監察之案件具有關連性或為第 5 條第 1 項所列各款之罪者，不在此限」。關於本項規定另案監聽之證據能力有無，依實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)另案監聽內容之證據能力，本項規定係採「原則排除、例外容許」之立法體例\n(B)另案監聽得作為證據的要件之一，是另案罪名屬「重罪列舉原則」（通保法第5條第1項所列各款之罪），或非屬重罪但「與本案具有關連性之犯罪」\n(C)發現另案監聽後，未於7日內補行陳報法院者，受訴法院審判時不得適用刑事訴訟法第158條之4規定，再行審酌得否為證據\n(D)執行監聽機關自始偽以有「本案監聽」之罪名而聲請核發通訊監察書，於監聽過程中發現「另案」證據者，該另案監聽自始不符正當法律程序，應予絕對排除其證據能力",
        "choice_A": "(A)另案監聽內容之證據能力，本項規定係採「原則排除、例外容許」之立法體例",
        "choice_B": "(B)另案監聽得作為證據的要件之一，是另案罪名屬「重罪列舉原則」（通保法第5條第1項所列各款之罪），或非屬重罪但「與本案具有關連性之犯罪」",
        "choice_C": "(C)發現另案監聽後，未於7日內補行陳報法院者，受訴法院審判時不得適用刑事訴訟法第158條之4規定，再行審酌得否為證據",
        "choice_D": "(D)執行監聽機關自始偽以有「本案監聽」之罪名而聲請核發通訊監察書，於監聽過程中發現「另案」證據者，該另案監聽自始不符正當法律程序，應予絕對排除其證據能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)發現另案監聽後，未於7日內補行陳報法院者，受訴法院審判時不得適用刑事訴訟法第158條之4規定，再行審酌得否為證據"
      },
      {
        "question": "被告甲涉嫌殺害妻乙，甲於命案發生前曾書寫遺書表示：因乙結交男友，故以殺害自己女兒性命要脅乙不能離去云云。檢察官提出該遺書證明被告有殺人動機。依實務見解，該遺書有無證據能力？",
        "choices": "(A)與證明犯罪事實有關，有證據能力\n(B)與犯罪事實無關，無證據能力\n(C)屬證明被告品格之證據，無證據能力\n(D)被告提出時有證據能力，檢察官提出則無證據能力",
        "choice_A": "(A)與證明犯罪事實有關，有證據能力",
        "choice_B": "(B)與犯罪事實無關，無證據能力",
        "choice_C": "(C)屬證明被告品格之證據，無證據能力",
        "choice_D": "(D)被告提出時有證據能力，檢察官提出則無證據能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)與證明犯罪事實有關，有證據能力"
      },
      {
        "question": "有關性侵害案件被害人「警詢筆錄」，作為被告有罪證據之法律爭議，司法院釋字第 789 號解釋認為：「應兼顧性侵害案件發現真實與有效保護性侵害犯罪被害人之正當目的。」下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)一律應利用聲音、影像傳送而為隔離詰問\n(B)應強化被告對被害人以外之其他證人對質、詰問權\n(C)對於被告之防禦權，應採取訴訟上之有效補償措施\n(D)被害人警詢筆錄不得作為有罪唯一證據",
        "choice_A": "(A)一律應利用聲音、影像傳送而為隔離詰問",
        "choice_B": "(B)應強化被告對被害人以外之其他證人對質、詰問權",
        "choice_C": "(C)對於被告之防禦權，應採取訴訟上之有效補償措施",
        "choice_D": "(D)被害人警詢筆錄不得作為有罪唯一證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)一律應利用聲音、影像傳送而為隔離詰問"
      },
      {
        "question": "有關證據性質之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)鑑定為人的證據方法，鑑定人到庭應具結，並接受詰問\n(B)警察製作之刑事現場勘察報告，其證據性質為書證，以提示作為調查方式\n(C)鑑定證人本質上是證人，具有不可代替性，應適用證人之調查程序\n(D)共同被告本質上為證人，得為程序分離，並依人證之方式為調查",
        "choice_A": "(A)鑑定為人的證據方法，鑑定人到庭應具結，並接受詰問",
        "choice_B": "(B)警察製作之刑事現場勘察報告，其證據性質為書證，以提示作為調查方式",
        "choice_C": "(C)鑑定證人本質上是證人，具有不可代替性，應適用證人之調查程序",
        "choice_D": "(D)共同被告本質上為證人，得為程序分離，並依人證之方式為調查",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)警察製作之刑事現場勘察報告，其證據性質為書證，以提示作為調查方式"
      },
      {
        "question": "甲施用海洛因被警察逮捕，經警察初步調查後，移送至地檢署繼續偵辦。檢察官發現甲雖在警詢中自白，但警局卻未採集甲之尿液。關於檢察官處理之敘述，下列何者最為正確？",
        "choices": "(A)檢察官為偵查主體，應自行對甲採集尿液\n(B)被告既已自白，已無採集尿液之必要，檢察官對此無須再為任何處理\n(C)檢察官得將卷證發回原警局，請其補行採尿液並送驗後再行移送\n(D)檢察官應交由其他警局協助採集",
        "choice_A": "(A)檢察官為偵查主體，應自行對甲採集尿液",
        "choice_B": "(B)被告既已自白，已無採集尿液之必要，檢察官對此無須再為任何處理",
        "choice_C": "(C)檢察官得將卷證發回原警局，請其補行採尿液並送驗後再行移送",
        "choice_D": "(D)檢察官應交由其他警局協助採集",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)檢察官得將卷證發回原警局，請其補行採尿液並送驗後再行移送"
      },
      {
        "question": "被告行為依行為時之法律成立犯罪，經檢察官提起公訴，法院審理結果認定犯行明確，但審判中該犯罪所適用之刑法規定經司法院大法官解釋宣告違憲，且自解釋公布日起失效。依最高法院刑事大法庭裁定見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)法院應逕適用刑事訴訟法第302條第4款規定，判決免訴\n(B)法院應先依刑法第 2 條第 1 項規定為新舊法比較，再適用刑事訴訟法第 302 條第 4 款規定，判決免訴\n(C)法院應先依刑法第2條第1項規定為新舊法比較，再適用刑事訴訟法第301條規定，判決無罪\n(D)法院應先依刑法第 2 條第 1 項規定為新舊法比較，再依刑事訴訟法第 300 條規定變更起訴法條，並判決免刑",
        "choice_A": "(A)法院應逕適用刑事訴訟法第302條第4款規定，判決免訴",
        "choice_B": "(B)法院應先依刑法第 2 條第 1 項規定為新舊法比較，再適用刑事訴訟法第 302 條第 4 款規定，判決免訴",
        "choice_C": "(C)法院應先依刑法第2條第1項規定為新舊法比較，再適用刑事訴訟法第301條規定，判決無罪",
        "choice_D": "(D)法院應先依刑法第 2 條第 1 項規定為新舊法比較，再依刑事訴訟法第 300 條規定變更起訴法條，並判決免刑",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)法院應逕適用刑事訴訟法第302條第4款規定，判決免訴"
      },
      {
        "question": "行合議審判之案件，經法院指定合議庭成員一名為受命法官，處理準備程序事項。有關受命法官得單獨處理之事項，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)被告具保停止羈押聲請之裁定\n(B)實施勘驗\n(C)證據能力有無之裁定\n(D)審判期日之指定",
        "choice_A": "(A)被告具保停止羈押聲請之裁定",
        "choice_B": "(B)實施勘驗",
        "choice_C": "(C)證據能力有無之裁定",
        "choice_D": "(D)審判期日之指定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)實施勘驗"
      },
      {
        "question": "被告甲涉嫌殺人，檢、辯雙方聲請傳喚之所有證人皆於第一審法院之審判期日出庭，但甲未到場，法院仍進行審判程序對證人進行交互詰問。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)審判期日，被告已受合法通知無故不到庭者，得進行審判\n(B)除有特別規定外，被告未於審判期日到庭而逕行審判者，其判決當然違背法令\n(C)被告如因心神喪失不能到庭，且顯有應諭知免刑之情形時，仍得進行審判程序\n(D)被告如因疾病不能到庭，且顯有應諭知無罪之情形時，仍得進行審判程序",
        "choice_A": "(A)審判期日，被告已受合法通知無故不到庭者，得進行審判",
        "choice_B": "(B)除有特別規定外，被告未於審判期日到庭而逕行審判者，其判決當然違背法令",
        "choice_C": "(C)被告如因心神喪失不能到庭，且顯有應諭知免刑之情形時，仍得進行審判程序",
        "choice_D": "(D)被告如因疾病不能到庭，且顯有應諭知無罪之情形時，仍得進行審判程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)審判期日，被告已受合法通知無故不到庭者，得進行審判"
      },
      {
        "question": "簡式審判程序一方面可合理分配司法資源的利用，且可減輕法院審理案件之負擔，以達訴訟經濟之要求；另一方面亦可使訴訟儘速終結，讓被告免於訟累。下列關於簡式審判程序之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)簡式審判程序不適用傳聞法則\n(B)審判長將被告所犯為未經許可持有手槍罪（法定刑為 5 年以上有期徒刑，併科新臺幣 1 千萬元以下罰金），誤裁定改行簡式審判程序，但實際上仍依通常審判程序進行審理，實務上認為判決並無違法可言\n(C)簡式審判程序訊問證人之方式，毋庸行交互詰問\n(D)簡式審判程序因被告為有罪陳述，所以可簡化調查證據程序，但為保障被告訴訟上權利，法院仍應行合議審判以求慎重",
        "choice_A": "(A)簡式審判程序不適用傳聞法則",
        "choice_B": "(B)審判長將被告所犯為未經許可持有手槍罪（法定刑為 5 年以上有期徒刑，併科新臺幣 1 千萬元以下罰金），誤裁定改行簡式審判程序，但實際上仍依通常審判程序進行審理，實務上認為判決並無違法可言",
        "choice_C": "(C)簡式審判程序訊問證人之方式，毋庸行交互詰問",
        "choice_D": "(D)簡式審判程序因被告為有罪陳述，所以可簡化調查證據程序，但為保障被告訴訟上權利，法院仍應行合議審判以求慎重",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)簡式審判程序因被告為有罪陳述，所以可簡化調查證據程序，但為保障被告訴訟上權利，法院仍應行合議審判以求慎重"
      },
      {
        "question": "甲因酒醉駕車為警查獲，甲於警詢時冒用乙名應訊，檢察官未為訊問，逕以乙為被告聲請簡易判決處刑，簡易庭受理後以乙在警詢自白犯罪，事證明確，未經開庭即認乙觸犯刑法第 185 條之 3 之罪，判處乙罰金3萬元，乙不服提起上訴於該院合議庭，下列敘述，依實務見解何者最為正確？",
        "choices": "(A)二審依通常程序為第一審判決，諭知乙無罪\n(B)二審依上訴審程序為第二審判決，諭知乙無罪\n(C)二審依通常程序為第二審判決，駁回上訴\n(D)二審依上訴審程序為第一審判決，駁回上訴",
        "choice_A": "(A)二審依通常程序為第一審判決，諭知乙無罪",
        "choice_B": "(B)二審依上訴審程序為第二審判決，諭知乙無罪",
        "choice_C": "(C)二審依通常程序為第二審判決，駁回上訴",
        "choice_D": "(D)二審依上訴審程序為第一審判決，駁回上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)二審依通常程序為第一審判決，諭知乙無罪"
      },
      {
        "question": "被告因違反證券交易法案件，經檢察官起訴。法院審理時，認第三人名下之證券交易帳戶財產與本案犯罪所得有關，財產可能被沒收，惟檢察官未聲請沒收第三人財產。依最高法院刑事大法庭裁定見解，法院應如何處理？",
        "choices": "(A)依控訴原則，法院不得命該第三人參與沒收程序\n(B)法院得命該第三人參與沒收程序，但依控訴原則，不得為第三人財產沒收之宣告\n(C)縱第三人聲請參與沒收程序，法院仍不得為第三人財產沒收之宣告\n(D)法院得依職權裁定命第三人參與沒收程序，並諭知沒收",
        "choice_A": "(A)依控訴原則，法院不得命該第三人參與沒收程序",
        "choice_B": "(B)法院得命該第三人參與沒收程序，但依控訴原則，不得為第三人財產沒收之宣告",
        "choice_C": "(C)縱第三人聲請參與沒收程序，法院仍不得為第三人財產沒收之宣告",
        "choice_D": "(D)法院得依職權裁定命第三人參與沒收程序，並諭知沒收",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法院得依職權裁定命第三人參與沒收程序，並諭知沒收"
      },
      {
        "question": "被告甲於法院行準備程序時，主張其於警詢中之自白，係受警方威脅、利誘，而非出於任意性。有關法院自白任意性之調查，依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)關於自白任意性之有無，得由受命法官以裁定認定之\n(B)關於自白任意性之調查，應於審判期日進行，不得於準備程序期日為之\n(C)關於自白任意性之調查，得於其他事證調查後緊接調查\n(D)關於自白任意性之調查，屬於訴訟法上之事實，以自由證明為已足",
        "choice_A": "(A)關於自白任意性之有無，得由受命法官以裁定認定之",
        "choice_B": "(B)關於自白任意性之調查，應於審判期日進行，不得於準備程序期日為之",
        "choice_C": "(C)關於自白任意性之調查，得於其他事證調查後緊接調查",
        "choice_D": "(D)關於自白任意性之調查，屬於訴訟法上之事實，以自由證明為已足",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)關於自白任意性之調查，屬於訴訟法上之事實，以自由證明為已足"
      },
      {
        "question": "甲因涉犯偽造有價證券罪嫌及行使偽造私文書罪嫌，經檢察官依想像競合犯之關係，提起公訴。第一審法院審理結果，認定甲僅成立偽造有價證券罪，理由內就行使偽造私文書罪嫌部分，說明因不能證明犯罪，而不另為無罪之諭知。甲及檢察官均提起上訴，第二審法院審理結果，撤銷第一審判決，惟僅就有罪部分改依刑法第59條規定減輕其刑，仍認定僅成立偽造有價證券罪，並於理由內就行使偽造私文書罪嫌部分，說明不另為無罪之諭知。僅甲不服提起第三審上訴。關於第三審審理範圍之敘述，依實務見解，下列何者最為正確？",
        "choices": "(A)僅能審理偽造有價證券罪嫌部分；行使偽造私文書罪嫌已確定，第三審不得審理\n(B)偽造有價證券及行使偽造私文書罪嫌全部，第三審均得為審理\n(C)偽造有價證券及行使偽造私文書罪嫌全部發生移審效果，但第三審不得審理行使偽造私文書罪嫌部分\n(D)僅能審理偽造有價證券罪嫌部分；但檢察官於第三審判決前倘有爭執，則例外及於行使偽造私文書罪嫌部分",
        "choice_A": "(A)僅能審理偽造有價證券罪嫌部分；行使偽造私文書罪嫌已確定，第三審不得審理",
        "choice_B": "(B)偽造有價證券及行使偽造私文書罪嫌全部，第三審均得為審理",
        "choice_C": "(C)偽造有價證券及行使偽造私文書罪嫌全部發生移審效果，但第三審不得審理行使偽造私文書罪嫌部分",
        "choice_D": "(D)僅能審理偽造有價證券罪嫌部分；但檢察官於第三審判決前倘有爭執，則例外及於行使偽造私文書罪嫌部分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)僅能審理偽造有價證券罪嫌部分；行使偽造私文書罪嫌已確定，第三審不得審理"
      },
      {
        "question": "甲經高等法院判決論處強盜罪刑，甲不服提起上訴，最高法院因認甲並非依據卷內證據具體指摘原判決有何違背法令，而以上訴不合法定程式為由，判決駁回上訴確定。甲主張原確定判決不傳喚其聲請之有利證人乙到庭作證，且未敘明理由，致事實認定錯誤而影響判決結果。關於甲得請求救濟之途徑，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)甲得向最高法院聲請再審\n(B)甲得向高等法院聲請停止刑罰之執行\n(C)甲得請求檢察總長提起非常上訴\n(D)甲得向高等法院聲明疑義",
        "choice_A": "(A)甲得向最高法院聲請再審",
        "choice_B": "(B)甲得向高等法院聲請停止刑罰之執行",
        "choice_C": "(C)甲得請求檢察總長提起非常上訴",
        "choice_D": "(D)甲得向高等法院聲明疑義",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲得請求檢察總長提起非常上訴"
      },
      {
        "question": "下列那位法官在網路上的行為，並沒有違反相關的法官倫理規範？",
        "choices": "(A)甲法官私下匿名設置部落格，撰寫文章，同時接受廠商給予的費用，發文宣傳特定產品\n(B)乙法官在網路上公開簽名支持某政治人物競選公職\n(C)丙法官公開在社群網站上貼文，評論某個已定讞判決之法律見解\n(D)丁法官公開在社群網站上貼文，敘述自己審理某個案的當事人姓名與細節，並引為笑談",
        "choice_A": "(A)甲法官私下匿名設置部落格，撰寫文章，同時接受廠商給予的費用，發文宣傳特定產品",
        "choice_B": "(B)乙法官在網路上公開簽名支持某政治人物競選公職",
        "choice_C": "(C)丙法官公開在社群網站上貼文，評論某個已定讞判決之法律見解",
        "choice_D": "(D)丁法官公開在社群網站上貼文，敘述自己審理某個案的當事人姓名與細節，並引為笑談",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙法官公開在社群網站上貼文，評論某個已定讞判決之法律見解"
      },
      {
        "question": "法官下列行為，何者未違反法官倫理？",
        "choices": "(A)甲法官係某二審案件之受命法官，因認上訴人提起上訴顯無理由，對上訴人闡釋這個案子一審量刑結果對其而言已屬有利，絕不可能再改判，請那個律師來辯護都沒有用\n(B)乙法官於庭審中發現當事人間與本案請求相關連之爭執，已另案繫屬於法院，為追求效率，當庭打電話與該他案件之承辦法官討論兩案事實如何認定及判決\n(C)丙法官於審理期日，因認證人所述偏頗不實，當庭向證人表示做人說話要憑良心，說謊會下地獄，希望證人想清楚再回答後，就已詰問過之待證事項依職權再次詢問證人\n(D)丁法官於獨任審判時，發現旁聽席中被告之母親正用手機錄影開庭情形，經制止後不從，遂禁止其旁聽",
        "choice_A": "(A)甲法官係某二審案件之受命法官，因認上訴人提起上訴顯無理由，對上訴人闡釋這個案子一審量刑結果對其而言已屬有利，絕不可能再改判，請那個律師來辯護都沒有用",
        "choice_B": "(B)乙法官於庭審中發現當事人間與本案請求相關連之爭執，已另案繫屬於法院，為追求效率，當庭打電話與該他案件之承辦法官討論兩案事實如何認定及判決",
        "choice_C": "(C)丙法官於審理期日，因認證人所述偏頗不實，當庭向證人表示做人說話要憑良心，說謊會下地獄，希望證人想清楚再回答後，就已詰問過之待證事項依職權再次詢問證人",
        "choice_D": "(D)丁法官於獨任審判時，發現旁聽席中被告之母親正用手機錄影開庭情形，經制止後不從，遂禁止其旁聽",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丁法官於獨任審判時，發現旁聽席中被告之母親正用手機錄影開庭情形，經制止後不從，遂禁止其旁聽"
      },
      {
        "question": "下列法官職務外之行為，何者未違反法官倫理？",
        "choices": "(A)法官應其兼任教職大學學生之請求，對於無利害關係之機構，具名銜為學生撰寫求職介紹信\n(B)兼任司法行政職之法官，因受某被移送職務法庭懲戒之法官要求，撰寫表明職銜之意見書，向職務法庭擔保該法官之品操無虞，請求勿予懲處\n(C)法官向兼任司法行政職之法官要求優先安排其子女至法院擔任志工，以完成子女就讀學校要求之志工時數\n(D)法官購屋時表明其職位身分，請賣方給與特別的折扣優惠",
        "choice_A": "(A)法官應其兼任教職大學學生之請求，對於無利害關係之機構，具名銜為學生撰寫求職介紹信",
        "choice_B": "(B)兼任司法行政職之法官，因受某被移送職務法庭懲戒之法官要求，撰寫表明職銜之意見書，向職務法庭擔保該法官之品操無虞，請求勿予懲處",
        "choice_C": "(C)法官向兼任司法行政職之法官要求優先安排其子女至法院擔任志工，以完成子女就讀學校要求之志工時數",
        "choice_D": "(D)法官購屋時表明其職位身分，請賣方給與特別的折扣優惠",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)法官應其兼任教職大學學生之請求，對於無利害關係之機構，具名銜為學生撰寫求職介紹信"
      },
      {
        "question": "關於法官倫理之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)法官不得為刑事訴訟之自訴代理人\n(B)法官不得為家庭成員提供法律意見\n(C)法官非經任職機關同意，不得在私立大學兼任教職\n(D)法官於任職期間不得為任何政治團體募款",
        "choice_A": "(A)法官不得為刑事訴訟之自訴代理人",
        "choice_B": "(B)法官不得為家庭成員提供法律意見",
        "choice_C": "(C)法官非經任職機關同意，不得在私立大學兼任教職",
        "choice_D": "(D)法官於任職期間不得為任何政治團體募款",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法官不得為家庭成員提供法律意見"
      },
      {
        "question": "法官倫理要求法官應避免不當或易被認為不當的行為，下列之規範意旨何者正確？",
        "choices": "(A)職務內外之一切行為，如易被認為不當者，法官即應避免為之，以降低或減少法官審判犯錯之機率，確保司法的正確性\n(B)職務上一切行為，如易被認為不當者，法官即應避免為之，以降低或減少法官犯錯之機率，維護司法優良之形象；至於職務以外之活動則不在此限，以免過度限制法官之自由\n(C)職務內外之一切行為，如易被認為不當者，法官即應避免為之，以確保法官之所有言行由通情達理之旁觀者觀之，亦無可指摘之程度，其目的係為維繫公眾對於司法之信任\n(D)職務上一切行為，如易被認為不當者，法官即應避免為之，以彰顯法官之素質優良，判斷無失，具備足以勝任審判職務之卓越能力。至於職務外之活動，因與法官職務之執行無關，毋須苛求",
        "choice_A": "(A)職務內外之一切行為，如易被認為不當者，法官即應避免為之，以降低或減少法官審判犯錯之機率，確保司法的正確性",
        "choice_B": "(B)職務上一切行為，如易被認為不當者，法官即應避免為之，以降低或減少法官犯錯之機率，維護司法優良之形象；至於職務以外之活動則不在此限，以免過度限制法官之自由",
        "choice_C": "(C)職務內外之一切行為，如易被認為不當者，法官即應避免為之，以確保法官之所有言行由通情達理之旁觀者觀之，亦無可指摘之程度，其目的係為維繫公眾對於司法之信任",
        "choice_D": "(D)職務上一切行為，如易被認為不當者，法官即應避免為之，以彰顯法官之素質優良，判斷無失，具備足以勝任審判職務之卓越能力。至於職務外之活動，因與法官職務之執行無關，毋須苛求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)職務內外之一切行為，如易被認為不當者，法官即應避免為之，以確保法官之所有言行由通情達理之旁觀者觀之，亦無可指摘之程度，其目的係為維繫公眾對於司法之信任"
      },
      {
        "question": "法官、檢察官、律師之職務性質各有不同，關於法律倫理規範之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)法官與檢察官均屬司法人員，為求公正執法，不受任何外力干涉，均受審判獨立之保障\n(B)檢察官與被告辯護律師，在刑事審判上係屬對立地位，為避免發生弊端，在審判中不可有任何協商\n(C)檢察官、法官與被告辯護律師在刑事審判中，雖各司其職，但仍應相互協同致力實現人權保障或司法正義\n(D)法官、檢察官與律師，在執行職務上，常有相互制衡、利害衝突的迴避事項，故為免發生法律倫理衝突，法官、檢察官、律師，私下不宜交往或成為男、女朋友",
        "choice_A": "(A)法官與檢察官均屬司法人員，為求公正執法，不受任何外力干涉，均受審判獨立之保障",
        "choice_B": "(B)檢察官與被告辯護律師，在刑事審判上係屬對立地位，為避免發生弊端，在審判中不可有任何協商",
        "choice_C": "(C)檢察官、法官與被告辯護律師在刑事審判中，雖各司其職，但仍應相互協同致力實現人權保障或司法正義",
        "choice_D": "(D)法官、檢察官與律師，在執行職務上，常有相互制衡、利害衝突的迴避事項，故為免發生法律倫理衝突，法官、檢察官、律師，私下不宜交往或成為男、女朋友",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)檢察官、法官與被告辯護律師在刑事審判中，雖各司其職，但仍應相互協同致力實現人權保障或司法正義"
      },
      {
        "question": "甲檢察官與乙律師係夫妻，下列敘述何者不違反法律倫理規範之要求？",
        "choices": "(A)乙律師與甲檢察官共同居住在甲之檢察官職務宿舍內\n(B)甲檢察官於下班時間在家中幫助配偶乙律師撰寫律師答辯狀\n(C)乙律師在其配偶甲檢察官服務之檢察署等候開庭時，甲檢察官請法警帶領乙律師先在甲檢察官與其他檢察官共用之辦公室休息等待\n(D)乙律師深夜接受當事人委任為辯護人，因時間急迫，在甲檢察官同意外出迴避後，請當事人至其與甲檢察官居住之檢察官職務宿舍內商討案情",
        "choice_A": "(A)乙律師與甲檢察官共同居住在甲之檢察官職務宿舍內",
        "choice_B": "(B)甲檢察官於下班時間在家中幫助配偶乙律師撰寫律師答辯狀",
        "choice_C": "(C)乙律師在其配偶甲檢察官服務之檢察署等候開庭時，甲檢察官請法警帶領乙律師先在甲檢察官與其他檢察官共用之辦公室休息等待",
        "choice_D": "(D)乙律師深夜接受當事人委任為辯護人，因時間急迫，在甲檢察官同意外出迴避後，請當事人至其與甲檢察官居住之檢察官職務宿舍內商討案情",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙律師與甲檢察官共同居住在甲之檢察官職務宿舍內"
      },
      {
        "question": "甲檢察官與乙律師為大學同學，兩家的小孩目前就讀同一所學校。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲和乙可以共同出席學校的親子日活動\n(B)甲偵辦某一背信案件，被告辯護人是乙，如無其他特別交往密切情事，甲無須自請迴避\n(C)乙打算參選市議員，甲可以出席乙的造勢晚會，擔任司法界推薦人\n(D)如甲現在所承辦案件無與乙律師所承辦案件相關者，甲和乙可以共同主辦大學同學會",
        "choice_A": "(A)甲和乙可以共同出席學校的親子日活動",
        "choice_B": "(B)甲偵辦某一背信案件，被告辯護人是乙，如無其他特別交往密切情事，甲無須自請迴避",
        "choice_C": "(C)乙打算參選市議員，甲可以出席乙的造勢晚會，擔任司法界推薦人",
        "choice_D": "(D)如甲現在所承辦案件無與乙律師所承辦案件相關者，甲和乙可以共同主辦大學同學會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙打算參選市議員，甲可以出席乙的造勢晚會，擔任司法界推薦人"
      },
      {
        "question": "甲律師從未承辦過涉及違反證券交易法之案件，某日其客戶 A 因涉及內線交易而遭訴請民事損害賠償，甲受任為A之訴訟代理人，代理出庭及撰寫書狀，甲有無違反律師倫理？",
        "choices": "(A)已違反律師倫理，因甲無論如何不得承辦其無經驗之業務，以免影響當事人權益\n(B)即使A詢問甲有無此類案件的承辦經驗，甲誠實告知後而A仍決定委任甲，甲仍違反律師倫理\n(C)若甲並未以不實之資訊誤導 A 而獲取委任，但因甲無承辦相關案件的經驗，甲之受任仍違反律師倫理\n(D)甲固然不必主動告知 A 其有無承辦類似案件之經驗，但其接任後，如努力精研此方面之法令及實務，即不違反律師倫理規範",
        "choice_A": "(A)已違反律師倫理，因甲無論如何不得承辦其無經驗之業務，以免影響當事人權益",
        "choice_B": "(B)即使A詢問甲有無此類案件的承辦經驗，甲誠實告知後而A仍決定委任甲，甲仍違反律師倫理",
        "choice_C": "(C)若甲並未以不實之資訊誤導 A 而獲取委任，但因甲無承辦相關案件的經驗，甲之受任仍違反律師倫理",
        "choice_D": "(D)甲固然不必主動告知 A 其有無承辦類似案件之經驗，但其接任後，如努力精研此方面之法令及實務，即不違反律師倫理規範",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲固然不必主動告知 A 其有無承辦類似案件之經驗，但其接任後，如努力精研此方面之法令及實務，即不違反律師倫理規範"
      },
      {
        "question": "有關律師為推展業務，可於其事務所網頁中揭載之內容，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)過去及現在之學歷\n(B)專業擅長案件領域\n(C)兼課學校之名稱、教授科目及職稱\n(D)兼任法官評鑑委員會委員",
        "choice_A": "(A)過去及現在之學歷",
        "choice_B": "(B)專業擅長案件領域",
        "choice_C": "(C)兼課學校之名稱、教授科目及職稱",
        "choice_D": "(D)兼任法官評鑑委員會委員",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)兼任法官評鑑委員會委員"
      },
      {
        "question": "甲律師在處理A的車禍案件時，意外發現車子登記在A的婚外情對象B的名下，因而得知他們兩人的婚外情關係，後來甲律師處理另外一件債權糾紛案，發現如果將大家所不知道的A和B之間的婚外情關係揭發出來，會有助於該債權糾紛訴訟的事實原因說明。甲律師得否揭露A和B的關係？",
        "choices": "(A)可以，A和B的關係和車禍案件的案情爭點無關，不在保密範圍內，可以揭露\n(B)不可以，所有辦案得知的資訊及秘密皆在律師的保密範圍內，除非A同意，否則不可以揭露\n(C)除非A有特別交代不可以洩漏出去，否則原則上可以\n(D)因為和當事人名譽有關係，所以不可以，只有和當事人名譽無關的秘密才可以洩漏",
        "choice_A": "(A)可以，A和B的關係和車禍案件的案情爭點無關，不在保密範圍內，可以揭露",
        "choice_B": "(B)不可以，所有辦案得知的資訊及秘密皆在律師的保密範圍內，除非A同意，否則不可以揭露",
        "choice_C": "(C)除非A有特別交代不可以洩漏出去，否則原則上可以",
        "choice_D": "(D)因為和當事人名譽有關係，所以不可以，只有和當事人名譽無關的秘密才可以洩漏",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)不可以，所有辦案得知的資訊及秘密皆在律師的保密範圍內，除非A同意，否則不可以揭露"
      },
      {
        "question": "甲律師曾經擔任法官，有當事人找甲律師承辦訴訟案件，向甲律師明言，聽說甲律師和承辦法官熟識，特別前來委任，希望甲律師利用之前的同事情誼爭取勝訴，甲律師為了接案，回答說他跟承辦法官確實很熟，他會想想辦法。實際上甲律師並沒有私下去找承辦法官，甲律師有沒有違反律師倫理規範？",
        "choices": "(A)甲律師並沒有答應一定會去找承辦法官，所以沒有違反\n(B)因為甲律師確實沒有去找承辦法官，也沒有實際影響司法的行為，所以沒有違反\n(C)只要與承辦法官有同事關係的案件，律師都應該迴避而不能接受委任，甲律師沒有迴避所以違反律師倫理規範\n(D)甲律師已經暗示其有不當影響司法的能力，即使實際上未影響司法，亦已違反律師倫理規範",
        "choice_A": "(A)甲律師並沒有答應一定會去找承辦法官，所以沒有違反",
        "choice_B": "(B)因為甲律師確實沒有去找承辦法官，也沒有實際影響司法的行為，所以沒有違反",
        "choice_C": "(C)只要與承辦法官有同事關係的案件，律師都應該迴避而不能接受委任，甲律師沒有迴避所以違反律師倫理規範",
        "choice_D": "(D)甲律師已經暗示其有不當影響司法的能力，即使實際上未影響司法，亦已違反律師倫理規範",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲律師已經暗示其有不當影響司法的能力，即使實際上未影響司法，亦已違反律師倫理規範"
      },
      {
        "question": "黑社會角頭老大A惹上恐嚇糾紛，想要小弟B出來頂罪。A要求熟識的甲律師擔任B的辯護人，律師費用由 A 支付，不過 A 要求甲律師要勸 B 承擔罪責不可以中途反悔。甲律師能不能收取 A 給付的律師費用？",
        "choices": "(A)只要有人付律師費用就好，甲律師可以接受A支付律師費用\n(B)如果B自己同意承擔罪責，就可以；但如果甲律師發現B是被詐欺脅迫的，就不可以\n(C)非犯罪行為人承擔他人罪責，為法律所不允許，要 B 承擔刑責影響甲律師獨立專業判斷，甲律師不可收受A代付律師費用\n(D)甲律師僅可以收取A代付B的律師費用，但不可以進一步和A另外約定收受後酬",
        "choice_A": "(A)只要有人付律師費用就好，甲律師可以接受A支付律師費用",
        "choice_B": "(B)如果B自己同意承擔罪責，就可以；但如果甲律師發現B是被詐欺脅迫的，就不可以",
        "choice_C": "(C)非犯罪行為人承擔他人罪責，為法律所不允許，要 B 承擔刑責影響甲律師獨立專業判斷，甲律師不可收受A代付律師費用",
        "choice_D": "(D)甲律師僅可以收取A代付B的律師費用，但不可以進一步和A另外約定收受後酬",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)非犯罪行為人承擔他人罪責，為法律所不允許，要 B 承擔刑責影響甲律師獨立專業判斷，甲律師不可收受A代付律師費用"
      },
      {
        "question": "甲律師從事下列行為，何者不違反律師倫理？",
        "choices": "(A)甲律師告知受家暴客戶 A 其處理離婚事件經驗豐富，保證必得讓法院將對未成年子女之親權行使及負擔判給A\n(B)在先前任職之X事務所得知當事人B之機密資訊，於案件完全結束後，甲離職轉任Y事務所，而在Y事務所處理的乙控告B事件中，將B的機密資訊揭露給Y事務所\n(C)甲律師未具備專利法相關知識與經驗，但對外宣稱為專利法專家並以此招攬當事人\n(D)在法院閱卷之後，到看守所對刑事案件當事人告知卷宗筆錄內容，使當事人得知悉卷證之內容",
        "choice_A": "(A)甲律師告知受家暴客戶 A 其處理離婚事件經驗豐富，保證必得讓法院將對未成年子女之親權行使及負擔判給A",
        "choice_B": "(B)在先前任職之X事務所得知當事人B之機密資訊，於案件完全結束後，甲離職轉任Y事務所，而在Y事務所處理的乙控告B事件中，將B的機密資訊揭露給Y事務所",
        "choice_C": "(C)甲律師未具備專利法相關知識與經驗，但對外宣稱為專利法專家並以此招攬當事人",
        "choice_D": "(D)在法院閱卷之後，到看守所對刑事案件當事人告知卷宗筆錄內容，使當事人得知悉卷證之內容",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在法院閱卷之後，到看守所對刑事案件當事人告知卷宗筆錄內容，使當事人得知悉卷證之內容"
      },
      {
        "question": "債權人A委託不同事務所之甲律師及乙律師擔任共同訴訟代理人。但因為A與甲律師較熟識，所以只提供證據資料給甲律師。乙律師向甲律師請求提供該些證據資料，甲律師拒絕提供給乙律師。甲律師有無違反律師倫理相關規範？",
        "choices": "(A)沒有，乙律師應該直接向當事人索取資料，不可以向甲律師要求\n(B)沒有，因為乙律師和甲律師為不同事務所，所以甲律師不需提供\n(C)有，共同受任處理同一事件之律師，應盡力互相協調合作，甲律師應該提供證據資料給乙律師\n(D)如果甲律師與乙律師熟識，則可以提供；如果是第一次合作，彼此沒有信賴關係則可以不必提供",
        "choice_A": "(A)沒有，乙律師應該直接向當事人索取資料，不可以向甲律師要求",
        "choice_B": "(B)沒有，因為乙律師和甲律師為不同事務所，所以甲律師不需提供",
        "choice_C": "(C)有，共同受任處理同一事件之律師，應盡力互相協調合作，甲律師應該提供證據資料給乙律師",
        "choice_D": "(D)如果甲律師與乙律師熟識，則可以提供；如果是第一次合作，彼此沒有信賴關係則可以不必提供",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)有，共同受任處理同一事件之律師，應盡力互相協調合作，甲律師應該提供證據資料給乙律師"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "2308c724237529a8b41d8aa563a598ffa7c3653dfa5ef0d03b23de736107c6da",
    "exams": [
      "110_三等考試-司法官_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "110_三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "110_高等考試-律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "關於我國憲政體制下之民主，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)以代議民主為主，直接民主為輔\n(B)總統、副總統及立法委員由人民直接選舉產生\n(C)行政院對立法院負責，係直接民主制度之體現\n(D)人民對重大政策以投票方式直接決定，與代議民主相輔相成",
        "choice_A": "(A)以代議民主為主，直接民主為輔",
        "choice_B": "(B)總統、副總統及立法委員由人民直接選舉產生",
        "choice_C": "(C)行政院對立法院負責，係直接民主制度之體現",
        "choice_D": "(D)人民對重大政策以投票方式直接決定，與代議民主相輔相成",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政院對立法院負責，係直接民主制度之體現"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，關於外國人之暫時收容，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)對外國人之暫時收容處分，須由法院事前為之\n(B)憲法第8條所稱法定程序，及於暫時收容之非刑事程序\n(C)外國人之人身自由亦受憲法之保障\n(D)主管機關依法於合理作業期間內暫時收容外國人，非憲法所不許",
        "choice_A": "(A)對外國人之暫時收容處分，須由法院事前為之",
        "choice_B": "(B)憲法第8條所稱法定程序，及於暫時收容之非刑事程序",
        "choice_C": "(C)外國人之人身自由亦受憲法之保障",
        "choice_D": "(D)主管機關依法於合理作業期間內暫時收容外國人，非憲法所不許",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)對外國人之暫時收容處分，須由法院事前為之"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，有關軍事審判，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)依憲法規定，軍事審判機關對軍人犯罪有專屬審判權\n(B)軍事審判之建制及訴訟程序，憲法已設有明文規定\n(C)軍事審判機關所行使者，雖屬國家刑罰權，但不具司法權之性質\n(D)本於憲法之意旨，應就軍事審判制度依平時與戰時分別規範",
        "choice_A": "(A)依憲法規定，軍事審判機關對軍人犯罪有專屬審判權",
        "choice_B": "(B)軍事審判之建制及訴訟程序，憲法已設有明文規定",
        "choice_C": "(C)軍事審判機關所行使者，雖屬國家刑罰權，但不具司法權之性質",
        "choice_D": "(D)本於憲法之意旨，應就軍事審判制度依平時與戰時分別規範",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)本於憲法之意旨，應就軍事審判制度依平時與戰時分別規範"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，下列何法律規定涉及憲法第10條遷徙自由之限制？",
        "choices": "(A)汽車駕駛人拒絕接受酒精濃度測試之檢定者，得吊銷其駕駛執照\n(B)無正當理由，跟追他人，經勸阻不聽者，得處罰鍰或申誡\n(C)被繼承人在臺灣地區之遺產，由出生於大陸地區人民依法繼承者，其所得財產總額，每人不得逾新臺幣200萬元\n(D)臺灣地區無戶籍國民入國應申請許可",
        "choice_A": "(A)汽車駕駛人拒絕接受酒精濃度測試之檢定者，得吊銷其駕駛執照",
        "choice_B": "(B)無正當理由，跟追他人，經勸阻不聽者，得處罰鍰或申誡",
        "choice_C": "(C)被繼承人在臺灣地區之遺產，由出生於大陸地區人民依法繼承者，其所得財產總額，每人不得逾新臺幣200萬元",
        "choice_D": "(D)臺灣地區無戶籍國民入國應申請許可",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)臺灣地區無戶籍國民入國應申請許可"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，有關憲法保障之言論及出版自由，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)性言論之表現與性資訊之流通，不問是否出於營利之目的，均受憲法言論及出版自由之保障\n(B)為維持性道德感情與社會風化，釋憲者就立法者關於社會多數共通價值所為之判斷，原則上應予尊重\n(C)刑法第235條所稱猥褻之資訊、物品，因「猥褻」屬不確定法律概念，違反法律明確性原則\n(D)憲法對言論及出版自由之保障尚非絕對，法律非不得依其性質而為必要之限制",
        "choice_A": "(A)性言論之表現與性資訊之流通，不問是否出於營利之目的，均受憲法言論及出版自由之保障",
        "choice_B": "(B)為維持性道德感情與社會風化，釋憲者就立法者關於社會多數共通價值所為之判斷，原則上應予尊重",
        "choice_C": "(C)刑法第235條所稱猥褻之資訊、物品，因「猥褻」屬不確定法律概念，違反法律明確性原則",
        "choice_D": "(D)憲法對言論及出版自由之保障尚非絕對，法律非不得依其性質而為必要之限制",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)刑法第235條所稱猥褻之資訊、物品，因「猥褻」屬不確定法律概念，違反法律明確性原則"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，關於秘密通訊自由之限制，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)秘密通訊自由乃憲法保障隱私權之具體態樣之一\n(B)其法律限制要件應具體、明確，不得逾越必要之範圍\n(C)警察機關偵查犯罪而需要監察人民秘密通訊時，原則上應聲請法院核發通訊監察書\n(D)通訊監察未限制人身自由，尚非刑事訴訟上之強制處分",
        "choice_A": "(A)秘密通訊自由乃憲法保障隱私權之具體態樣之一",
        "choice_B": "(B)其法律限制要件應具體、明確，不得逾越必要之範圍",
        "choice_C": "(C)警察機關偵查犯罪而需要監察人民秘密通訊時，原則上應聲請法院核發通訊監察書",
        "choice_D": "(D)通訊監察未限制人身自由，尚非刑事訴訟上之強制處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)通訊監察未限制人身自由，尚非刑事訴訟上之強制處分"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，有關結社自由，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)結社自由與人民發展其個人人格相關\n(B)各種團體雖然性質有所不同，但其結社自由受法律保障之程度，不得有所差異\n(C)結社自由之保障包含團體之存續、內部組織與事務之自主決定及對外活動之自由\n(D)單純僅因人民團體主張共產主義或分裂國土，即於申請時不予許可，並不合憲",
        "choice_A": "(A)結社自由與人民發展其個人人格相關",
        "choice_B": "(B)各種團體雖然性質有所不同，但其結社自由受法律保障之程度，不得有所差異",
        "choice_C": "(C)結社自由之保障包含團體之存續、內部組織與事務之自主決定及對外活動之自由",
        "choice_D": "(D)單純僅因人民團體主張共產主義或分裂國土，即於申請時不予許可，並不合憲",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)各種團體雖然性質有所不同，但其結社自由受法律保障之程度，不得有所差異"
      },
      {
        "question": "有關特別公課，依司法院大法官解釋意旨，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)特別公課與稅捐之性質不同\n(B)特別公課之徵收係基於特定政策目的需要，無須適用法律保留原則\n(C)空氣污染防制費之性質為特別公課\n(D)工業區開發管理基金兼具特別公課與使用規費之性質",
        "choice_A": "(A)特別公課與稅捐之性質不同",
        "choice_B": "(B)特別公課之徵收係基於特定政策目的需要，無須適用法律保留原則",
        "choice_C": "(C)空氣污染防制費之性質為特別公課",
        "choice_D": "(D)工業區開發管理基金兼具特別公課與使用規費之性質",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)特別公課之徵收係基於特定政策目的需要，無須適用法律保留原則"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，有關隱私權之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)為保障個人日常私密領域免於他人侵擾，隱私權為絕對不可限制之基本權利\n(B)隱私權為憲法第22條之人民其他自由權利\n(C)資訊隱私權保障人民自主決定是否揭露其個人資料\n(D)資訊隱私權保障人民對其個人資料之使用有知悉與控制權",
        "choice_A": "(A)為保障個人日常私密領域免於他人侵擾，隱私權為絕對不可限制之基本權利",
        "choice_B": "(B)隱私權為憲法第22條之人民其他自由權利",
        "choice_C": "(C)資訊隱私權保障人民自主決定是否揭露其個人資料",
        "choice_D": "(D)資訊隱私權保障人民對其個人資料之使用有知悉與控制權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)為保障個人日常私密領域免於他人侵擾，隱私權為絕對不可限制之基本權利"
      },
      {
        "question": "臺北市政府若依法律規定公告「臺北市政府員工性騷擾防治辦法」，此一辦法係在保障下列何種憲法上權利？",
        "choices": "(A)地方自治權\n(B)契約自由\n(C)人格權\n(D)財產權",
        "choice_A": "(A)地方自治權",
        "choice_B": "(B)契約自由",
        "choice_C": "(C)人格權",
        "choice_D": "(D)財產權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)人格權"
      },
      {
        "question": "關於總統行使憲法職權，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)總統認為有必要時，得咨請立法院召開臨時會\n(B)於監察院副院長任期屆滿前，總統負有適時提名繼任人選咨請立法院同意之義務\n(C)總統非經罷免或解職，概不受刑事上之訴究\n(D)總統行使職權有違法情事者，得受立法院之彈劾",
        "choice_A": "(A)總統認為有必要時，得咨請立法院召開臨時會",
        "choice_B": "(B)於監察院副院長任期屆滿前，總統負有適時提名繼任人選咨請立法院同意之義務",
        "choice_C": "(C)總統非經罷免或解職，概不受刑事上之訴究",
        "choice_D": "(D)總統行使職權有違法情事者，得受立法院之彈劾",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)總統非經罷免或解職，概不受刑事上之訴究"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官有關言論自由之解釋意旨，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)商業言論之事前審查當然違憲\n(B)猥褻性言論不在言論自由的保障範圍內\n(C)法律規定，具醫療性之藥物，於刊播廣告前申請主管機關核准，尚屬合憲\n(D)言論自由之保護範疇及限制準則，不因言論之性質而有不同",
        "choice_A": "(A)商業言論之事前審查當然違憲",
        "choice_B": "(B)猥褻性言論不在言論自由的保障範圍內",
        "choice_C": "(C)法律規定，具醫療性之藥物，於刊播廣告前申請主管機關核准，尚屬合憲",
        "choice_D": "(D)言論自由之保護範疇及限制準則，不因言論之性質而有不同",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法律規定，具醫療性之藥物，於刊播廣告前申請主管機關核准，尚屬合憲"
      },
      {
        "question": "依憲法增修條文規定，關於立法委員之選舉，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)立法委員總額為113人\n(B)立法委員的選舉為「單一選區兩票制」\n(C)政黨得票比率在5%以上者，方得分配不分區代表的席次\n(D)全國不分區立法委員之人數，約占立法委員總額之一半",
        "choice_A": "(A)立法委員總額為113人",
        "choice_B": "(B)立法委員的選舉為「單一選區兩票制」",
        "choice_C": "(C)政黨得票比率在5%以上者，方得分配不分區代表的席次",
        "choice_D": "(D)全國不分區立法委員之人數，約占立法委員總額之一半",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)全國不分區立法委員之人數，約占立法委員總額之一半"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，關於立法院職權之行使，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)立法院為有效行使憲法職權，享有案件調閱權，經院會決議得向檢察機關調閱偵查中案件相關卷證\n(B)行政院停止執行預算，若涉及國家重要事項，立法院得要求行政院提出報告並備質詢\n(C)立法院應適時行使監察委員提名名單之人事同意權，不得以消極不行使之方式，危害監察院之正常運行\n(D)立法院於休會期間提出不信任案者，應即召開臨時會審議之",
        "choice_A": "(A)立法院為有效行使憲法職權，享有案件調閱權，經院會決議得向檢察機關調閱偵查中案件相關卷證",
        "choice_B": "(B)行政院停止執行預算，若涉及國家重要事項，立法院得要求行政院提出報告並備質詢",
        "choice_C": "(C)立法院應適時行使監察委員提名名單之人事同意權，不得以消極不行使之方式，危害監察院之正常運行",
        "choice_D": "(D)立法院於休會期間提出不信任案者，應即召開臨時會審議之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)立法院為有效行使憲法職權，享有案件調閱權，經院會決議得向檢察機關調閱偵查中案件相關卷證"
      },
      {
        "question": "監察委員提出糾正案之目的為何？",
        "choices": "(A)懲戒失職公務員\n(B)追究首長法律責任\n(C)督促司法機關依法審判\n(D)促請行政部門改善工作",
        "choice_A": "(A)懲戒失職公務員",
        "choice_B": "(B)追究首長法律責任",
        "choice_C": "(C)督促司法機關依法審判",
        "choice_D": "(D)促請行政部門改善工作",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)促請行政部門改善工作"
      },
      {
        "question": "下列何者屬於立法院得行使彈劾權之對象？",
        "choices": "(A)內政部部長\n(B)大法官\n(C)總統\n(D)考試委員",
        "choice_A": "(A)內政部部長",
        "choice_B": "(B)大法官",
        "choice_C": "(C)總統",
        "choice_D": "(D)考試委員",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)總統"
      },
      {
        "question": "有關司法獨立之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)司法院之年度司法概算，由司法院直接提送立法院審議\n(B)大法官皆受終身職待遇之保障\n(C)法官非依法律不得減俸\n(D)司法院概不得就審理事項發布規則",
        "choice_A": "(A)司法院之年度司法概算，由司法院直接提送立法院審議",
        "choice_B": "(B)大法官皆受終身職待遇之保障",
        "choice_C": "(C)法官非依法律不得減俸",
        "choice_D": "(D)司法院概不得就審理事項發布規則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法官非依法律不得減俸"
      },
      {
        "question": "各級法院法官於審理案件時，對於應適用之法律，認為有牴觸憲法之疑義者，如何處理？",
        "choices": "(A)自行審查，於認定法律為違憲後，於個案中拒絕適用之\n(B)自行裁定停止訴訟程序，聲請司法院解釋\n(C)自行審查，於認定法律為違憲後，宣告法律違憲並失效\n(D)須呈請所屬法院院長核可後，裁定停止訴訟程序，聲請司法院解釋",
        "choice_A": "(A)自行審查，於認定法律為違憲後，於個案中拒絕適用之",
        "choice_B": "(B)自行裁定停止訴訟程序，聲請司法院解釋",
        "choice_C": "(C)自行審查，於認定法律為違憲後，宣告法律違憲並失效",
        "choice_D": "(D)須呈請所屬法院院長核可後，裁定停止訴訟程序，聲請司法院解釋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)自行裁定停止訴訟程序，聲請司法院解釋"
      },
      {
        "question": "關於憲法上土地政策，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)土地增值稅已經憲法明定，法律得授權地方政府擬訂基本稅率\n(B)開徵地價稅之稅目屬地方自治權\n(C)公用徵收是專由中央立法並執行之事項\n(D)土地增值稅屬於國稅或地方稅，由行政院決定",
        "choice_A": "(A)土地增值稅已經憲法明定，法律得授權地方政府擬訂基本稅率",
        "choice_B": "(B)開徵地價稅之稅目屬地方自治權",
        "choice_C": "(C)公用徵收是專由中央立法並執行之事項",
        "choice_D": "(D)土地增值稅屬於國稅或地方稅，由行政院決定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)土地增值稅已經憲法明定，法律得授權地方政府擬訂基本稅率"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，有關地方議會議員之言論免責權，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)地方議會議員言論免責權，憲法無保障之明文規定\n(B)地方議會議員不同於國會議員，其言論不受免責權保障\n(C)為使地方議會議員順利執行職務，其於議會會議時之一切言論，均受免責權之保障\n(D)在民主時代，地方議會議員言論免責權保障不合時宜，應予以廢除",
        "choice_A": "(A)地方議會議員言論免責權，憲法無保障之明文規定",
        "choice_B": "(B)地方議會議員不同於國會議員，其言論不受免責權保障",
        "choice_C": "(C)為使地方議會議員順利執行職務，其於議會會議時之一切言論，均受免責權之保障",
        "choice_D": "(D)在民主時代，地方議會議員言論免責權保障不合時宜，應予以廢除",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)地方議會議員言論免責權，憲法無保障之明文規定"
      },
      {
        "question": "法官於審判案件時，對於下列何者可予以引用，但仍得依據法律，表示適當之不同見解？",
        "choices": "(A)身心障礙者權利公約中保障身心障礙者人權之規定\n(B)緊急命令\n(C)行政函釋\n(D)司法院大法官之憲法解釋",
        "choice_A": "(A)身心障礙者權利公約中保障身心障礙者人權之規定",
        "choice_B": "(B)緊急命令",
        "choice_C": "(C)行政函釋",
        "choice_D": "(D)司法院大法官之憲法解釋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政函釋"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，有關公法上信賴保護原則之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)人民明知無自耕能力，仍提供不正確資料，申請發放自耕能力證明書，不生信賴保護之問題\n(B)法律有溯及適用之特別規定，且溯及適用之結果有利於人民者，無違信賴保護原則\n(C)行政法規發布施行後，訂定或發布法規之機關依法定程序予以修改，無須兼顧規範對象信賴利益之保護\n(D)行政法規之修正，得以訂定過渡條款之方式，保護當事人之信賴",
        "choice_A": "(A)人民明知無自耕能力，仍提供不正確資料，申請發放自耕能力證明書，不生信賴保護之問題",
        "choice_B": "(B)法律有溯及適用之特別規定，且溯及適用之結果有利於人民者，無違信賴保護原則",
        "choice_C": "(C)行政法規發布施行後，訂定或發布法規之機關依法定程序予以修改，無須兼顧規範對象信賴利益之保護",
        "choice_D": "(D)行政法規之修正，得以訂定過渡條款之方式，保護當事人之信賴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政法規發布施行後，訂定或發布法規之機關依法定程序予以修改，無須兼顧規範對象信賴利益之保護"
      },
      {
        "question": "下列何者為獨立機關？",
        "choices": "(A)行政院國家永續發展委員會\n(B)中央選舉委員會\n(C)中央廉政委員會\n(D)總統府人權諮詢委員會",
        "choice_A": "(A)行政院國家永續發展委員會",
        "choice_B": "(B)中央選舉委員會",
        "choice_C": "(C)中央廉政委員會",
        "choice_D": "(D)總統府人權諮詢委員會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)中央選舉委員會"
      },
      {
        "question": "有關管轄權變動之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)行政程序法所規定之權限委任，亦包含下級機關將權限委由上級機關行使之情形\n(B)內政部將某項職掌委由直轄市行使，性質上為權限委託\n(C)就受託行使公權力而言，對外須以受託之私人團體或個人名義行文\n(D)就受託行使公權力而言，行政機關僅得以行政處分之方式將權限授予私人",
        "choice_A": "(A)行政程序法所規定之權限委任，亦包含下級機關將權限委由上級機關行使之情形",
        "choice_B": "(B)內政部將某項職掌委由直轄市行使，性質上為權限委託",
        "choice_C": "(C)就受託行使公權力而言，對外須以受託之私人團體或個人名義行文",
        "choice_D": "(D)就受託行使公權力而言，行政機關僅得以行政處分之方式將權限授予私人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)就受託行使公權力而言，對外須以受託之私人團體或個人名義行文"
      },
      {
        "question": "鄉公所因減編鄉民代表會預算，遭鄉民代表會大幅刪減總預算，鄉公所提請覆議遭維持原決議，報請縣政府協商未達共識，縣政府逕為決定增列鄉民代表會預算。如該筆預算已執行完畢，而鄉公所對該增列決定仍不服時，依司法實務見解，得為如何之法律救濟？",
        "choices": "(A)就該決定提起確認行政處分違法訴訟\n(B)提起一般給付訴訟，請求返還不當得利\n(C)逕向司法院聲請解釋\n(D)就該決定向內政部提起訴願",
        "choice_A": "(A)就該決定提起確認行政處分違法訴訟",
        "choice_B": "(B)提起一般給付訴訟，請求返還不當得利",
        "choice_C": "(C)逕向司法院聲請解釋",
        "choice_D": "(D)就該決定向內政部提起訴願",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)就該決定提起確認行政處分違法訴訟"
      },
      {
        "question": "依地方制度法規定及司法院大法官解釋意旨，針對下列何種爭議，得逕向司法院聲請解釋？",
        "choices": "(A)直轄市議會就直轄市政府對直轄市議會之議決案未提起覆議而延不執行之爭議\n(B)直轄市議會議員現有總額五分之一對於議會通過之決議案認為有牴觸憲法之疑義\n(C)行政院就直轄市議會所制定之自治條例予以函告無效，直轄市議會認為有違背憲法之疑義\n(D)直轄市政府就直轄市與縣（市）間之事權發生爭議，尚未請行政院解決者",
        "choice_A": "(A)直轄市議會就直轄市政府對直轄市議會之議決案未提起覆議而延不執行之爭議",
        "choice_B": "(B)直轄市議會議員現有總額五分之一對於議會通過之決議案認為有牴觸憲法之疑義",
        "choice_C": "(C)行政院就直轄市議會所制定之自治條例予以函告無效，直轄市議會認為有違背憲法之疑義",
        "choice_D": "(D)直轄市政府就直轄市與縣（市）間之事權發生爭議，尚未請行政院解決者",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政院就直轄市議會所制定之自治條例予以函告無效，直轄市議會認為有違背憲法之疑義"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，有關公務員免職構成要件之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)得由公務人員考績法施行細則定之\n(B)得由服務機關以職權命令定之\n(C)應由法律定之，方符合憲法意旨\n(D)得由各機關以獎懲基準定之",
        "choice_A": "(A)得由公務人員考績法施行細則定之",
        "choice_B": "(B)得由服務機關以職權命令定之",
        "choice_C": "(C)應由法律定之，方符合憲法意旨",
        "choice_D": "(D)得由各機關以獎懲基準定之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)應由法律定之，方符合憲法意旨"
      },
      {
        "question": "有關對公務人員甲作成一次記二大過專案考績免職處分，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)免職處分作成前應通知甲陳述意見，使其對免職事由有答辯機會，免職處分應對甲為合法送達\n(B)經檢察官起訴之案件，因檢察官起訴書所載犯罪事實，均屬「客觀上明白足以確認之事實」，服務機關一律無須通知當事人陳述意見\n(C)免職處分作成前無須通知甲陳述意見，於免職處分中載明免職事由及法令依據即為已足\n(D)免職處分作成前應通知甲陳述意見，但若免職處分送達時由甲親收，免職處分不因未給予甲陳述意見而違法",
        "choice_A": "(A)免職處分作成前應通知甲陳述意見，使其對免職事由有答辯機會，免職處分應對甲為合法送達",
        "choice_B": "(B)經檢察官起訴之案件，因檢察官起訴書所載犯罪事實，均屬「客觀上明白足以確認之事實」，服務機關一律無須通知當事人陳述意見",
        "choice_C": "(C)免職處分作成前無須通知甲陳述意見，於免職處分中載明免職事由及法令依據即為已足",
        "choice_D": "(D)免職處分作成前應通知甲陳述意見，但若免職處分送達時由甲親收，免職處分不因未給予甲陳述意見而違法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)免職處分作成前應通知甲陳述意見，使其對免職事由有答辯機會，免職處分應對甲為合法送達"
      },
      {
        "question": "下列何者不直接對外發生法規範效力？",
        "choices": "(A)行政訴訟法施行法\n(B)高雄市山地原住民區改制辦法\n(C)臺北市政府交通局利用道路舉辦臨時活動審議作業程序\n(D)違反道路交通管理事件統一裁罰基準及處理細則",
        "choice_A": "(A)行政訴訟法施行法",
        "choice_B": "(B)高雄市山地原住民區改制辦法",
        "choice_C": "(C)臺北市政府交通局利用道路舉辦臨時活動審議作業程序",
        "choice_D": "(D)違反道路交通管理事件統一裁罰基準及處理細則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)臺北市政府交通局利用道路舉辦臨時活動審議作業程序"
      },
      {
        "question": "關於行政命令之效力，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)法規命令由訂定機關發布，並經立法院審查確認合法性後，始發生效力\n(B)行政規則自有效下達下級機關或屬官時起，發生效力\n(C)法規命令無法律之授權而剝奪或限制人民之自由或權利者，非當然無效\n(D)廢止解釋性規定之行政規則，只須經原機關為之，無須刊登政府公報",
        "choice_A": "(A)法規命令由訂定機關發布，並經立法院審查確認合法性後，始發生效力",
        "choice_B": "(B)行政規則自有效下達下級機關或屬官時起，發生效力",
        "choice_C": "(C)法規命令無法律之授權而剝奪或限制人民之自由或權利者，非當然無效",
        "choice_D": "(D)廢止解釋性規定之行政規則，只須經原機關為之，無須刊登政府公報",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)行政規則自有效下達下級機關或屬官時起，發生效力"
      },
      {
        "question": "某電視台於被處分停播期間，擅自播送節目，遭主管機關吊銷電視執照。此吊銷屬於下列何種行為之性質？",
        "choices": "(A)行政處分之撤銷\n(B)行政處分之廢止\n(C)行政處分之轉換\n(D)行政處分之確認無效",
        "choice_A": "(A)行政處分之撤銷",
        "choice_B": "(B)行政處分之廢止",
        "choice_C": "(C)行政處分之轉換",
        "choice_D": "(D)行政處分之確認無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)行政處分之廢止"
      },
      {
        "question": "甲經 A 市政府社會局審核為低收入戶，並以低收入戶身分向該府都市發展局申請限低收入戶承租之社會住宅。都市發展局雖對於核列甲低收入戶處分之合法性有所懷疑，惟仍不得否認甲之低收入戶身分。此乃因行政處分具有何種效力之故？",
        "choices": "(A)既判力\n(B)形式存續力\n(C)構成要件效力\n(D)執行力",
        "choice_A": "(A)既判力",
        "choice_B": "(B)形式存續力",
        "choice_C": "(C)構成要件效力",
        "choice_D": "(D)執行力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)構成要件效力"
      },
      {
        "question": "下列何者為直接對外發生法律效果之行政行為？",
        "choices": "(A)行政規則\n(B)陳情之答覆\n(C)行政指導\n(D)一般處分",
        "choice_A": "(A)行政規則",
        "choice_B": "(B)陳情之答覆",
        "choice_C": "(C)行政指導",
        "choice_D": "(D)一般處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)一般處分"
      },
      {
        "question": "書面行政處分有下列何種情形者無效？",
        "choices": "(A)送達不合法\n(B)未踐行意見陳述程序\n(C)理由不備\n(D)不能得知處分機關",
        "choice_A": "(A)送達不合法",
        "choice_B": "(B)未踐行意見陳述程序",
        "choice_C": "(C)理由不備",
        "choice_D": "(D)不能得知處分機關",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不能得知處分機關"
      },
      {
        "question": "依行政法院裁判見解，下列何者非屬行政契約？",
        "choices": "(A)交通部臺灣鐵路管理局與旅客間之運送契約\n(B)交通部觀光局依聘用人員聘用條例與聘用人員之聘用契約\n(C)交通部高速公路局與廠商間之高速公路電子收費系統建置及營運契約\n(D)交通部公路總局臺北區監理所委託民間汽車修理業者辦理汽車定期檢驗合約",
        "choice_A": "(A)交通部臺灣鐵路管理局與旅客間之運送契約",
        "choice_B": "(B)交通部觀光局依聘用人員聘用條例與聘用人員之聘用契約",
        "choice_C": "(C)交通部高速公路局與廠商間之高速公路電子收費系統建置及營運契約",
        "choice_D": "(D)交通部公路總局臺北區監理所委託民間汽車修理業者辦理汽車定期檢驗合約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)交通部臺灣鐵路管理局與旅客間之運送契約"
      },
      {
        "question": "軍費生甲與軍事學校乙締結有關公費待遇津貼發給與賠償之行政契約，約定甲若不適服現役願一次繳納賠償金額，並自願接受強制執行。甲經乙通知應限期繳納新臺幣10萬元賠償金，甲屆期未繳納，乙如何強制執行？",
        "choices": "(A)移送該管法務部行政執行署各分署強制執行\n(B)向該管地方法院行政訴訟庭聲請強制執行\n(C)向該管高等行政法院聲請強制執行\n(D)向該管地方法院行政訴訟庭提起一般給付訴訟，取得勝訴判決後聲請強制執行",
        "choice_A": "(A)移送該管法務部行政執行署各分署強制執行",
        "choice_B": "(B)向該管地方法院行政訴訟庭聲請強制執行",
        "choice_C": "(C)向該管高等行政法院聲請強制執行",
        "choice_D": "(D)向該管地方法院行政訴訟庭提起一般給付訴訟，取得勝訴判決後聲請強制執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)向該管地方法院行政訴訟庭聲請強制執行"
      },
      {
        "question": "依司法實務見解，下列何者為行政罰法所定之裁罰性不利處分？",
        "choices": "(A)衛生主管機關命廠商甲將抽驗不合格之食品下架回收\n(B)金融主管機關撤銷未於期限內開始營業之證券商乙之證照\n(C)招標機關對冒用他人名義投標者作成不予開標之決定\n(D)招標機關通知以偽造證件投標之廠商丁將刊登政府採購公報，停權3年",
        "choice_A": "(A)衛生主管機關命廠商甲將抽驗不合格之食品下架回收",
        "choice_B": "(B)金融主管機關撤銷未於期限內開始營業之證券商乙之證照",
        "choice_C": "(C)招標機關對冒用他人名義投標者作成不予開標之決定",
        "choice_D": "(D)招標機關通知以偽造證件投標之廠商丁將刊登政府採購公報，停權3年",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)招標機關通知以偽造證件投標之廠商丁將刊登政府採購公報，停權3年"
      },
      {
        "question": "行政機關於原先得通行車輛之橋樑兩側設置告示牌，公告自民國 110 年 1 月 1 日起限腳踏車及行人通行。依司法實務見解，此公告之性質為何？",
        "choices": "(A)事實行為\n(B)法規命令\n(C)行政處分\n(D)行政規則",
        "choice_A": "(A)事實行為",
        "choice_B": "(B)法規命令",
        "choice_C": "(C)行政處分",
        "choice_D": "(D)行政規則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政處分"
      },
      {
        "question": "關於公物之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)公共用物除通常使用外，亦可能為特別使用\n(B)公物之利用，皆為公法關係\n(C)自然形成之河川地無法成為公物\n(D)公物之成立僅能透過法律行為",
        "choice_A": "(A)公共用物除通常使用外，亦可能為特別使用",
        "choice_B": "(B)公物之利用，皆為公法關係",
        "choice_C": "(C)自然形成之河川地無法成為公物",
        "choice_D": "(D)公物之成立僅能透過法律行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)公共用物除通常使用外，亦可能為特別使用"
      },
      {
        "question": "依行政程序法規定，公務員在行政程序中，非基於職務上之必要，若與當事人非以書面為行政程序外接觸者，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)該公務員應將所有往來之書面文件附卷，並主動對外公開\n(B)該公務員應作成書面紀錄，載明接觸對象、時間、地點及內容\n(C)該公務員應將所有往來之書面文件附卷，但不對其他當事人公開\n(D)該公務員應與接觸對象作成錄音檔案，還原接觸時間、地點及內容",
        "choice_A": "(A)該公務員應將所有往來之書面文件附卷，並主動對外公開",
        "choice_B": "(B)該公務員應作成書面紀錄，載明接觸對象、時間、地點及內容",
        "choice_C": "(C)該公務員應將所有往來之書面文件附卷，但不對其他當事人公開",
        "choice_D": "(D)該公務員應與接觸對象作成錄音檔案，還原接觸時間、地點及內容",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)該公務員應作成書面紀錄，載明接觸對象、時間、地點及內容"
      },
      {
        "question": "依行政程序法規定，關於閱覽卷宗之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)行政程序中對於當事人閱覽卷宗之申請，原則上應予准許，例外方得拒絕之\n(B)閱覽卷宗之申請，僅限於由行政程序之當事人及利害關係人提出\n(C)當事人對於卷宗中所載內容及資料，縱與其自身無關，亦可檢具事證，請求更正\n(D)閱覽卷宗之申請，以主張或維護申請人法律上利益之必要者為限",
        "choice_A": "(A)行政程序中對於當事人閱覽卷宗之申請，原則上應予准許，例外方得拒絕之",
        "choice_B": "(B)閱覽卷宗之申請，僅限於由行政程序之當事人及利害關係人提出",
        "choice_C": "(C)當事人對於卷宗中所載內容及資料，縱與其自身無關，亦可檢具事證，請求更正",
        "choice_D": "(D)閱覽卷宗之申請，以主張或維護申請人法律上利益之必要者為限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)當事人對於卷宗中所載內容及資料，縱與其自身無關，亦可檢具事證，請求更正"
      },
      {
        "question": "關於政府資訊公開法規定之資訊公開，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)關於外國人之申請資格，政府資訊公開法係採平等互惠原則\n(B)人民所申請之資訊，縱使只有部分涉及國家機密，仍應全部不予提供，不得分離處理\n(C)行政機關得公開之資訊，以該機關自行作成者為限\n(D)基於個人學術研究之目的而申請提供政府資訊，須提出證據資料，行政機關始得同意提供",
        "choice_A": "(A)關於外國人之申請資格，政府資訊公開法係採平等互惠原則",
        "choice_B": "(B)人民所申請之資訊，縱使只有部分涉及國家機密，仍應全部不予提供，不得分離處理",
        "choice_C": "(C)行政機關得公開之資訊，以該機關自行作成者為限",
        "choice_D": "(D)基於個人學術研究之目的而申請提供政府資訊，須提出證據資料，行政機關始得同意提供",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)關於外國人之申請資格，政府資訊公開法係採平等互惠原則"
      },
      {
        "question": "有關訴願案件合法要件之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)公法人不得作為訴願人提起訴願\n(B)人民不服課稅處分，得放棄復查程序，直接提起訴願\n(C)人民提起訴願後，即使原處分機關自行撤銷系爭行政處分，訴願管轄機關仍得繼續就本案為實體之審理\n(D)行政機關作出沒入並銷毀某產品之行政處分，若該產品已經銷毀完畢，當事人不得就本案提起撤銷訴願",
        "choice_A": "(A)公法人不得作為訴願人提起訴願",
        "choice_B": "(B)人民不服課稅處分，得放棄復查程序，直接提起訴願",
        "choice_C": "(C)人民提起訴願後，即使原處分機關自行撤銷系爭行政處分，訴願管轄機關仍得繼續就本案為實體之審理",
        "choice_D": "(D)行政機關作出沒入並銷毀某產品之行政處分，若該產品已經銷毀完畢，當事人不得就本案提起撤銷訴願",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)行政機關作出沒入並銷毀某產品之行政處分，若該產品已經銷毀完畢，當事人不得就本案提起撤銷訴願"
      },
      {
        "question": "下列事件之爭議，何者應向行政法院提起訴訟？",
        "choices": "(A)公職候選人提起之選舉無效訴訟\n(B)依國家賠償法所提起之國家賠償訴訟\n(C)請求撤銷警察機關依社會秩序維護法作出之罰鍰處分\n(D)請求撤銷行政機關對所屬公務員作出之免職處分",
        "choice_A": "(A)公職候選人提起之選舉無效訴訟",
        "choice_B": "(B)依國家賠償法所提起之國家賠償訴訟",
        "choice_C": "(C)請求撤銷警察機關依社會秩序維護法作出之罰鍰處分",
        "choice_D": "(D)請求撤銷行政機關對所屬公務員作出之免職處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)請求撤銷行政機關對所屬公務員作出之免職處分"
      },
      {
        "question": "關於行政訴訟法上之強制執行程序，何者正確？",
        "choices": "(A)行政法院判決確定後，其強制執行程序有停止之必要者，債務人應依行政訴訟法第 116 條以下停止執行之規定聲請停止執行\n(B)撤銷訴訟判決確定後，如原處分經行政法院維持者，債權人得以該行政處分為執行名義，聲請地方法院行政訴訟庭強制執行\n(C)行政訴訟法規定之強制執行程序，許提起債務人異議之訴，並由執行法院即地方法院行政訴訟庭受理\n(D)行政訴訟法規定之強制執行程序，亦許提起第三人異議之訴，並由普通法院受理",
        "choice_A": "(A)行政法院判決確定後，其強制執行程序有停止之必要者，債務人應依行政訴訟法第 116 條以下停止執行之規定聲請停止執行",
        "choice_B": "(B)撤銷訴訟判決確定後，如原處分經行政法院維持者，債權人得以該行政處分為執行名義，聲請地方法院行政訴訟庭強制執行",
        "choice_C": "(C)行政訴訟法規定之強制執行程序，許提起債務人異議之訴，並由執行法院即地方法院行政訴訟庭受理",
        "choice_D": "(D)行政訴訟法規定之強制執行程序，亦許提起第三人異議之訴，並由普通法院受理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)行政訴訟法規定之強制執行程序，亦許提起第三人異議之訴，並由普通法院受理"
      },
      {
        "question": "建築主管機關下令強制拆除建築物，並執行完畢後，建築物所有權人認為該拆除處分違法，應提起何種行政訴訟？",
        "choices": "(A)撤銷訴訟\n(B)課予義務訴訟\n(C)違法確認訴訟\n(D)一般給付訴訟",
        "choice_A": "(A)撤銷訴訟",
        "choice_B": "(B)課予義務訴訟",
        "choice_C": "(C)違法確認訴訟",
        "choice_D": "(D)一般給付訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)違法確認訴訟"
      },
      {
        "question": "甲如不服交通裁決事件訴訟程序之第一審判決時，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)得上訴於管轄之高等行政法院\n(B)前項上訴，非以原裁判違背法令為理由，不得為之\n(C)前項上訴，須經高等行政法院之許可\n(D)對於交通裁決事件訴訟程序之第二審判決，不得上訴",
        "choice_A": "(A)得上訴於管轄之高等行政法院",
        "choice_B": "(B)前項上訴，非以原裁判違背法令為理由，不得為之",
        "choice_C": "(C)前項上訴，須經高等行政法院之許可",
        "choice_D": "(D)對於交通裁決事件訴訟程序之第二審判決，不得上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)前項上訴，須經高等行政法院之許可"
      },
      {
        "question": "有關行政訴訟簡易訴訟程序之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)簡易訴訟之起訴，概得以言詞為之，且其第一審程序由地方法院行政訴訟庭管轄\n(B)簡易訴訟程序之裁判，原則上不經言詞辯論為之\n(C)高等行政法院受理簡易訴訟程序之上訴事件，認有確保裁判見解統一之必要者，應以裁定移送司法院大法官審理之\n(D)對於適用簡易程序之裁判提起上訴或抗告，以訴訟事件所涉及之法律見解具有原則性者為限",
        "choice_A": "(A)簡易訴訟之起訴，概得以言詞為之，且其第一審程序由地方法院行政訴訟庭管轄",
        "choice_B": "(B)簡易訴訟程序之裁判，原則上不經言詞辯論為之",
        "choice_C": "(C)高等行政法院受理簡易訴訟程序之上訴事件，認有確保裁判見解統一之必要者，應以裁定移送司法院大法官審理之",
        "choice_D": "(D)對於適用簡易程序之裁判提起上訴或抗告，以訴訟事件所涉及之法律見解具有原則性者為限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)簡易訴訟之起訴，概得以言詞為之，且其第一審程序由地方法院行政訴訟庭管轄"
      },
      {
        "question": "下列何者，當事人提起行政訴訟前應經訴願程序？",
        "choices": "(A)交通裁決事件之撤銷訴訟\n(B)針對曾經聽證程序之行政處分提起撤銷訴訟\n(C)行政處分違法確認訴訟\n(D)不服課稅行政處分所提起之撤銷訴訟",
        "choice_A": "(A)交通裁決事件之撤銷訴訟",
        "choice_B": "(B)針對曾經聽證程序之行政處分提起撤銷訴訟",
        "choice_C": "(C)行政處分違法確認訴訟",
        "choice_D": "(D)不服課稅行政處分所提起之撤銷訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不服課稅行政處分所提起之撤銷訴訟"
      },
      {
        "question": "甲向政府機關請求公開有關對外貿易談判之資訊，遭拒絕，請問甲應如何尋求救濟？",
        "choices": "(A)甲得提起訴願，若未獲救濟，得提起課予義務之訴\n(B)甲得不經訴願逕行提起確認不公開之決定係屬違法之訴訟\n(C)甲得提起確認有政府資訊公開請求權之訴\n(D)甲得提起訴願，若未獲救濟，得提起撤銷之訴",
        "choice_A": "(A)甲得提起訴願，若未獲救濟，得提起課予義務之訴",
        "choice_B": "(B)甲得不經訴願逕行提起確認不公開之決定係屬違法之訴訟",
        "choice_C": "(C)甲得提起確認有政府資訊公開請求權之訴",
        "choice_D": "(D)甲得提起訴願，若未獲救濟，得提起撤銷之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲得提起訴願，若未獲救濟，得提起課予義務之訴"
      },
      {
        "question": "機關所屬公務員辦理有隸屬關係之上級機關委任事件，而生人民請求國家賠償之爭議時，下列何者為賠償義務機關？",
        "choices": "(A)委任機關\n(B)受委任機關\n(C)受委任機關之直接上級機關\n(D)委任機關之直接上級機關",
        "choice_A": "(A)委任機關",
        "choice_B": "(B)受委任機關",
        "choice_C": "(C)受委任機關之直接上級機關",
        "choice_D": "(D)委任機關之直接上級機關",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)受委任機關"
      },
      {
        "question": "人民出於自己錯誤而多繳稅款時，國家成立下列何種責任？",
        "choices": "(A)國家賠償責任\n(B)公法上不當得利返還責任\n(C)公法上無因管理責任\n(D)損失補償責任",
        "choice_A": "(A)國家賠償責任",
        "choice_B": "(B)公法上不當得利返還責任",
        "choice_C": "(C)公法上無因管理責任",
        "choice_D": "(D)損失補償責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)公法上不當得利返還責任"
      },
      {
        "question": "有關我國國家賠償制度之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)國家賠償之爭議係屬於私法爭議\n(B)公務員不法行為所致之國家賠償責任，我國係採無過失責任\n(C)公共設施瑕疵所致之國家賠償責任，我國係採無過失責任\n(D)人民為公益而遭受特別犧牲者，國家應負賠償責任",
        "choice_A": "(A)國家賠償之爭議係屬於私法爭議",
        "choice_B": "(B)公務員不法行為所致之國家賠償責任，我國係採無過失責任",
        "choice_C": "(C)公共設施瑕疵所致之國家賠償責任，我國係採無過失責任",
        "choice_D": "(D)人民為公益而遭受特別犧牲者，國家應負賠償責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)公共設施瑕疵所致之國家賠償責任，我國係採無過失責任"
      },
      {
        "question": "有關國家賠償請求權實現程序之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)被害人欲依國家賠償法之規定請求國家賠償時，應先以書面向賠償義務機關提出請求\n(B)國家賠償訴訟之審判權原則上歸屬於地方法院行政訴訟庭\n(C)被害人得於向行政法院提起撤銷訴訟時，合併請求與該事件有關之國家賠償\n(D)賠償義務機關與被害人就賠償金額展開協議，自開始協議之日起逾60日協議不成立時，被害人得提起國家賠償訴訟",
        "choice_A": "(A)被害人欲依國家賠償法之規定請求國家賠償時，應先以書面向賠償義務機關提出請求",
        "choice_B": "(B)國家賠償訴訟之審判權原則上歸屬於地方法院行政訴訟庭",
        "choice_C": "(C)被害人得於向行政法院提起撤銷訴訟時，合併請求與該事件有關之國家賠償",
        "choice_D": "(D)賠償義務機關與被害人就賠償金額展開協議，自開始協議之日起逾60日協議不成立時，被害人得提起國家賠償訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)國家賠償訴訟之審判權原則上歸屬於地方法院行政訴訟庭"
      },
      {
        "question": "下列何者執行職務行使公權力，侵害人民自由或權利時，僅於因此犯職務上之罪，並經判決有罪確定時，始有國家賠償法之適用？",
        "choices": "(A)立法委員\n(B)檢察官\n(C)監察委員\n(D)受委託行使公權力之個人",
        "choice_A": "(A)立法委員",
        "choice_B": "(B)檢察官",
        "choice_C": "(C)監察委員",
        "choice_D": "(D)受委託行使公權力之個人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)檢察官"
      },
      {
        "question": "有關條約法，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)依條約法公約，條約必須以書面作成\n(B)條約可採用不同名稱，條約之效力不受名稱之影響\n(C)有效的條約對締約國具拘束力，締約國應善意履行之\n(D)條約之前言僅具宣示意義，與條約之適用與解釋無關",
        "choice_A": "(A)依條約法公約，條約必須以書面作成",
        "choice_B": "(B)條約可採用不同名稱，條約之效力不受名稱之影響",
        "choice_C": "(C)有效的條約對締約國具拘束力，締約國應善意履行之",
        "choice_D": "(D)條約之前言僅具宣示意義，與條約之適用與解釋無關",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)條約之前言僅具宣示意義，與條約之適用與解釋無關"
      },
      {
        "question": "甲國與乙國以克拉河中線為界，簽訂劃界條約。50 年後克拉河河道因曲流現象導致甲國領土面積變小，乙國領土面積擴大。甲國以原劃界條件發生重大改變為由主張終止前述劃界條約。甲國主張是否有理由？",
        "choices": "(A)有理由，因為條約發生不可預期之情事變更\n(B)有理由，基於對領土主權受侵害之自衛權行使\n(C)無理由，因為領土劃界條約不得主張情事變更\n(D)無理由，因為條約之終止須經締約雙方同意",
        "choice_A": "(A)有理由，因為條約發生不可預期之情事變更",
        "choice_B": "(B)有理由，基於對領土主權受侵害之自衛權行使",
        "choice_C": "(C)無理由，因為領土劃界條約不得主張情事變更",
        "choice_D": "(D)無理由，因為條約之終止須經締約雙方同意",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)無理由，因為領土劃界條約不得主張情事變更"
      },
      {
        "question": "有關國家主權管轄權能，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)國家對境內事務所行使排他的管轄權能，不得透過條約加以限制\n(B)國家不得以武力或非武力的任何方式干預他國內政\n(C)除經合意，一國不得對於他國主權行使管轄權\n(D)國家對其領土的使用不得損害他國人民或財產權利",
        "choice_A": "(A)國家對境內事務所行使排他的管轄權能，不得透過條約加以限制",
        "choice_B": "(B)國家不得以武力或非武力的任何方式干預他國內政",
        "choice_C": "(C)除經合意，一國不得對於他國主權行使管轄權",
        "choice_D": "(D)國家對其領土的使用不得損害他國人民或財產權利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)國家對境內事務所行使排他的管轄權能，不得透過條約加以限制"
      },
      {
        "question": "下列何者並非國際法院1949年「聯合國雇員執行職務損害賠償請求權諮詢意見」所揭示的法理？",
        "choices": "(A)在聯合國憲章未明確規定下，聯合國並不擁有為執行職務所需之默示權能\n(B)聯合國得為其雇員在執行職務期間所受損害，向加害國索償\n(C)聯合國雇員之國籍國得為其國民在執行聯合國職務期間所受損害，向加害國索償\n(D)聯合國為其雇員在執行職務期間所受損害提出索償，其索償對象得為非會員國",
        "choice_A": "(A)在聯合國憲章未明確規定下，聯合國並不擁有為執行職務所需之默示權能",
        "choice_B": "(B)聯合國得為其雇員在執行職務期間所受損害，向加害國索償",
        "choice_C": "(C)聯合國雇員之國籍國得為其國民在執行聯合國職務期間所受損害，向加害國索償",
        "choice_D": "(D)聯合國為其雇員在執行職務期間所受損害提出索償，其索償對象得為非會員國",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)在聯合國憲章未明確規定下，聯合國並不擁有為執行職務所需之默示權能"
      },
      {
        "question": "有關國家不法行為所產生的國際責任，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)對於不法行為的補償，得以回復原狀、賠償或其他方式為之\n(B)除非實際上不可能，回復原狀應重建不法行為未實施以前的狀態\n(C)金錢賠償的範圍包括財務上可估算與國格受辱等非財務上的損害\n(D)在必要情形下，必須承諾或保證不再重複該行為",
        "choice_A": "(A)對於不法行為的補償，得以回復原狀、賠償或其他方式為之",
        "choice_B": "(B)除非實際上不可能，回復原狀應重建不法行為未實施以前的狀態",
        "choice_C": "(C)金錢賠償的範圍包括財務上可估算與國格受辱等非財務上的損害",
        "choice_D": "(D)在必要情形下，必須承諾或保證不再重複該行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)金錢賠償的範圍包括財務上可估算與國格受辱等非財務上的損害"
      },
      {
        "question": "關於我國加入國際組織之名稱，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)以「理事會貴賓」加入國際民航組織\n(B)以「個別關稅領域」加入世界貿易組織\n(C)以「捕魚實體」加入中西太平洋漁業委員會（WCPFC）\n(D)以「中國臺北」加入亞洲開發銀行",
        "choice_A": "(A)以「理事會貴賓」加入國際民航組織",
        "choice_B": "(B)以「個別關稅領域」加入世界貿易組織",
        "choice_C": "(C)以「捕魚實體」加入中西太平洋漁業委員會（WCPFC）",
        "choice_D": "(D)以「中國臺北」加入亞洲開發銀行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)以「理事會貴賓」加入國際民航組織"
      },
      {
        "question": "關於國籍之賦予，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)各主權國家得自行決定歸化取得國籍之條件\n(B)一國無權質疑境內外國人取得其國籍之合法性\n(C)一國有義務賦予境內無國籍人以國籍\n(D)各主權國家得自行決定是否承認雙重國籍",
        "choice_A": "(A)各主權國家得自行決定歸化取得國籍之條件",
        "choice_B": "(B)一國無權質疑境內外國人取得其國籍之合法性",
        "choice_C": "(C)一國有義務賦予境內無國籍人以國籍",
        "choice_D": "(D)各主權國家得自行決定是否承認雙重國籍",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)一國無權質疑境內外國人取得其國籍之合法性"
      },
      {
        "question": "關於聯合國憲章第1條第3項、第55條及第56條等所謂一般性人權條款，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)該等條款因欠缺內涵之解釋而無法產生法拘束力\n(B)國際法院認定該等條款屬宣言性質而無法拘束力\n(C)該等條款藉由國際人權條約發展出實施之規定\n(D)聯合國大會決議該等條款僅具組織內部規範效力",
        "choice_A": "(A)該等條款因欠缺內涵之解釋而無法產生法拘束力",
        "choice_B": "(B)國際法院認定該等條款屬宣言性質而無法拘束力",
        "choice_C": "(C)該等條款藉由國際人權條約發展出實施之規定",
        "choice_D": "(D)聯合國大會決議該等條款僅具組織內部規範效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)該等條款藉由國際人權條約發展出實施之規定"
      },
      {
        "question": "主權國家之領土完整及政治獨立應受尊重，惟國際法亦同時保障人民自決權，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)人民自決權僅限於保障非自治領土之去殖民化\n(B)國際法於20世紀發展出非自治領土人民之獨立權\n(C)國際法院在諮詢意見中曾認為人民片面宣布獨立並不當然違反國際法\n(D)第三國不應協助他國境內之獨立或分離運動",
        "choice_A": "(A)人民自決權僅限於保障非自治領土之去殖民化",
        "choice_B": "(B)國際法於20世紀發展出非自治領土人民之獨立權",
        "choice_C": "(C)國際法院在諮詢意見中曾認為人民片面宣布獨立並不當然違反國際法",
        "choice_D": "(D)第三國不應協助他國境內之獨立或分離運動",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)人民自決權僅限於保障非自治領土之去殖民化"
      },
      {
        "question": "有關國際法院之特別分庭制度，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)國際法院特別分庭裁判尚非終局，得上訴大法庭\n(B)國際法院規約對特別分庭組成法官人數設有最少3名之限制\n(C)就個案設立之特別分庭，法官得由當事國合意選任之\n(D)國際法院設有簡易程序分庭以加速程序作業",
        "choice_A": "(A)國際法院特別分庭裁判尚非終局，得上訴大法庭",
        "choice_B": "(B)國際法院規約對特別分庭組成法官人數設有最少3名之限制",
        "choice_C": "(C)就個案設立之特別分庭，法官得由當事國合意選任之",
        "choice_D": "(D)國際法院設有簡易程序分庭以加速程序作業",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)國際法院特別分庭裁判尚非終局，得上訴大法庭"
      },
      {
        "question": "關於涉外民事事件準據法之適用，下列何者應考慮反致？",
        "choices": "(A)涉外侵權行為\n(B)涉外無因管理\n(C)涉外非給付型不當得利\n(D)涉外買賣契約之行為能力",
        "choice_A": "(A)涉外侵權行為",
        "choice_B": "(B)涉外無因管理",
        "choice_C": "(C)涉外非給付型不當得利",
        "choice_D": "(D)涉外買賣契約之行為能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)涉外買賣契約之行為能力"
      },
      {
        "question": "我國人甲與 A 國人乙為夫妻，乙為請求甲負擔扶養義務而在我國法院提起訴訟，甲主張夫妻間之扶養義務應依婚姻效力之準據法，乙則主張應依扶養之準據法。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)本案涉及定性問題中有關準據法適用的定性\n(B)關於定性，實務見解多採最重要牽連關係說\n(C)關於定性，實務見解多採本案準據法說\n(D)關於定性，實務見解多採法庭地法說",
        "choice_A": "(A)本案涉及定性問題中有關準據法適用的定性",
        "choice_B": "(B)關於定性，實務見解多採最重要牽連關係說",
        "choice_C": "(C)關於定性，實務見解多採本案準據法說",
        "choice_D": "(D)關於定性，實務見解多採法庭地法說",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)關於定性，實務見解多採法庭地法說"
      },
      {
        "question": "下列何種情形，我國法院得依涉外民事法律適用法第8條之規定，排除外國法之適用？",
        "choices": "(A)以甲國法為準據法時，免除權利瑕疵擔保責任\n(B)以乙國法為準據法時，得請求3倍懲罰性損害賠償\n(C)以丙國法為準據法時，以月息2%計算利息\n(D)以丁國法為準據法時，禁止離婚",
        "choice_A": "(A)以甲國法為準據法時，免除權利瑕疵擔保責任",
        "choice_B": "(B)以乙國法為準據法時，得請求3倍懲罰性損害賠償",
        "choice_C": "(C)以丙國法為準據法時，以月息2%計算利息",
        "choice_D": "(D)以丁國法為準據法時，禁止離婚",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)以丁國法為準據法時，禁止離婚"
      },
      {
        "question": "20 歲之 A 國人甲到我國學習語言，A 國法規定滿 21 歲才有完全行為能力。關於行為能力，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲在我國就其於日本所有之不動產與中華民國國民乙訂立買賣契約，該契約有效\n(B)甲在我國與中華民國國民訂立電視機買賣契約，甲之行為能力有欠缺\n(C)甲在我國與乙結婚，其結婚之行為能力依A國法\n(D)甲在我國將自己擁有之項鍊贈與給中華民國國籍之女友丙，該贈與無效",
        "choice_A": "(A)甲在我國就其於日本所有之不動產與中華民國國民乙訂立買賣契約，該契約有效",
        "choice_B": "(B)甲在我國與中華民國國民訂立電視機買賣契約，甲之行為能力有欠缺",
        "choice_C": "(C)甲在我國與乙結婚，其結婚之行為能力依A國法",
        "choice_D": "(D)甲在我國將自己擁有之項鍊贈與給中華民國國籍之女友丙，該贈與無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲在我國與乙結婚，其結婚之行為能力依A國法"
      },
      {
        "question": "A國人甲於B國與我國人乙訂立契約，贈與一輛汽車予乙，書明以A國法為準據法，設A國法規定動產贈與須以書面為之，B國法規定動產贈與應經公證，關於該汽車贈與契約之方式，應依何國法律？",
        "choices": "(A)僅得依A國法\n(B)僅得依B國法\n(C)得依A國法或B國法\n(D)得依A國法、B國法或我國法",
        "choice_A": "(A)僅得依A國法",
        "choice_B": "(B)僅得依B國法",
        "choice_C": "(C)得依A國法或B國法",
        "choice_D": "(D)得依A國法、B國法或我國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)得依A國法或B國法"
      },
      {
        "question": "A國人甲向我國人乙購買一批位於A國之電腦零件，價金新臺幣200萬元，約定準據法為B國法，乙將對甲之價金債權贈與給 C 國人丙，並將債權讓與給丙，關於債權讓與對於債務人之效力，應依何國法律？",
        "choices": "(A)A國法\n(B)B國法\n(C)C國法\n(D)我國法",
        "choice_A": "(A)A國法",
        "choice_B": "(B)B國法",
        "choice_C": "(C)C國法",
        "choice_D": "(D)我國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)B國法"
      },
      {
        "question": "19歲之A國人甲與21歲之B國人乙於我國工作而相識，進而於我國結婚。A國規定年滿18歲為成年並得結婚，B國規定年滿20歲為成年並得結婚；二國均規定違反結婚年齡之限制者，婚姻無效。婚後二人繼續於我國工作，然而各自有住所於 A 國與我國。嗣後，甲、乙二人關於其婚姻是否成立生效，於我國法院涉訟，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙於我國結婚，關於其婚姻之成立應依我國法\n(B)我國與其婚姻關係最切，關於其婚姻之成立應依我國法\n(C)關於甲、乙之結婚年齡，依各該當事人之本國法\n(D)甲未符合B國關於結婚年齡之規定，甲、乙之婚姻無效",
        "choice_A": "(A)甲、乙於我國結婚，關於其婚姻之成立應依我國法",
        "choice_B": "(B)我國與其婚姻關係最切，關於其婚姻之成立應依我國法",
        "choice_C": "(C)關於甲、乙之結婚年齡，依各該當事人之本國法",
        "choice_D": "(D)甲未符合B國關於結婚年齡之規定，甲、乙之婚姻無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)關於甲、乙之結婚年齡，依各該當事人之本國法"
      },
      {
        "question": "A 國人甲在 A 國有住所，與其配偶乙長期居住在我國。如甲在我國因車禍受傷而長期昏迷，我國法院依聲請對甲為監護宣告，並選任乙為監護人。關於監護之準據法，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲為A國人，應依A國法\n(B)乙擔任甲之監護人，乙為A國人，應依A國法\n(C)甲在我國受監護宣告，應依我國法\n(D)甲之住所在A國，應依A國法",
        "choice_A": "(A)甲為A國人，應依A國法",
        "choice_B": "(B)乙擔任甲之監護人，乙為A國人，應依A國法",
        "choice_C": "(C)甲在我國受監護宣告，應依我國法",
        "choice_D": "(D)甲之住所在A國，應依A國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲在我國受監護宣告，應依我國法"
      },
      {
        "question": "德國人甲授權我國人乙，以不超過新臺幣（下同）100萬元之價格，代理甲在高雄向在我國經商的日本人丙購買名畫；但乙卻以 120 萬元之價格購買。甲以乙逾越代理權限為由拒絕支付，丙遂向我國法院起訴請求乙負責。關於代理，因當事人未明示合意應適用之法律，我國法院應如何適用法律？",
        "choices": "(A)德國法\n(B)我國法\n(C)日本法\n(D)德國法或日本法",
        "choice_A": "(A)德國法",
        "choice_B": "(B)我國法",
        "choice_C": "(C)日本法",
        "choice_D": "(D)德國法或日本法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)我國法"
      },
      {
        "question": "A國人甲男與B國人乙女結婚，婚後定居於我國，婚姻關係存續中，乙女與C國人丙男生下一子丁。關於丁是否為甲、乙之婚生子女，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)得依丁出生時甲的本國法，認定丁為婚生子女\n(B)得依丁出生時乙的本國法，認定丁為婚生子女\n(C)得依丁出生時丙的本國法，認定丁為婚生子女\n(D)得依丁出生時丁的本國法，認定丁為婚生子女",
        "choice_A": "(A)得依丁出生時甲的本國法，認定丁為婚生子女",
        "choice_B": "(B)得依丁出生時乙的本國法，認定丁為婚生子女",
        "choice_C": "(C)得依丁出生時丙的本國法，認定丁為婚生子女",
        "choice_D": "(D)得依丁出生時丁的本國法，認定丁為婚生子女",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)得依丁出生時丙的本國法，認定丁為婚生子女"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "d6d101a25cf077b00904ba454a127e0e1130d0a27e12a074634c5c1f0a41e055",
    "exams": [
      "110_三等考試-司法官_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "110_三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "110_高等考試-律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "臺南市已登記有「美麗美粧有限公司」，從事化妝品銷售業務，甲能否再於臺北市登記成立主要業務為食品加工之「美麗食品股份有限公司」？",
        "choices": "(A)不能，因公司名稱不得與他公司名稱相同\n(B)可以，因雖然名稱相同，但已標明不同業務之文字\n(C)不能，因公司名稱不得與他公司相類似\n(D)可以，因兩家公司分屬不同縣市",
        "choice_A": "(A)不能，因公司名稱不得與他公司名稱相同",
        "choice_B": "(B)可以，因雖然名稱相同，但已標明不同業務之文字",
        "choice_C": "(C)不能，因公司名稱不得與他公司相類似",
        "choice_D": "(D)可以，因兩家公司分屬不同縣市",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)可以，因雖然名稱相同，但已標明不同業務之文字"
      },
      {
        "question": "非公開發行之A股份有限公司（下稱A公司）董事長甲之胞弟乙欲自行創業成立一文創公司，A公司遂轉投資其實收股本40%之金額予乙成立之B公司。甲之好友丙擔任負責人之C公司有短期融通資金之需求，A公司遂再貸予其淨值40%之金額予C公司。甲之妻子丁所經營之D公司因向銀行借款需徵提保證人，A 公司遂變更章程允許公司得為保證行為，依公司法之規定，此時 A 公司尚可為D公司作保之額度上限為何？",
        "choices": "(A)A公司淨值之60%\n(B)A公司實收股本之60%\n(C)現行公司法無保證額度上限之明文規定\n(D)A公司已不得再為他人保證",
        "choice_A": "(A)A公司淨值之60%",
        "choice_B": "(B)A公司實收股本之60%",
        "choice_C": "(C)現行公司法無保證額度上限之明文規定",
        "choice_D": "(D)A公司已不得再為他人保證",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)現行公司法無保證額度上限之明文規定"
      },
      {
        "question": "公司法有關命令解散與裁定解散之規範，下列組合何者正確？①無論是命令解散或裁定解散，公司仍須經清算程序，其法人格始行消滅②公司設立登記後六個月尚未開始營業，且未辦妥延展登記者，主管機關得命令公司解散③公司經營有重大損害時，法院得據公司債權人之聲請，裁定公司解散④公司名稱經法院判決確定不得使用，公司於判決確定後三個月內尚未辦妥名稱變更登記者，主管機關得直接命令公司解散",
        "choices": "(A)①③\n(B)②④\n(C)①②\n(D)③④",
        "choice_A": "(A)①③",
        "choice_B": "(B)②④",
        "choice_C": "(C)①②",
        "choice_D": "(D)③④",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)①②"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司（下稱A公司）為非公開發行股票之公司，某政府機關為A公司之股東，持股比率約達4成，A公司欲選任23席董事、7席監察人。下列何一方案可行？",
        "choices": "(A)該政府機關推派9名自然人代表參選董事，3名自然人代表參選監察人\n(B)該政府機關自行參選董事，且另推派10名自然人代表參選董事\n(C)該政府機關推派10名自然人代表參選董事\n(D)該政府機關自行參選監察人，且另推派10名自然人代表參選董事",
        "choice_A": "(A)該政府機關推派9名自然人代表參選董事，3名自然人代表參選監察人",
        "choice_B": "(B)該政府機關自行參選董事，且另推派10名自然人代表參選董事",
        "choice_C": "(C)該政府機關推派10名自然人代表參選董事",
        "choice_D": "(D)該政府機關自行參選監察人，且另推派10名自然人代表參選董事",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)該政府機關推派10名自然人代表參選董事"
      },
      {
        "question": "依照我國公司法之規定，下列何種機關不會出現於有限公司？",
        "choices": "(A)董事\n(B)經理人\n(C)清算人\n(D)監察人",
        "choice_A": "(A)董事",
        "choice_B": "(B)經理人",
        "choice_C": "(C)清算人",
        "choice_D": "(D)監察人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)監察人"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙、丁及戊五位自然人共同出資設立A有限公司（下稱A公司），並選任甲及乙為董事，甲並擔任董事長。A 公司欲於新北市興建新廠房，甲所有之土地之落座地點正適合作為興建廠房之用，因此A公司欲向甲購買該筆土地，依主管機關見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)經全體股東授權後，得由甲為A公司之代表與其本人訂立買賣契約\n(B)甲有利益衝突，董事間又礙於情誼，不適合代表公司，故應由監察人代表A公司與甲訂立買賣契約\n(C)由全體股東之同意另推選有行為能力之股東代表A公司與甲訂立買賣契約\n(D)由乙代表A公司與甲訂立買賣契約",
        "choice_A": "(A)經全體股東授權後，得由甲為A公司之代表與其本人訂立買賣契約",
        "choice_B": "(B)甲有利益衝突，董事間又礙於情誼，不適合代表公司，故應由監察人代表A公司與甲訂立買賣契約",
        "choice_C": "(C)由全體股東之同意另推選有行為能力之股東代表A公司與甲訂立買賣契約",
        "choice_D": "(D)由乙代表A公司與甲訂立買賣契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)由乙代表A公司與甲訂立買賣契約"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司（下稱 A 公司）為公開發行股票之公司，主要業務為生產手機按鍵零件，但近年來因為智慧型手機盛行，故該公司連年虧損。甲為 A 公司之股東，在股東會中提出減資之臨時動議，並獲決議通過。依據公司法規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)該臨時動議違反股東會召集程序之規定，故該決議不成立\n(B)該臨時動議違反股東會召集程序之規定，故該決議得撤銷\n(C)該臨時動議違反股東會召集程序之規定，該決議無效\n(D)該臨時動議未違反股東會召集程序之規定",
        "choice_A": "(A)該臨時動議違反股東會召集程序之規定，故該決議不成立",
        "choice_B": "(B)該臨時動議違反股東會召集程序之規定，故該決議得撤銷",
        "choice_C": "(C)該臨時動議違反股東會召集程序之規定，該決議無效",
        "choice_D": "(D)該臨時動議未違反股東會召集程序之規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)該臨時動議違反股東會召集程序之規定，故該決議得撤銷"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司設有董事5人，董事長甲於配偶死亡後，便無心公司事務。乙、丙及丁三位董事提議解除甲之董事長職務，改由其他董事擔任，以書面請求甲召開董事會，甲拒絕召開，三位董事便自行召集董事會，開會時，甲刻意出席欲以主席身分杯葛議事，雙方上演全武行。依法律規定及實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)該次董事會主席應由乙、丙及丁互相推選之\n(B)非董事長者，無權召集董事會，此次董事會違法\n(C)三位董事已達過半席次，可逕行召集董事會，無須先請求董事長召集\n(D)三位董事自行召集前，未先經主管機關許可，並不合法",
        "choice_A": "(A)該次董事會主席應由乙、丙及丁互相推選之",
        "choice_B": "(B)非董事長者，無權召集董事會，此次董事會違法",
        "choice_C": "(C)三位董事已達過半席次，可逕行召集董事會，無須先請求董事長召集",
        "choice_D": "(D)三位董事自行召集前，未先經主管機關許可，並不合法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)該次董事會主席應由乙、丙及丁互相推選之"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司（下稱 A 公司）從未公開發行股票，其董事長甲因私自挪用公司資產，被法院判決有罪、處有期徒刑3年，甲因不服該判決而上訴，以致本案仍未確定。今甲從羈押中釋放出來，又再回任A公司董事長。股東乙持有A公司已發行股份總數百分之三之股份已有半年，因不滿現狀，於A公司受理股東提案期間內，以書面向公司提出下列股東常會議案，案由為：「公司負責人首重誠實信用，本公司現任董事長甲因私自挪用公司資產，業經法院判決有罪，繼續留任顯將嚴重影響本公司正常營運及股東權利，爰擬解任其董事職務，請予同意，謹提請討論。」A公司董事會應否將上述乙之提案列入股東會議案？",
        "choices": "(A)應該，乙之提案符合法律規定\n(B)不應該，乙之持股期間未達1年，不得提案\n(C)不應該，乙之提案未達300字\n(D)不應該，乙之提案非股東會所得決議者",
        "choice_A": "(A)應該，乙之提案符合法律規定",
        "choice_B": "(B)不應該，乙之持股期間未達1年，不得提案",
        "choice_C": "(C)不應該，乙之提案未達300字",
        "choice_D": "(D)不應該，乙之提案非股東會所得決議者",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)應該，乙之提案符合法律規定"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司經營不善，股東們對於董事會效能非常不滿意，打算召集股東臨時會改選董監。其中小股東甲為繼續1年以上持股1%的股東，乙為繼續6個月以上持股10%的股東，丙為繼續6個月以上持股 25%的股東，丁為繼續 3 個月以上持股 30%的股東，戊為公司監察人。下列關於股東會之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙得共同以書面記明提議事項及理由，請求董事會召集股東臨時會。若董事會15日內不為召集，則甲、乙得自行召集\n(B)乙、丙得共同以書面記明提議事項及理由，報請主管機關許可後，乙、丙可召集股東臨時會\n(C)丙、丁毋庸請求董事會同意及主管機關許可，得共同隨時自行召集股東臨時會\n(D)戊若未持有股份，則不得自行召集股東臨時會",
        "choice_A": "(A)甲、乙得共同以書面記明提議事項及理由，請求董事會召集股東臨時會。若董事會15日內不為召集，則甲、乙得自行召集",
        "choice_B": "(B)乙、丙得共同以書面記明提議事項及理由，報請主管機關許可後，乙、丙可召集股東臨時會",
        "choice_C": "(C)丙、丁毋庸請求董事會同意及主管機關許可，得共同隨時自行召集股東臨時會",
        "choice_D": "(D)戊若未持有股份，則不得自行召集股東臨時會",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙、丁毋庸請求董事會同意及主管機關許可，得共同隨時自行召集股東臨時會"
      },
      {
        "question": "甲為 A 公開發行股票之公司（下稱 A 公司）之董事，選任時持股 10,000 股，任期中再買進 10,000股，後將其持有 20,000 股全部設定質權。依實務見解，A 公司股東會中甲最多得行使表決權之股份數為何？",
        "choices": "(A)0股\n(B)5,000股\n(C)10,000股\n(D)15,000股",
        "choice_A": "(A)0股",
        "choice_B": "(B)5,000股",
        "choice_C": "(C)10,000股",
        "choice_D": "(D)15,000股",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)15,000股"
      },
      {
        "question": "A上市公司（下稱A公司）本年度股東常會之主要議案有三：（一）改選董監事，（二）與B公司之合併案，（三）購買股東甲所有之土地一筆。A公司之股東甲為本次董監改選之董事候選人，B公司持有A公司5%之股權，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲就議案（一）及議案（三）皆不得行使表決權，而B公司就議案（二）不得行使表決權\n(B)甲就議案（一）及議案（三）皆不得行使表決權，而B公司就議案（二）得行使表決權\n(C)甲僅就議案（三）不得行使表決權，而B公司就議案（二）不得行使表決權\n(D)甲僅就議案（三）不得行使表決權，而B公司就議案（二）得行使表決權",
        "choice_A": "(A)甲就議案（一）及議案（三）皆不得行使表決權，而B公司就議案（二）不得行使表決權",
        "choice_B": "(B)甲就議案（一）及議案（三）皆不得行使表決權，而B公司就議案（二）得行使表決權",
        "choice_C": "(C)甲僅就議案（三）不得行使表決權，而B公司就議案（二）不得行使表決權",
        "choice_D": "(D)甲僅就議案（三）不得行使表決權，而B公司就議案（二）得行使表決權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲僅就議案（三）不得行使表決權，而B公司就議案（二）得行使表決權"
      },
      {
        "question": "X股份有限公司設有九席董事，分別由A、B、C、D、E、F、G、H、I擔任，其中A、B、C為常務董事，A為董事長，B為副董事長。依公司法之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)A、B、C三位常務董事，由股東會選任之\n(B)B之副董事長職務，由常務董事會選任之\n(C)A請假無法行使董事長職權時，由B代理行使職權\n(D)常務董事會決議解任A之董事長職務後，A仍為公司董事",
        "choice_A": "(A)A、B、C三位常務董事，由股東會選任之",
        "choice_B": "(B)B之副董事長職務，由常務董事會選任之",
        "choice_C": "(C)A請假無法行使董事長職權時，由B代理行使職權",
        "choice_D": "(D)常務董事會決議解任A之董事長職務後，A仍為公司董事",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A、B、C三位常務董事，由股東會選任之"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司（下稱 A 公司）為非公開發行股票之公司，章程記載資本總額為新臺幣（下同）10億元，已發行9.9億元，為擴充廠房，需增資3億元。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A公司須將原章程記載之資本總額全數發行完畢後，始可變更章程\n(B)A公司得先變更章程提高資本額，再發行新股\n(C)為求時效，A公司可先增資3億元後，再補辦變更章程之程序，於完成修章程序後，始發生增資之效力\n(D)A公司所需之3億資金，必須一次募足，不得分次發行",
        "choice_A": "(A)A公司須將原章程記載之資本總額全數發行完畢後，始可變更章程",
        "choice_B": "(B)A公司得先變更章程提高資本額，再發行新股",
        "choice_C": "(C)為求時效，A公司可先增資3億元後，再補辦變更章程之程序，於完成修章程序後，始發生增資之效力",
        "choice_D": "(D)A公司所需之3億資金，必須一次募足，不得分次發行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)A公司得先變更章程提高資本額，再發行新股"
      },
      {
        "question": "A股份有限公司（下稱A公司）為B股份有限公司（下稱B公司）之控制公司，當B公司欲任命任何高階業務主管時，均事先徵得A公司之同意。去年A公司為其自身利益，間接使B公司為不利益之經營，但未於會計年度終了時為適當之補償，致 B 公司受有損害，但 A 公司未賠償 B 公司之損害。甲於 2 年前借給 B公司新臺幣 50 萬元，尚未獲得清償，屢屢函請 B 公司儘速對 A公司採取法律行動，未料B公司卻逕自聲明不會為此向A公司求償，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲無代位求償權，因A公司並未持有B公司已發行有表決權股份總數半數以上\n(B)甲對B公司之債權未超過新臺幣100萬元，不能代位求償\n(C)因B公司拋棄請求賠償權利，甲不能代位求償\n(D)甲得以自己名義行使B公司權利，請求A公司對B公司為給付",
        "choice_A": "(A)甲無代位求償權，因A公司並未持有B公司已發行有表決權股份總數半數以上",
        "choice_B": "(B)甲對B公司之債權未超過新臺幣100萬元，不能代位求償",
        "choice_C": "(C)因B公司拋棄請求賠償權利，甲不能代位求償",
        "choice_D": "(D)甲得以自己名義行使B公司權利，請求A公司對B公司為給付",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲得以自己名義行使B公司權利，請求A公司對B公司為給付"
      },
      {
        "question": "原保險契約與再保險契約皆另行於契約條款約定，原保險之被保險人得直接向再保險人請求保險金，而再保險人也得向原保險之要保人請求保險費。若原保險契約之原保險人失去清償能力，原被保險人得否直接向再保險人請求保險金？",
        "choices": "(A)可，原被保險人本來就是再保險契約保護之對象，該契約條款純屬多餘\n(B)可，原保險契約與再保險契約雖各自獨立，但由於契約條款已另行約定，故原被保險人例外得直接向再保險人請求保險金\n(C)否，原保險契約與再保險契約係各自獨立，該契約條款牴觸保險法第54條第1項之規定而無效\n(D)否，該契約條款牴觸保險法第54條之1之規定而無效",
        "choice_A": "(A)可，原被保險人本來就是再保險契約保護之對象，該契約條款純屬多餘",
        "choice_B": "(B)可，原保險契約與再保險契約雖各自獨立，但由於契約條款已另行約定，故原被保險人例外得直接向再保險人請求保險金",
        "choice_C": "(C)否，原保險契約與再保險契約係各自獨立，該契約條款牴觸保險法第54條第1項之規定而無效",
        "choice_D": "(D)否，該契約條款牴觸保險法第54條之1之規定而無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)可，原保險契約與再保險契約雖各自獨立，但由於契約條款已另行約定，故原被保險人例外得直接向再保險人請求保險金"
      },
      {
        "question": "下列關於危險增加之敘述，依保險法之規定，何者正確？",
        "choices": "(A)危險增加，若係因要保人之行為所致者，如保險人知悉後仍繼續收受保險費，不影響保險人終止契約之權利\n(B)危險增加，非由於要保人或被保險人之行為所致者，要保人或被保險人應於知悉後 5 日內通知保險人\n(C)危險增加，非由於要保人或被保險人之行為所致者，須達終止契約之程度，始負通知保險人之義務\n(D)危險增加，若係因防護保險人之利益者，即使該危險增加係因要保人之行為所導致，亦無需通知保險人",
        "choice_A": "(A)危險增加，若係因要保人之行為所致者，如保險人知悉後仍繼續收受保險費，不影響保險人終止契約之權利",
        "choice_B": "(B)危險增加，非由於要保人或被保險人之行為所致者，要保人或被保險人應於知悉後 5 日內通知保險人",
        "choice_C": "(C)危險增加，非由於要保人或被保險人之行為所致者，須達終止契約之程度，始負通知保險人之義務",
        "choice_D": "(D)危險增加，若係因防護保險人之利益者，即使該危險增加係因要保人之行為所導致，亦無需通知保險人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)危險增加，若係因防護保險人之利益者，即使該危險增加係因要保人之行為所導致，亦無需通知保險人"
      },
      {
        "question": "甲購新車一輛，向 A 保險公司投保汽車竊盜損失保險。投保後一星期該車遭竊，甲因急於出國，於向警察局完成報案手續後，旋即出國，3個月後返國，始通知保險公司，並申請理賠。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)因甲違反危險事故發生之通知義務，A保險公司無須理賠\n(B)甲雖違反危險事故發生之通知義務，A保險公司仍須理賠，但得對甲請求因遲延通知之損害賠償\n(C)因甲違反危險事故發生之通知義務，A保險公司得解除契約\n(D)A保險公司得解除契約，並請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)因甲違反危險事故發生之通知義務，A保險公司無須理賠",
        "choice_B": "(B)甲雖違反危險事故發生之通知義務，A保險公司仍須理賠，但得對甲請求因遲延通知之損害賠償",
        "choice_C": "(C)因甲違反危險事故發生之通知義務，A保險公司得解除契約",
        "choice_D": "(D)A保險公司得解除契約，並請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲雖違反危險事故發生之通知義務，A保險公司仍須理賠，但得對甲請求因遲延通知之損害賠償"
      },
      {
        "question": "下列關於保險代位之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)被保險人因保險人應負保險責任之損失發生，而對於第三人有損失賠償請求權者，保險人得於給付賠償金額後，代位行使被保險人對第三人之請求權；其所得請求之內容與數額，以被保險人對第三人得請求之內容與數額為限\n(B)保險人行使代位權時，不得對被保險人之配偶或未成年子女主張，但子女已成年者不在此限\n(C)保險人對第三人所得行使代位權之事由，不限於侵權行為損害賠償請求權\n(D)保險人不得對被保險人之家屬或受僱人行使代位權，但損失係由其故意或重大過失所引起者，不在此限",
        "choice_A": "(A)被保險人因保險人應負保險責任之損失發生，而對於第三人有損失賠償請求權者，保險人得於給付賠償金額後，代位行使被保險人對第三人之請求權；其所得請求之內容與數額，以被保險人對第三人得請求之內容與數額為限",
        "choice_B": "(B)保險人行使代位權時，不得對被保險人之配偶或未成年子女主張，但子女已成年者不在此限",
        "choice_C": "(C)保險人對第三人所得行使代位權之事由，不限於侵權行為損害賠償請求權",
        "choice_D": "(D)保險人不得對被保險人之家屬或受僱人行使代位權，但損失係由其故意或重大過失所引起者，不在此限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)保險人對第三人所得行使代位權之事由，不限於侵權行為損害賠償請求權"
      },
      {
        "question": "甲進口較新之二手車，其價值新臺幣（下同）一百萬元，再以不實行照及新車照片，向 A 保險公司投保保險金額三百萬元之新車車體險。投保後不及 2 個月，該車於高速公路行駛途中突然起火，全車燒燬。警方事故資料除揭露該車真正出廠年份外，交通事故鑑定單位也確認本件為意外失火所致。依保險法之規定，下列關於保險契約效力之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)本契約係因甲之詐欺而訂立，契約無效，保險公司無須理賠\n(B)本契約係因甲之詐欺而訂立之超額保險，保險公司行使契約解除權後，無須理賠\n(C)本件事故為意外所致，保險公司仍應就合理車價為理賠\n(D)本件事故之發生與虛報車價之間無因果關係，保險公司仍應就保險金額之全部為理賠",
        "choice_A": "(A)本契約係因甲之詐欺而訂立，契約無效，保險公司無須理賠",
        "choice_B": "(B)本契約係因甲之詐欺而訂立之超額保險，保險公司行使契約解除權後，無須理賠",
        "choice_C": "(C)本件事故為意外所致，保險公司仍應就合理車價為理賠",
        "choice_D": "(D)本件事故之發生與虛報車價之間無因果關係，保險公司仍應就保險金額之全部為理賠",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)本契約係因甲之詐欺而訂立之超額保險，保險公司行使契約解除權後，無須理賠"
      },
      {
        "question": "A公司於民國（下同）105年1月向B產物保險股份有限公司（下稱B公司）投保公共意外責任險。A公司廠房於105年5月失火，火勢延燒造成C公司廠房損失。C公司於105年10月起訴A公司，於 108年 10 月判決確定A公司應賠償 C公司之損失。因 A公司失火後即不再營業，亦無資產可供執行，C公司乃於110年9月依保險法第94條向B公司提起訴訟，請求保險理賠。試問：C公司對B公司之訴訟有無罹於時效？該時效應自何時起算？",
        "choices": "(A)依保險法第65條，應自保險得為請求之日（105年5月失火）起算二年，因此已經罹於時效\n(B)依保險法第90條被保險人受賠償之請求，亦即應自105年10月起算二年，因此已經罹於時效\n(C)應依被保險人侵權行為責任發生日起算二年，亦即應自 105 年 5 月失火起算二年，因此已經罹於時效\n(D)應自被保險人對第三人應負損失賠償責任確定時起算，亦即應自108年10月起算二年，因此尚未罹於時效",
        "choice_A": "(A)依保險法第65條，應自保險得為請求之日（105年5月失火）起算二年，因此已經罹於時效",
        "choice_B": "(B)依保險法第90條被保險人受賠償之請求，亦即應自105年10月起算二年，因此已經罹於時效",
        "choice_C": "(C)應依被保險人侵權行為責任發生日起算二年，亦即應自 105 年 5 月失火起算二年，因此已經罹於時效",
        "choice_D": "(D)應自被保險人對第三人應負損失賠償責任確定時起算，亦即應自108年10月起算二年，因此尚未罹於時效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)應自被保險人對第三人應負損失賠償責任確定時起算，亦即應自108年10月起算二年，因此尚未罹於時效"
      },
      {
        "question": "甲以自己為被保險人投保終身壽險，一年後因欠繳保險費，經保險人催告後仍未繳，契約停止效力。甲在停效後六個月內，向保險人申請復效。下列有關復效規定之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲申請恢復效力時，保險人不得請求甲提供可保證明\n(B)除保險契約另有約定外，甲須至保險人之營業所交付欠繳之保險費、利息及其他費用\n(C)甲依法交付保險費、利息及其他費用後，保險契約即刻恢復效力\n(D)保險人不得拒絕甲之申請恢復契約效力",
        "choice_A": "(A)甲申請恢復效力時，保險人不得請求甲提供可保證明",
        "choice_B": "(B)除保險契約另有約定外，甲須至保險人之營業所交付欠繳之保險費、利息及其他費用",
        "choice_C": "(C)甲依法交付保險費、利息及其他費用後，保險契約即刻恢復效力",
        "choice_D": "(D)保險人不得拒絕甲之申請恢復契約效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲依法交付保險費、利息及其他費用後，保險契約即刻恢復效力"
      },
      {
        "question": "下列有關保險業對利害關係人放款之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)保險業對利害關係人之放款應有十足擔保\n(B)保險業對利害關係人放款之擔保以不動產為限\n(C)保險業不得對利害關係人放款\n(D)保險業對利害關係人之放款皆應經董事會特別決議通過",
        "choice_A": "(A)保險業對利害關係人之放款應有十足擔保",
        "choice_B": "(B)保險業對利害關係人放款之擔保以不動產為限",
        "choice_C": "(C)保險業不得對利害關係人放款",
        "choice_D": "(D)保險業對利害關係人之放款皆應經董事會特別決議通過",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)保險業對利害關係人之放款應有十足擔保"
      },
      {
        "question": "關於傷害保險契約之保險金給付，下列何種情況，保險人得不負保險責任？",
        "choices": "(A)被保險人處理漁貨不慎遭刺傷而感染海洋弧菌後死亡\n(B)被保險人手術期間，因醫生過失導致被保險人死亡\n(C)被保險人於接受新冠疫苗注射後，因發生嚴重副作用致死\n(D)被保險人於契約訂約二年後故意自殺",
        "choice_A": "(A)被保險人處理漁貨不慎遭刺傷而感染海洋弧菌後死亡",
        "choice_B": "(B)被保險人手術期間，因醫生過失導致被保險人死亡",
        "choice_C": "(C)被保險人於接受新冠疫苗注射後，因發生嚴重副作用致死",
        "choice_D": "(D)被保險人於契約訂約二年後故意自殺",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)被保險人於契約訂約二年後故意自殺"
      },
      {
        "question": "A公司向B產物保險股份有限公司（下稱B公司）於投保工程保險後，因國際上發生重大事故，導致B公司安排再保險費超過原保險契約之保險費，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)因國際發生重大事故導致危險增加，雖非因要保人或被保險人之行為所致，但 B 公司仍得主張調高保險費\n(B)因國際發生重大事故導致危險增加，非因要保人或被保險人之行為所致者，A公司應於知悉後十日內通知保險人。如A公司違反通知義務時，B公司僅得請求損害賠償\n(C)國際上發生重大事故導致再保險費提高，如 B 公司欲請求增加保險費，應依實際狀況判斷有無情事變更原則之適用\n(D)國際發生重大事故導致再保險費提高，B公司僅得依保險法第60條第1項之規定向A公司主張終止契約",
        "choice_A": "(A)因國際發生重大事故導致危險增加，雖非因要保人或被保險人之行為所致，但 B 公司仍得主張調高保險費",
        "choice_B": "(B)因國際發生重大事故導致危險增加，非因要保人或被保險人之行為所致者，A公司應於知悉後十日內通知保險人。如A公司違反通知義務時，B公司僅得請求損害賠償",
        "choice_C": "(C)國際上發生重大事故導致再保險費提高，如 B 公司欲請求增加保險費，應依實際狀況判斷有無情事變更原則之適用",
        "choice_D": "(D)國際發生重大事故導致再保險費提高，B公司僅得依保險法第60條第1項之規定向A公司主張終止契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)國際上發生重大事故導致再保險費提高，如 B 公司欲請求增加保險費，應依實際狀況判斷有無情事變更原則之適用"
      },
      {
        "question": "票據上之權利，因時效或手續之欠缺，而歸於消滅時，執票人對於發票人或承兌人，於其實質上所得之利益之限度，仍得請求償還其利益，票據法第22條第4項定有明文。甲簽發即期支票，執票人乙之利益償還請求權之消滅時效期間，依最高法院見解，下列之計算方法，何者正確？",
        "choices": "(A)乙僅得自退票日起算3年內向甲請求\n(B)乙僅得自發票日起算3年內向甲請求\n(C)乙得自退票日起算15年內向甲請求\n(D)乙得自支票時效完成後15年內向甲請求",
        "choice_A": "(A)乙僅得自退票日起算3年內向甲請求",
        "choice_B": "(B)乙僅得自發票日起算3年內向甲請求",
        "choice_C": "(C)乙得自退票日起算15年內向甲請求",
        "choice_D": "(D)乙得自支票時效完成後15年內向甲請求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙得自支票時效完成後15年內向甲請求"
      },
      {
        "question": "甲因向乙借款，簽發無記名支票一紙作為擔保，但因其信用不良，故乙要求丙出面保證甲之債務，丙隨即在該支票背面簽名。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)丙應負票據背書人之責任\n(B)丙應負票據保證人之責任\n(C)丙應負票據背書人及保證人之責任\n(D)丙不負任何票據責任",
        "choice_A": "(A)丙應負票據背書人之責任",
        "choice_B": "(B)丙應負票據保證人之責任",
        "choice_C": "(C)丙應負票據背書人及保證人之責任",
        "choice_D": "(D)丙不負任何票據責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)丙應負票據背書人之責任"
      },
      {
        "question": "甲簽發匯票一張，金額新臺幣（下同）10 萬元予受款人乙，指定付款人為 A。乙又將該票據背書轉讓予丙，丙經乙同意後將該票據金額變造為20萬元，其後空白背書轉讓予丁，丁又再將票據交付轉讓予戊。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲為發票人，就該票據負最終責任，為20萬元\n(B)乙背書時之票據金額為10萬元，所應負之票據責任為10萬元\n(C)丁轉讓該票據時，票據金額為20萬元，丁之票據責任為20萬元\n(D)戊若行使追索權，得向丙請求20萬元",
        "choice_A": "(A)甲為發票人，就該票據負最終責任，為20萬元",
        "choice_B": "(B)乙背書時之票據金額為10萬元，所應負之票據責任為10萬元",
        "choice_C": "(C)丁轉讓該票據時，票據金額為20萬元，丁之票據責任為20萬元",
        "choice_D": "(D)戊若行使追索權，得向丙請求20萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)戊若行使追索權，得向丙請求20萬元"
      },
      {
        "question": "甲簽發一張面額新臺幣（下同）50 萬元之匯票交與受款人乙，在到期日之前該匯票被丙盜取，丙偽刻乙之印章而偽造乙之背書後，將該匯票以50萬元之代價讓與丁，丁如不獲付款時，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲無須對丁負責\n(B)因被背書人丁以相當之對價善意取得該票據，甲仍須負票據責任\n(C)丙非票據之權利人，其偽造之背書不生效力，甲無須負票據責任\n(D)乙之印章蓋在票據上，故須負票據責任",
        "choice_A": "(A)甲無須對丁負責",
        "choice_B": "(B)因被背書人丁以相當之對價善意取得該票據，甲仍須負票據責任",
        "choice_C": "(C)丙非票據之權利人，其偽造之背書不生效力，甲無須負票據責任",
        "choice_D": "(D)乙之印章蓋在票據上，故須負票據責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)因被背書人丁以相當之對價善意取得該票據，甲仍須負票據責任"
      },
      {
        "question": "甲持有匯票一紙，到期日為民國（下同）102年6月5日，甲最遲應於下列何日期向付款人提示請求付款，始得保有對前手之追索權？",
        "choices": "(A)102年6月6日\n(B)102年6月7日\n(C)102年6月8日\n(D)102年6月9日",
        "choice_A": "(A)102年6月6日",
        "choice_B": "(B)102年6月7日",
        "choice_C": "(C)102年6月8日",
        "choice_D": "(D)102年6月9日",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)102年6月7日"
      },
      {
        "question": "甲簽發發票日為民國 101 年 7 月 1 日，面額新臺幣 10 萬元之支票一張交付受款人乙，乙背書交付丙，丙背書交付丁，丁塗銷乙之背書後將支票背書交付戊。如戊依票據法之規定向付款銀行遵期為付款提示被拒絕、取得退票理由單後對乙、丙、丁追索，並於民國102年6月30日請求甲付款。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲與乙均應負票據責任\n(B)丙與丁均應負票據責任\n(C)甲與丁均應負票據責任\n(D)甲、乙、丙、丁均應負票據責任",
        "choice_A": "(A)甲與乙均應負票據責任",
        "choice_B": "(B)丙與丁均應負票據責任",
        "choice_C": "(C)甲與丁均應負票據責任",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙、丁均應負票據責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲與丁均應負票據責任"
      },
      {
        "question": "甲於民國（下同）109 年 5 月 1 日簽發以同日為發票日之記名支票予乙，發票地與付款地均在臺北市，乙於翌日背書轉讓予丙，丙於同年5月10日提示付款，遭付款人退票拒付，之後丙未有其他作為，而於同年5月15日向甲、乙行使追索權，對於追索權行使，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙喪失對乙之追索權\n(B)丙未喪失對甲之追索權\n(C)丙行使追索權時，縱無約定，亦得請求自發票日起之利息\n(D)丙行使追索權時，得請求追索之必要費用",
        "choice_A": "(A)丙喪失對乙之追索權",
        "choice_B": "(B)丙未喪失對甲之追索權",
        "choice_C": "(C)丙行使追索權時，縱無約定，亦得請求自發票日起之利息",
        "choice_D": "(D)丙行使追索權時，得請求追索之必要費用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙行使追索權時，縱無約定，亦得請求自發票日起之利息"
      },
      {
        "question": "住所設於臺北市之甲於民國109年12月1日簽發以同日為發票日之記名支票一紙，交付予住所地設於高雄市之乙，付款地為臺南市，付款人為 A 銀行，金額為新臺幣 100 萬元整，甲匆忙間漏未記載發票地，該支票之發票地為何？",
        "choices": "(A)臺北市\n(B)高雄市\n(C)臺南市\n(D)未記載發票地，該支票無效",
        "choice_A": "(A)臺北市",
        "choice_B": "(B)高雄市",
        "choice_C": "(C)臺南市",
        "choice_D": "(D)未記載發票地，該支票無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)臺北市"
      },
      {
        "question": "甲簽發一張支票與乙，並由付款銀行A保付，乙之後將本張支票背書轉讓與丙。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)本張支票僅由A負票據責任\n(B)本張支票僅由A、甲負票據責任\n(C)本張支票由A、甲、乙負票據責任\n(D)丙應遵守法定提示期間，方得行使票據權利",
        "choice_A": "(A)本張支票僅由A負票據責任",
        "choice_B": "(B)本張支票僅由A、甲負票據責任",
        "choice_C": "(C)本張支票由A、甲、乙負票據責任",
        "choice_D": "(D)丙應遵守法定提示期間，方得行使票據權利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)本張支票僅由A負票據責任"
      },
      {
        "question": "甲簽發支票一紙交付受款人乙，其後乙於票據背面記載「禁止背書轉讓」並於其旁簽名，背書交付給丙，丙再背書轉讓給丁。丁依法定付款提示期限向付款銀行提示不獲付款，丁行使追索權時，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)丁可向甲、乙、丙行使追索權\n(B)丁可向甲、乙行使追索權\n(C)丁可向甲、丙行使追索權\n(D)丁僅可向甲行使追索權",
        "choice_A": "(A)丁可向甲、乙、丙行使追索權",
        "choice_B": "(B)丁可向甲、乙行使追索權",
        "choice_C": "(C)丁可向甲、丙行使追索權",
        "choice_D": "(D)丁僅可向甲行使追索權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丁可向甲、丙行使追索權"
      },
      {
        "question": "近日國際股市異常波動，連帶使得業績甚佳的A上市公司（下稱A公司）的股價亦逐步下跌。A公司想要藉由庫藏股的實施，買回公司股份，進而維持公司信用。下列對於此一作法可行性的說明，何者正確？",
        "choices": "(A)可行，但應先經過董事會的特別決議，並於最近一次之股東會報告\n(B)可行，但其買回股份之數量比例不得超過A公司已發行股份總數3%\n(C)不可行，除非庫藏股實施的目的改為「為轉讓股份予員工而買回股份」\n(D)不可行，因基於此一目的所為股份之買回，屬於證券交易法所禁止的連續交易行為",
        "choice_A": "(A)可行，但應先經過董事會的特別決議，並於最近一次之股東會報告",
        "choice_B": "(B)可行，但其買回股份之數量比例不得超過A公司已發行股份總數3%",
        "choice_C": "(C)不可行，除非庫藏股實施的目的改為「為轉讓股份予員工而買回股份」",
        "choice_D": "(D)不可行，因基於此一目的所為股份之買回，屬於證券交易法所禁止的連續交易行為",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)可行，但應先經過董事會的特別決議，並於最近一次之股東會報告"
      },
      {
        "question": "A 上市公司依章程規定設有五名獨立董事，並設置審計委員會。其中一名獨立董事甲於任期中因健康因素請辭，在 A 上市公司尚未補選獨立董事前，若其擬就委任簽證會計師事項為決定者，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)應直接經由全體董事三分之二以上同意之決議為之\n(B)應先經審計委員會至少三名獨立董事之同意後，再經董事會決議為之\n(C)得先經審計委員會至少二名獨立董事之同意後，再經董事會決議為之\n(D)得直接經由全體獨立董事三分之二以上同意之決議為之",
        "choice_A": "(A)應直接經由全體董事三分之二以上同意之決議為之",
        "choice_B": "(B)應先經審計委員會至少三名獨立董事之同意後，再經董事會決議為之",
        "choice_C": "(C)得先經審計委員會至少二名獨立董事之同意後，再經董事會決議為之",
        "choice_D": "(D)得直接經由全體獨立董事三分之二以上同意之決議為之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)得先經審計委員會至少二名獨立董事之同意後，再經董事會決議為之"
      },
      {
        "question": "A公司為一家從事主機板製造的上櫃公司，該公司設有甲、乙、丙3名獨立董事。近期，甲、乙、丙3 人同時辭去獨立董事之職務，則 A 公司依法應自事實發生之日起至遲幾日內，召開股東臨時會補選之？",
        "choices": "(A)30日\n(B)50日\n(C)60日\n(D)90日",
        "choice_A": "(A)30日",
        "choice_B": "(B)50日",
        "choice_C": "(C)60日",
        "choice_D": "(D)90日",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)60日"
      },
      {
        "question": "A公司為一家公開發行股票之公司，該公司設有五名董事。最近，A公司召開股東會改選董事及監察人。依證券交易法之規定及司法實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)具控制與從屬關係之B公司與C公司皆為A公司之法人股東，除經主管機關核准者外，不得由B公司之代表人當選A公司之董事且C公司之代表人當選A公司之監察人\n(B)A公司除經主管機關核准者外，監察人間應至少一席以上，不得具有配偶或二親等以內之親屬關係\n(C)A公司之董事間皆不得具有配偶或二親等以內之親屬關係\n(D) A 公司監察人與董事間皆為二親等以內親屬，則監察人中所得選票代表選舉權較低者，其當選失其效力",
        "choice_A": "(A)具控制與從屬關係之B公司與C公司皆為A公司之法人股東，除經主管機關核准者外，不得由B公司之代表人當選A公司之董事且C公司之代表人當選A公司之監察人",
        "choice_B": "(B)A公司除經主管機關核准者外，監察人間應至少一席以上，不得具有配偶或二親等以內之親屬關係",
        "choice_C": "(C)A公司之董事間皆不得具有配偶或二親等以內之親屬關係",
        "choice_D": "(D) A 公司監察人與董事間皆為二親等以內親屬，則監察人中所得選票代表選舉權較低者，其當選失其效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A公司之董事間皆不得具有配偶或二親等以內之親屬關係"
      },
      {
        "question": "A上櫃公司（下稱A公司）擬於6月15日召開本年度股東常會，本次會議並將選舉董事。截至本次股東會之股票停止過戶日，法人股東B持有A公司普通股之表決權數已達A公司已發行股份總表決權數之3.3%，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A公司得委由主管機關核准之股務代理機構，擔任A公司股東之受託代理人，代理股東出席本次股東會\n(B)只要是A公司之股東，均可委託信託事業擔任A公司股東委託書之徵求人\n(C)股東B得以自行書寫之委託書取代A公司印發之委託書用紙，委託他人代理出席，並行使表決權\n(D)自然人甲得僅受股東B一人之委託，代理股東B出席本次股東會，行使B全部之表決權",
        "choice_A": "(A)A公司得委由主管機關核准之股務代理機構，擔任A公司股東之受託代理人，代理股東出席本次股東會",
        "choice_B": "(B)只要是A公司之股東，均可委託信託事業擔任A公司股東委託書之徵求人",
        "choice_C": "(C)股東B得以自行書寫之委託書取代A公司印發之委託書用紙，委託他人代理出席，並行使表決權",
        "choice_D": "(D)自然人甲得僅受股東B一人之委託，代理股東B出席本次股東會，行使B全部之表決權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)自然人甲得僅受股東B一人之委託，代理股東B出席本次股東會，行使B全部之表決權"
      },
      {
        "question": "A公司已持有B上櫃公司（下稱B公司）有表決權股份超過50%，今A公司計畫繼續加碼買進B公司股份達到90%，之後即可與B公司進行簡易合併，若A公司不想在櫃檯買賣市場慢慢買進B公司股票，而擬以公開收購方式為之，則對A公司擬進行之公開收購，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A公司應向主管機關提出具有履行支付收購對價能力之證明後，始得為之\n(B)A公司不須向證券主管機關申報，即得為之\n(C)A公司不得採用公開收購方式來買進B公司股票\n(D)A公司身為B公司之控制股東，則其未取得B公司股東會同意之前，不得採用公開收購方式來買進B公司股票",
        "choice_A": "(A)A公司應向主管機關提出具有履行支付收購對價能力之證明後，始得為之",
        "choice_B": "(B)A公司不須向證券主管機關申報，即得為之",
        "choice_C": "(C)A公司不得採用公開收購方式來買進B公司股票",
        "choice_D": "(D)A公司身為B公司之控制股東，則其未取得B公司股東會同意之前，不得採用公開收購方式來買進B公司股票",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)A公司不須向證券主管機關申報，即得為之"
      },
      {
        "question": "A上市食品公司決定私募新股，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)須經公司股東會已發行股份總數過半數股東之出席，出席股東表決權三分之二以上之同意，始得為之\n(B)不限於向金融機構私募，但均有應募人數限制\n(C)應依證券交易法第22條規定申報生效後為之\n(D)依法決議後，可於2年內分次辦理",
        "choice_A": "(A)須經公司股東會已發行股份總數過半數股東之出席，出席股東表決權三分之二以上之同意，始得為之",
        "choice_B": "(B)不限於向金融機構私募，但均有應募人數限制",
        "choice_C": "(C)應依證券交易法第22條規定申報生效後為之",
        "choice_D": "(D)依法決議後，可於2年內分次辦理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)須經公司股東會已發行股份總數過半數股東之出席，出席股東表決權三分之二以上之同意，始得為之"
      },
      {
        "question": "甲是剛踏入社會的新鮮人，想將部分積蓄拿來投資上市有價證券，下列有關國內證券市場相關法制之敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)政府發行之債券，其上市由主管機關以命令行之，不適用證券交易法有關上市之規定\n(B)上市有價證券之買賣，應於證券交易所開設之有價證券集中交易市場為之。但基於法律規定所生之效力，不能經由有價證券集中交易市場之買賣而取得或喪失證券所有權者，不在此限\n(C)上市有價證券之買賣，應於證券交易所開設之有價證券集中交易市場為之。但政府所發行債券之買賣，不在此限\n(D)上市有價證券之買賣，應於證券交易所開設之有價證券集中交易市場為之。但私人間之直接讓受，其數量不超過該證券1個成交單位，且前後兩次之讓受行為相隔不少於6個月者，不在此限",
        "choice_A": "(A)政府發行之債券，其上市由主管機關以命令行之，不適用證券交易法有關上市之規定",
        "choice_B": "(B)上市有價證券之買賣，應於證券交易所開設之有價證券集中交易市場為之。但基於法律規定所生之效力，不能經由有價證券集中交易市場之買賣而取得或喪失證券所有權者，不在此限",
        "choice_C": "(C)上市有價證券之買賣，應於證券交易所開設之有價證券集中交易市場為之。但政府所發行債券之買賣，不在此限",
        "choice_D": "(D)上市有價證券之買賣，應於證券交易所開設之有價證券集中交易市場為之。但私人間之直接讓受，其數量不超過該證券1個成交單位，且前後兩次之讓受行為相隔不少於6個月者，不在此限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)上市有價證券之買賣，應於證券交易所開設之有價證券集中交易市場為之。但私人間之直接讓受，其數量不超過該證券1個成交單位，且前後兩次之讓受行為相隔不少於6個月者，不在此限"
      },
      {
        "question": "X 公司是一家上市電子公司，今 X 公司欲透過發行有價證券之方式，籌措公司所需之資金，故與 Y證券公司簽訂有價證券承銷契約。契約中載明於承銷期間屆滿後，對於約定承銷之有價證券，若未能全數銷售者，其賸餘數額之有價證券，應由 Y 證券公司自行認購之。依證券交易法之規定，此種有價證券承銷方式稱為：",
        "choices": "(A)包銷\n(B)直銷\n(C)代銷\n(D)分銷",
        "choice_A": "(A)包銷",
        "choice_B": "(B)直銷",
        "choice_C": "(C)代銷",
        "choice_D": "(D)分銷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)包銷"
      },
      {
        "question": "A上櫃公司（下稱A公司）董事長甲於取得A公司股票後6個月內再行賣出，因而獲得利益共計新臺幣（下同）150萬元，依證券交易法之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A公司應請求甲將該150萬元利益歸於公司，無須經股東會決議\n(B)主管機關得處甲24萬元以上480萬元以下之罰鍰\n(C)甲短線交易之獲利行為已構成證券交易法上之刑事犯罪\n(D)A公司非上市公司，故甲無須負任何責任",
        "choice_A": "(A)A公司應請求甲將該150萬元利益歸於公司，無須經股東會決議",
        "choice_B": "(B)主管機關得處甲24萬元以上480萬元以下之罰鍰",
        "choice_C": "(C)甲短線交易之獲利行為已構成證券交易法上之刑事犯罪",
        "choice_D": "(D)A公司非上市公司，故甲無須負任何責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A公司應請求甲將該150萬元利益歸於公司，無須經股東會決議"
      },
      {
        "question": "甲在X法院起訴請求乙給付新臺幣（下同）800萬元，獲勝訴判決並宣告供擔保後得假執行。乙提起上訴；甲依假執行判決供擔保，就乙在X法院轄區之丙銀行A存款（50萬元）及在Y法院轄區之B房地（價值700萬元）聲請強制執行。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲向X法院聲請執行乙之A存款及B房地時，X法院就A存款得扣押、換價，就B房地得查封、拍賣\n(B)甲向 Y 法院聲請執行乙之 A 存款及 B 房地時，Y 法院就 B 房地得查封、拍賣，就 A 存款應囑託X法院扣押、換價\n(C)判決確定前，執行法院就A存款及B房地僅得實施扣押及換價。換價後應提存案款\n(D)判決確定前，執行法院僅得扣押A存款及查封B房地，不能實施換價",
        "choice_A": "(A)甲向X法院聲請執行乙之A存款及B房地時，X法院就A存款得扣押、換價，就B房地得查封、拍賣",
        "choice_B": "(B)甲向 Y 法院聲請執行乙之 A 存款及 B 房地時，Y 法院就 B 房地得查封、拍賣，就 A 存款應囑託X法院扣押、換價",
        "choice_C": "(C)判決確定前，執行法院就A存款及B房地僅得實施扣押及換價。換價後應提存案款",
        "choice_D": "(D)判決確定前，執行法院僅得扣押A存款及查封B房地，不能實施換價",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲向 Y 法院聲請執行乙之 A 存款及 B 房地時，Y 法院就 B 房地得查封、拍賣，就 A 存款應囑託X法院扣押、換價"
      },
      {
        "question": "甲以命乙給付金錢之確定判決為執行名義，主張未辦保存登記之 A 屋為乙所有，聲請執行法院對該屋強制執行，但未提出A屋之產權證明。經執行法院查封A屋後，丙提出買賣契約及匯款證明，主張丙於甲聲請強制執行前已取得A屋之事實上處分權。執行法院續為下列處置，何者正確？",
        "choices": "(A)命甲10日內陳報乙之其他財產，如逾期即駁回強制執行之聲請\n(B)諭知甲，經其同意後，撤銷對A屋之查封\n(C)依職權延緩執行，等待丙提第三人異議之訴釐清A屋權利歸屬\n(D)通知乙、丙到場對質，並命甲、乙辯論，調查A屋權利歸屬後，據以處置",
        "choice_A": "(A)命甲10日內陳報乙之其他財產，如逾期即駁回強制執行之聲請",
        "choice_B": "(B)諭知甲，經其同意後，撤銷對A屋之查封",
        "choice_C": "(C)依職權延緩執行，等待丙提第三人異議之訴釐清A屋權利歸屬",
        "choice_D": "(D)通知乙、丙到場對質，並命甲、乙辯論，調查A屋權利歸屬後，據以處置",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)諭知甲，經其同意後，撤銷對A屋之查封"
      },
      {
        "question": "執行法院拍賣已查封之A車時，已預定拍賣之底價為新臺幣（下同）50萬元。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)應買人出價為49萬元時，應不予拍定\n(B)未拍定時，得依50萬元作價由執行債權人承受\n(C)拍賣無人應買，執行債權人亦不願承受時，應撤銷該動產之查封\n(D)未拍定，執行債權人亦不願承受時，應撤銷該動產之拍賣",
        "choice_A": "(A)應買人出價為49萬元時，應不予拍定",
        "choice_B": "(B)未拍定時，得依50萬元作價由執行債權人承受",
        "choice_C": "(C)拍賣無人應買，執行債權人亦不願承受時，應撤銷該動產之查封",
        "choice_D": "(D)未拍定，執行債權人亦不願承受時，應撤銷該動產之拍賣",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)未拍定，執行債權人亦不願承受時，應撤銷該動產之拍賣"
      },
      {
        "question": "債務人乙以其所有之 A 地為債權人甲設定抵押權後，將該地出租予第三人丙。嗣甲執拍賣抵押物 A地之裁定為執行名義，聲請強制執行。執行法院以「A地現由丙占有使用，拍定後不點交」之拍賣條件進行拍賣，由丁拍定。丁在繳納尾款前，以其取得內容記載乙、丙坦承上開租賃關係確為通謀虛偽之切結書為由，主張前揭拍賣條件應變更為「拍定後點交」，向執行法院聲明異議。假設上開切結書內容為真正，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)上開拍賣程序業因拍定而終結，丁聲明異議為不合法，應駁回其異議\n(B)執行法院應撤銷原先之拍定，重為拍賣\n(C)執行法院應依丁之異議，更正上開拍賣條件，並將A地點交予丁\n(D)A地既以「拍定後不點交」為拍賣條件，丁於拍定後即不得再為相反主張，執行法院應駁回其異議",
        "choice_A": "(A)上開拍賣程序業因拍定而終結，丁聲明異議為不合法，應駁回其異議",
        "choice_B": "(B)執行法院應撤銷原先之拍定，重為拍賣",
        "choice_C": "(C)執行法院應依丁之異議，更正上開拍賣條件，並將A地點交予丁",
        "choice_D": "(D)A地既以「拍定後不點交」為拍賣條件，丁於拍定後即不得再為相反主張，執行法院應駁回其異議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A地既以「拍定後不點交」為拍賣條件，丁於拍定後即不得再為相反主張，執行法院應駁回其異議"
      },
      {
        "question": "關於金錢請求權之強制執行所應適用（準用）之程序，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)債權人甲聲請執行債務人乙所有之A股份有限公司實體股票，應依對於動產之執行程序辦理\n(B)債權人甲聲請執行債務人乙於 A 有限公司之出資，應準用債務人對於第三人之金錢債權執行程序辦理\n(C)債權人甲聲請執行債務人乙航空公司之飛機（屬民用航空法所定航空器），應準用動產之執行程序辦理\n(D)債權人甲聲請執行債務人乙之礦業權，應準用不動產之執行程序辦理",
        "choice_A": "(A)債權人甲聲請執行債務人乙所有之A股份有限公司實體股票，應依對於動產之執行程序辦理",
        "choice_B": "(B)債權人甲聲請執行債務人乙於 A 有限公司之出資，應準用債務人對於第三人之金錢債權執行程序辦理",
        "choice_C": "(C)債權人甲聲請執行債務人乙航空公司之飛機（屬民用航空法所定航空器），應準用動產之執行程序辦理",
        "choice_D": "(D)債權人甲聲請執行債務人乙之礦業權，應準用不動產之執行程序辦理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)債權人甲聲請執行債務人乙航空公司之飛機（屬民用航空法所定航空器），應準用動產之執行程序辦理"
      },
      {
        "question": "甲執命乙給付甲新臺幣 1,500 萬元本息之確定判決為執行名義，聲請就乙所有之 A 耕地及其上農舍為強制執行，下列何者非執行法院得實施之執行方法？",
        "choices": "(A)以投標之方法拍賣\n(B)命令讓與\n(C)強制管理\n(D)拍賣併強制管理",
        "choice_A": "(A)以投標之方法拍賣",
        "choice_B": "(B)命令讓與",
        "choice_C": "(C)強制管理",
        "choice_D": "(D)拍賣併強制管理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)命令讓與"
      },
      {
        "question": "關於探視子女之強制執行事件，執行名義內容為「債權人甲於每月第一週、第三週週五下午 5 時起至週日下午5時止，得親自或委託親人前往子女丙所在處所接丙外出，並由甲照顧至週日下午5時」。若債務人乙於上開履行期屆至時，將丙安置於丁經營之民間托育設施內。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丁係乙之使用人，為上開執行名義之效力所及，執行法院應依甲之聲請逕對丁為強制執行\n(B)探視子女事件係屬不可代替行為請求權之執行，執行法院得通知有關機關為適當之協助，是丁有配合義務\n(C)若丁拒絕配合執行，執行法院應退出丁經營之民間托育設施，不得繼續執行\n(D)丁並非執行名義效力所及之人，且乙已將丙安置在丁處所，甲僅能另行對丁取得執行名義，執行法院應駁回甲之強制執行聲請",
        "choice_A": "(A)丁係乙之使用人，為上開執行名義之效力所及，執行法院應依甲之聲請逕對丁為強制執行",
        "choice_B": "(B)探視子女事件係屬不可代替行為請求權之執行，執行法院得通知有關機關為適當之協助，是丁有配合義務",
        "choice_C": "(C)若丁拒絕配合執行，執行法院應退出丁經營之民間托育設施，不得繼續執行",
        "choice_D": "(D)丁並非執行名義效力所及之人，且乙已將丙安置在丁處所，甲僅能另行對丁取得執行名義，執行法院應駁回甲之強制執行聲請",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)若丁拒絕配合執行，執行法院應退出丁經營之民間托育設施，不得繼續執行"
      },
      {
        "question": "就下列事項所取得之確定判決，何者須向法院聲請強制執行始得實現權利？",
        "choices": "(A)命債務人乙將A地所有權移轉登記予債權人甲\n(B)命債務人乙就A地以價金新臺幣350萬元之同一條件與債權人甲訂立買賣契約\n(C)命債務人乙在某報刊登啟事向債權人甲道歉\n(D)命債務人乙協同債權人甲向監理機關辦理B車過戶登記",
        "choice_A": "(A)命債務人乙將A地所有權移轉登記予債權人甲",
        "choice_B": "(B)命債務人乙就A地以價金新臺幣350萬元之同一條件與債權人甲訂立買賣契約",
        "choice_C": "(C)命債務人乙在某報刊登啟事向債權人甲道歉",
        "choice_D": "(D)命債務人乙協同債權人甲向監理機關辦理B車過戶登記",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)命債務人乙在某報刊登啟事向債權人甲道歉"
      },
      {
        "question": "債務人乙所有之財產，已經金錢債權人甲聲請為終局執行中，乙之另一債權人丙對同一財產復聲請假扣押執行。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)基於甲終局執行之優先性，即不應再准許丙之假扣押執行\n(B)因於甲終局執行終結前，甲仍有可能撤回執行，故應附條件准許丙於甲撤回執行時，得為假扣押執行\n(C)基於平等主義之原則，仍應准許丙之假扣押執行，同受清償分配\n(D)應視丙之假扣押執行為參與分配，以其應受分配金額予以提存",
        "choice_A": "(A)基於甲終局執行之優先性，即不應再准許丙之假扣押執行",
        "choice_B": "(B)因於甲終局執行終結前，甲仍有可能撤回執行，故應附條件准許丙於甲撤回執行時，得為假扣押執行",
        "choice_C": "(C)基於平等主義之原則，仍應准許丙之假扣押執行，同受清償分配",
        "choice_D": "(D)應視丙之假扣押執行為參與分配，以其應受分配金額予以提存",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)應視丙之假扣押執行為參與分配，以其應受分配金額予以提存"
      },
      {
        "question": "債權人甲持假扣押裁定為執行名義，聲請強制執行債務人乙所有未辦保存登記之 A 建物，經執行法院實施查封後，債權人丙復持命乙拆除 A 建物返還其基地之確定判決為執行名義，聲請強制執行，執行法院應否准許丙之聲請？",
        "choices": "(A)不應准許，因先後執行程序不得並存，應以執行時間之先後定其優劣\n(B)不應准許，因先後執行程序發生競合，後執行應於排除前執行效果後始得執行\n(C)應予准許，因保全執行之效力，並未排除法院之強制執行\n(D)應予准許，因先後執行債權人所執行之權利不同",
        "choice_A": "(A)不應准許，因先後執行程序不得並存，應以執行時間之先後定其優劣",
        "choice_B": "(B)不應准許，因先後執行程序發生競合，後執行應於排除前執行效果後始得執行",
        "choice_C": "(C)應予准許，因保全執行之效力，並未排除法院之強制執行",
        "choice_D": "(D)應予准許，因先後執行債權人所執行之權利不同",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)應予准許，因保全執行之效力，並未排除法院之強制執行"
      },
      {
        "question": "is the term used to describe the tort of making a false statement of fact that injures someone’sreputation.",
        "choices": "(A)Misrepresentation\n(B)Adulation\n(C)Disparagement\n(D)Defamation",
        "choice_A": "(A)Misrepresentation",
        "choice_B": "(B)Adulation",
        "choice_C": "(C)Disparagement",
        "choice_D": "(D)Defamation",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)Defamation"
      },
      {
        "question": "Whileacrimesuchasmurderorshopliftingisawrongcommittedagainstsociety,atortisa committedagainstanindividual.",
        "choices": "(A)privatewrong\n(B)civilwrong\n(C)publicwrong\n(D)contradictwrong",
        "choice_A": "(A)privatewrong",
        "choice_B": "(B)civilwrong",
        "choice_C": "(C)publicwrong",
        "choice_D": "(D)contradictwrong",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)civilwrong"
      },
      {
        "question": "Rachelisa babysitter.SheleftMichael,atwo-year-old boy,at home aloneand sneaked outto goshopping.After30minutes,Michaelputaforkintoanelectricplugandwasseriouslyinjured.Rachelwasnegligentforbreachingof .",
        "choices": "(A)careofduty\n(B)dutyofcare\n(C)dutyofnotification\n(D)watchingofobligation",
        "choice_A": "(A)careofduty",
        "choice_B": "(B)dutyofcare",
        "choice_C": "(C)dutyofnotification",
        "choice_D": "(D)watchingofobligation",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)dutyofcare"
      },
      {
        "question": "According to the Restatement (Second) of Contracts, a natural personwho manifests assent to a transactionhasfulllegalcapacitytoincurcontractualdutiestherebyunlessheisunderguardianship,aninfant,mentallyillordefective,or .",
        "choices": "(A)intoxicated\n(B)unconscious\n(C)delirious\n(D)disoriented",
        "choice_A": "(A)intoxicated",
        "choice_B": "(B)unconscious",
        "choice_C": "(C)delirious",
        "choice_D": "(D)disoriented",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)intoxicated"
      },
      {
        "question": "ABCCo.planstoarrangeforaninitialpublicoffering(“IPO”)ofitsshares,anditunderstandsthatitneedstofileitsIPOwithacompetentauthority.WhichauthorityshouldABCCo.submitthisfiling?",
        "choices": "(A)MinistryofEconomicAffairs\n(B)TaiwanStockExchange\n(C)TaipeiExchange\n(D)FinancialSupervisoryCommission",
        "choice_A": "(A)MinistryofEconomicAffairs",
        "choice_B": "(B)TaiwanStockExchange",
        "choice_C": "(C)TaipeiExchange",
        "choice_D": "(D)FinancialSupervisoryCommission",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)FinancialSupervisoryCommission"
      },
      {
        "question": "ABCCo. is a Taiwanese public companywhose stockis listedon TaiwanStockExchange. It plans to raisecapital by cash offering of new shares. In handling this new share issuance project, which of the followingpartiesisNOTthepartythatABCCo.shallreservethenewlyissuedsharesfor?",
        "choices": "(A)ABCCo.’sexistingshareholders\n(B)ABCCo.’semployees\n(C)ABCCo.’sdirectors\n(D)Publicinvestors",
        "choice_A": "(A)ABCCo.’sexistingshareholders",
        "choice_B": "(B)ABCCo.’semployees",
        "choice_C": "(C)ABCCo.’sdirectors",
        "choice_D": "(D)Publicinvestors",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)ABCCo.’sdirectors"
      },
      {
        "question": "prescribesthatallevidenceobtaineddirectlybyillegalsearchesandseizuresshallbeexcludedandisinadmissibleattrial.",
        "choices": "(A)Exclusionaryrule\n(B)Fruitofpoisonoustreedoctrine\n(C)Equalprotectionprinciple\n(D)Proportionality",
        "choice_A": "(A)Exclusionaryrule",
        "choice_B": "(B)Fruitofpoisonoustreedoctrine",
        "choice_C": "(C)Equalprotectionprinciple",
        "choice_D": "(D)Proportionality",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)Exclusionaryrule"
      },
      {
        "question": "According to Article 156(2) of the Code of Criminal Procedure, a conviction cannot be solely based onthe oftheaccused.",
        "choices": "(A)confession\n(B)allegation\n(C)objection\n(D)accusation",
        "choice_A": "(A)confession",
        "choice_B": "(B)allegation",
        "choice_C": "(C)objection",
        "choice_D": "(D)accusation",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)confession"
      },
      {
        "question": "“ ” refers to evidence that is applied to the principal fact, indirectly, or through the medium of otherfacts, by establishing certain circumstances or minor facts, already described as evidentiary. Which of thefollowingissuitablefortheblankinthesentence?",
        "choices": "(A)Directevidence\n(B)Circumstantialevidence\n(C)Characterevidence\n(D)Exculpatoryevidence",
        "choice_A": "(A)Directevidence",
        "choice_B": "(B)Circumstantialevidence",
        "choice_C": "(C)Characterevidence",
        "choice_D": "(D)Exculpatoryevidence",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)Circumstantialevidence"
      },
      {
        "question": "Which criminal offense includes unlawful sexual intercourse without consent after the perpetrator hassubstantiallyimpaired his or her victimby administering,without the victim’s knowledge or consent, drugsorintoxicantsforthepurposeofpreventingresistance?",
        "choices": "(A)incest\n(B)indecentexposure\n(C)rape\n(D)embezzlement",
        "choice_A": "(A)incest",
        "choice_B": "(B)indecentexposure",
        "choice_C": "(C)rape",
        "choice_D": "(D)embezzlement",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)rape"
      },
      {
        "question": "Apersonorgroupwhoisnotapartytoanaction,buthasastronginterestinthematter,willpetitionthecourtfor permission to submit abrief inthe action withtheintent of influencing the court’s decision. Such briefsarecalled“ briefs.”",
        "choices": "(A)petitioner’s\n(B)amicus\n(C)respondent’s\n(D)appellate",
        "choice_A": "(A)petitioner’s",
        "choice_B": "(B)amicus",
        "choice_C": "(C)respondent’s",
        "choice_D": "(D)appellate",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)amicus"
      },
      {
        "question": "Giventhathomosexualshavebeenadiscreteandinsularminorityinthesociety,differenttreatmentbasedonsexualorientationshouldbesubjecttoheightened .",
        "choices": "(A)regulation\n(B)probe\n(C)surveillance\n(D)scrutiny",
        "choice_A": "(A)regulation",
        "choice_B": "(B)probe",
        "choice_C": "(C)surveillance",
        "choice_D": "(D)scrutiny",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)scrutiny"
      },
      {
        "question": "When an application of an outdoor parade presents no , the government that denies the applicationsimplybasedonitsdiscretionispronetoinfringeuponthefreedomofassembly.",
        "choices": "(A)overinclusiveness\n(B)vagueness\n(C)clearandpresentdanger\n(D)compellinginterests",
        "choice_A": "(A)overinclusiveness",
        "choice_B": "(B)vagueness",
        "choice_C": "(C)clearandpresentdanger",
        "choice_D": "(D)compellinginterests",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)clearandpresentdanger"
      },
      {
        "question": "TheU.S.SupremeCourtruledthatthelaw,whichallowsunionorganizerstoenterfarmstospeaktoworkersduring nonworking hours, unconstitutionally private land by allowing organizers to go on farmproperty.",
        "choices": "(A)benefits\n(B)appropriates\n(C)depreciates\n(D)authorizes",
        "choice_A": "(A)benefits",
        "choice_B": "(B)appropriates",
        "choice_C": "(C)depreciates",
        "choice_D": "(D)authorizes",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)appropriates"
      },
      {
        "question": "is a specific doctrine that precludes re-litigation of claims and issues arising fromthe same cause ofactionbetweenthesamepartiesandtheirpriviesafterafinaljudgmentonthemeritsbyacompetenttribunaloraftersomeotherfinaldeterminationhavingthesameeffect.",
        "choices": "(A)Counter-claim\n(B)Cross-claim\n(C)RespondeatSuperior\n(D)Resjudicata",
        "choice_A": "(A)Counter-claim",
        "choice_B": "(B)Cross-claim",
        "choice_C": "(C)RespondeatSuperior",
        "choice_D": "(D)Resjudicata",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)Resjudicata"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "1109606eeb62c6e054b2c01f9f5e62a548359fc7004b89c9808f66df331a3d2e",
    "exams": [
      "110_三等考試-司法官_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "110_三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "110_高等考試-律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "甲受死亡宣告後，其在臺北市之A、B兩棟房屋，由配偶乙及子丙繼承。經依法為遺產分割，A屋歸乙所有，現仍登記在乙之名下，B屋歸丙所有，丙將B房屋出賣予丁，得有價金新臺幣（下同）300萬元，並花用其中之200萬元，剩餘100萬元，乙、丙、丁均屬善意。嗣後甲生存歸來，甲之死亡宣告經法院撤銷。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙應返還A屋予甲，丁得取得B屋之所有權，丙應償還甲300萬元\n(B)乙應返還A屋予甲，丁得取得B屋之所有權，丙應償還甲100萬元\n(C)乙不須返還A屋予甲，丁亦不得取得B屋之所有權，丙仍應償還甲300萬元\n(D)乙不須返還A屋予甲，丁亦不得取得B屋之所有權，丙仍應償還甲100萬元",
        "choice_A": "(A)乙應返還A屋予甲，丁得取得B屋之所有權，丙應償還甲300萬元",
        "choice_B": "(B)乙應返還A屋予甲，丁得取得B屋之所有權，丙應償還甲100萬元",
        "choice_C": "(C)乙不須返還A屋予甲，丁亦不得取得B屋之所有權，丙仍應償還甲300萬元",
        "choice_D": "(D)乙不須返還A屋予甲，丁亦不得取得B屋之所有權，丙仍應償還甲100萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙應返還A屋予甲，丁得取得B屋之所有權，丙應償還甲100萬元"
      },
      {
        "question": "甲未經乙之授權，於民國 102年 1 月 1 日，以乙之代理人名義與丙訂立買賣契約；甲於同年 9月15日因受監護宣告而成為無行為能力人，乙於同年9月20日承認甲之無權代理行為。甲與丙所訂立買賣契約之效力為何？",
        "choices": "(A)無效\n(B)效力未定\n(C)有效，效力及於甲\n(D)有效，效力及於乙",
        "choice_A": "(A)無效",
        "choice_B": "(B)效力未定",
        "choice_C": "(C)有效，效力及於甲",
        "choice_D": "(D)有效，效力及於乙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)有效，效力及於乙"
      },
      {
        "question": "受輔助宣告之甲，未經輔助人乙之允許，出賣並交付所有之汽車予丙後，甲收受丙給付新臺幣20萬元價金之行為，其效力如何？",
        "choices": "(A)有效\n(B)效力未定\n(C)無效\n(D)得撤銷",
        "choice_A": "(A)有效",
        "choice_B": "(B)效力未定",
        "choice_C": "(C)無效",
        "choice_D": "(D)得撤銷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)有效"
      },
      {
        "question": "下列關於消滅時效之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)商人甲出售商品予乙之價金請求權，其消滅時效期間為2年\n(B)丙承攬丁工程之新臺幣200萬元之報酬請求權，其消滅時效期間為2年\n(C)消費借貸之當事人戊與己，得以法律行為延長消滅時效之期間\n(D)庚與辛間之借款返還請求權已罹於時效消滅，其效力及於利息請求權",
        "choice_A": "(A)商人甲出售商品予乙之價金請求權，其消滅時效期間為2年",
        "choice_B": "(B)丙承攬丁工程之新臺幣200萬元之報酬請求權，其消滅時效期間為2年",
        "choice_C": "(C)消費借貸之當事人戊與己，得以法律行為延長消滅時效之期間",
        "choice_D": "(D)庚與辛間之借款返還請求權已罹於時效消滅，其效力及於利息請求權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)消費借貸之當事人戊與己，得以法律行為延長消滅時效之期間"
      },
      {
        "question": "依民法規定，下列關於財團法人之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)財團法人於登記前，應經主管機關許可\n(B)以遺囑捐助者，仍應訂立捐助章程，並訂明法人目的及所捐助財產\n(C)對於董事代表權所加之限制，不得對抗善意第三人\n(D)財團法人對董事因執行職務所加於他人之損害，與該董事負連帶賠償責任",
        "choice_A": "(A)財團法人於登記前，應經主管機關許可",
        "choice_B": "(B)以遺囑捐助者，仍應訂立捐助章程，並訂明法人目的及所捐助財產",
        "choice_C": "(C)對於董事代表權所加之限制，不得對抗善意第三人",
        "choice_D": "(D)財團法人對董事因執行職務所加於他人之損害，與該董事負連帶賠償責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)以遺囑捐助者，仍應訂立捐助章程，並訂明法人目的及所捐助財產"
      },
      {
        "question": "下列關於輔助宣告之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)受輔助宣告之人雖有行為能力，但特定重要之行為，應經輔助人同意\n(B)受輔助宣告之人辦理遺產繼承登記時，應經輔助人同意\n(C)輔助人為受輔助宣告人之法定代理人\n(D)對於因精神障礙而不能辨識其意思表示之效果者，得為輔助宣告",
        "choice_A": "(A)受輔助宣告之人雖有行為能力，但特定重要之行為，應經輔助人同意",
        "choice_B": "(B)受輔助宣告之人辦理遺產繼承登記時，應經輔助人同意",
        "choice_C": "(C)輔助人為受輔助宣告人之法定代理人",
        "choice_D": "(D)對於因精神障礙而不能辨識其意思表示之效果者，得為輔助宣告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)受輔助宣告之人雖有行為能力，但特定重要之行為，應經輔助人同意"
      },
      {
        "question": "下列關於狹義無權代理之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)相對人得主張本人應負授權人責任\n(B)無代理權人所為之法律行為，相對人無論善意或惡意，在本人承認前，均得行使撤回權\n(C)撤回係相對人阻止無權代理行為發生效力之意思表示\n(D)無代理權人所為之代理行為無效",
        "choice_A": "(A)相對人得主張本人應負授權人責任",
        "choice_B": "(B)無代理權人所為之法律行為，相對人無論善意或惡意，在本人承認前，均得行使撤回權",
        "choice_C": "(C)撤回係相對人阻止無權代理行為發生效力之意思表示",
        "choice_D": "(D)無代理權人所為之代理行為無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)撤回係相對人阻止無權代理行為發生效力之意思表示"
      },
      {
        "question": "甲為雜貨店老闆，僱用乙為員工處理店內一切事務，並同時授與代理權給乙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)若乙辭職，乙之代理權仍繼續存在，不受其基本法律關係消滅之影響\n(B)甲在乙任職期間，得撤回乙之代理權，代理權之撤回為有相對人之單獨行為\n(C)甲死亡後，代理權原則上不消滅\n(D)代理權之授與，不得附條件",
        "choice_A": "(A)若乙辭職，乙之代理權仍繼續存在，不受其基本法律關係消滅之影響",
        "choice_B": "(B)甲在乙任職期間，得撤回乙之代理權，代理權之撤回為有相對人之單獨行為",
        "choice_C": "(C)甲死亡後，代理權原則上不消滅",
        "choice_D": "(D)代理權之授與，不得附條件",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲在乙任職期間，得撤回乙之代理權，代理權之撤回為有相對人之單獨行為"
      },
      {
        "question": "下列關於民法法源之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)依民法規定，判決為民法之法源，可作為各級法院裁判之依據\n(B)事實上之習俗，為民法之法源\n(C)依民法規定，行政規則得為民法之法源\n(D)物權得依習慣法創設",
        "choice_A": "(A)依民法規定，判決為民法之法源，可作為各級法院裁判之依據",
        "choice_B": "(B)事實上之習俗，為民法之法源",
        "choice_C": "(C)依民法規定，行政規則得為民法之法源",
        "choice_D": "(D)物權得依習慣法創設",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)物權得依習慣法創設"
      },
      {
        "question": "關於代理之效力與代理權之授與，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)本人向代理人為代理權之授與者，稱為內部授權\n(B)間接代理為代理之一種類型\n(C)代理人所為或所受意思表示之效力，因其為限制行為能力人而受影響\n(D)受監護宣告者於意識回復時，撤銷監護宣告前，所為代理權之授與行為，有效",
        "choice_A": "(A)本人向代理人為代理權之授與者，稱為內部授權",
        "choice_B": "(B)間接代理為代理之一種類型",
        "choice_C": "(C)代理人所為或所受意思表示之效力，因其為限制行為能力人而受影響",
        "choice_D": "(D)受監護宣告者於意識回復時，撤銷監護宣告前，所為代理權之授與行為，有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)本人向代理人為代理權之授與者，稱為內部授權"
      },
      {
        "question": "甲竊取乙市價新臺幣（下同）8,000元之手機，並以高價12,000元出賣於丙。若乙欲向甲請求該12,000元，應以下列何種法律關係主張？",
        "choices": "(A)不法管理\n(B)不當得利\n(C)侵權行為\n(D)委任契約",
        "choice_A": "(A)不法管理",
        "choice_B": "(B)不當得利",
        "choice_C": "(C)侵權行為",
        "choice_D": "(D)委任契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)不法管理"
      },
      {
        "question": "甲受 A辱罵而懷恨在心，當日深夜毒死 A之愛貓。乙誘拐 A之 15 歲女兒，在外同居。丙散播謠言毀損A之友人B之名譽，B因而心情鬱悶在外喝酒。於返家途中，不慎落水死亡。丁與A暗戀多年之戊結婚，A大受打擊而精神崩潰。上述情形，A得對何人請求非財產之損害賠償？",
        "choices": "(A)甲\n(B)乙\n(C)丙\n(D)丁",
        "choice_A": "(A)甲",
        "choice_B": "(B)乙",
        "choice_C": "(C)丙",
        "choice_D": "(D)丁",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙"
      },
      {
        "question": "甲於超市竊取乙錢包，將錢包內之新臺幣（下同）5000 元現鈔取走。丙打傷丁，丁住院期間由母親戊看護，而丁並未實際支付看護費給戊。己不慎挖斷電力公司電纜導致庚營業損失10萬元。上述侵害行為所生之損害賠償，下列何者不得依民法第184條第1項前段規定請求？",
        "choices": "(A)乙之錢包被甲竊走\n(B)乙錢包內之5000元被甲取走\n(C)庚之營業損失10萬元\n(D)丁主張其受傷住院期間，母親戊之看護費",
        "choice_A": "(A)乙之錢包被甲竊走",
        "choice_B": "(B)乙錢包內之5000元被甲取走",
        "choice_C": "(C)庚之營業損失10萬元",
        "choice_D": "(D)丁主張其受傷住院期間，母親戊之看護費",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)庚之營業損失10萬元"
      },
      {
        "question": "甲搭乘計程車時，因計程車司機乙違規紅燈右轉而與逆向行駛之丙騎乘機車對撞，搭乘丙機車後座之丁摔落路旁受傷，甲則因計程車與丙之機車對撞時，因緊急剎車而臉部撞到前座頭部靠墊而受傷。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙與丙雙方對於損害之發生或擴大，均與有過失，故法院對乙計程車與丙機車因碰撞而生之損害，得減輕賠償金額，或免除之\n(B)丁就其受傷得向乙請求損害賠償，但丙為丁之使用人，故就丁之損害，乙得主張適用與有過失之規定\n(C)乙非甲之受僱人，故丁就其受傷之損害，不得向甲主張僱用人之損害賠償責任\n(D)甲就其受傷得向丙請求損害賠償，但乙為甲之使用人，故就甲之損害，丙得主張適用與有過失之規定",
        "choice_A": "(A)乙與丙雙方對於損害之發生或擴大，均與有過失，故法院對乙計程車與丙機車因碰撞而生之損害，得減輕賠償金額，或免除之",
        "choice_B": "(B)丁就其受傷得向乙請求損害賠償，但丙為丁之使用人，故就丁之損害，乙得主張適用與有過失之規定",
        "choice_C": "(C)乙非甲之受僱人，故丁就其受傷之損害，不得向甲主張僱用人之損害賠償責任",
        "choice_D": "(D)甲就其受傷得向丙請求損害賠償，但乙為甲之使用人，故就甲之損害，丙得主張適用與有過失之規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲就其受傷得向丙請求損害賠償，但乙為甲之使用人，故就甲之損害，丙得主張適用與有過失之規定"
      },
      {
        "question": "17 歲之甲經父母丙丁同意，受僱於戊，於其開設之火鍋店內，擔任服務人員。某日，甲一時疏忽，將火鍋湯潑灑於客人庚，致其受傷送醫。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲對庚負侵權行為責任\n(B)戊對庚負債務不履行之責\n(C)戊與甲對庚負連帶賠償責任\n(D)丙丁與戊對庚各負三分之一賠償責任",
        "choice_A": "(A)甲對庚負侵權行為責任",
        "choice_B": "(B)戊對庚負債務不履行之責",
        "choice_C": "(C)戊與甲對庚負連帶賠償責任",
        "choice_D": "(D)丙丁與戊對庚各負三分之一賠償責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙丁與戊對庚各負三分之一賠償責任"
      },
      {
        "question": "甲乙於民國101年（下同）7月15日口頭訂立為期一年之租賃契約，約定甲於8月1日搬入甲向乙承租之房屋，月租新臺幣（下同）1萬元。11月13日，一般型衛浴熱水設備故障，甲無法使用熱水洗澡，甲向乙表示天冷請馬上修理，乙未為不修理表示。11月21日，甲見乙一直未找人修理，再次通知乙，請乙於 11 月底前修理完成。12 月繳交租金時，甲表示乙一直未修理熱水設備，請求減少11、12月租金。甲見乙遲不動手，於是11月底找人修繕，請人於12月1日安裝最新型熱水器2萬元，及高級多噴頭按摩蓮蓬頭1萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲乙訂立一年房屋租賃，依民法規定應以書面為之，不應僅是口頭約定，租賃契約無效\n(B)甲早在11月13日通知乙修繕，並於11月21日再度通知乙應於11月底前修繕，乙仍不為修繕，故甲之租金給付義務即為免除\n(C)乙經甲一再通知修繕，仍不為修繕，致甲無法完全使用租賃物時，乙負修繕義務不履行之責任\n(D) 12 月 1 日安裝之熱水與衛浴設備，係乙在 11 月底未履行修繕後，甲有權請人修繕，其全部費用得由租金中扣除",
        "choice_A": "(A)甲乙訂立一年房屋租賃，依民法規定應以書面為之，不應僅是口頭約定，租賃契約無效",
        "choice_B": "(B)甲早在11月13日通知乙修繕，並於11月21日再度通知乙應於11月底前修繕，乙仍不為修繕，故甲之租金給付義務即為免除",
        "choice_C": "(C)乙經甲一再通知修繕，仍不為修繕，致甲無法完全使用租賃物時，乙負修繕義務不履行之責任",
        "choice_D": "(D) 12 月 1 日安裝之熱水與衛浴設備，係乙在 11 月底未履行修繕後，甲有權請人修繕，其全部費用得由租金中扣除",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙經甲一再通知修繕，仍不為修繕，致甲無法完全使用租賃物時，乙負修繕義務不履行之責任"
      },
      {
        "question": "甲將房子1棟出租予乙，月租新臺幣3萬元，租期3年。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)兩人得不親自書寫租賃契約之內容，而以書局所出售之租賃契約書，作為訂約之用\n(B)若甲親自書寫租賃契約之內容，作為訂約之用，兩人並於契約書簽名時，該租賃契約之有效期間為3年\n(C)若乙親自書寫租賃契約之內容，作為訂約之用，兩人並於契約書蓋章代替簽名時，該租賃契約之有效期間為3年\n(D)甲乙以書局所出售之租賃契約書，作為訂約之用，兩人於契約書並未親自簽名或蓋章，僅以按指印代替之，該租賃契約之有效期間為3年",
        "choice_A": "(A)兩人得不親自書寫租賃契約之內容，而以書局所出售之租賃契約書，作為訂約之用",
        "choice_B": "(B)若甲親自書寫租賃契約之內容，作為訂約之用，兩人並於契約書簽名時，該租賃契約之有效期間為3年",
        "choice_C": "(C)若乙親自書寫租賃契約之內容，作為訂約之用，兩人並於契約書蓋章代替簽名時，該租賃契約之有效期間為3年",
        "choice_D": "(D)甲乙以書局所出售之租賃契約書，作為訂約之用，兩人於契約書並未親自簽名或蓋章，僅以按指印代替之，該租賃契約之有效期間為3年",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲乙以書局所出售之租賃契約書，作為訂約之用，兩人於契約書並未親自簽名或蓋章，僅以按指印代替之，該租賃契約之有效期間為3年"
      },
      {
        "question": "甲為出賣人，乙為買受人，經過多次看屋後，雙方於民國（下同）104 年 4 月 1 日訂立 A 屋買賣契約，價金新臺幣（下同）1000 萬元，約定 104 年 4 月 15 日交屋，並同時協同辦理 A 屋所有權移轉登記。乙又於 104 年 4 月 13 日將其對甲之請求交屋及辦理登記之債權讓與丙，對價 1300 萬元，乙丙間並無特別擔保之約定。不料甲在 104 年 4 月 10 日又將該屋賣給丁，價金 1200 萬元，並於 104年4月12日辦理移轉登記給丁。丙出示乙丙契約，向甲請求移轉所有權並交付A屋。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲乙、乙丙、甲丁間皆成立不動產之房屋買賣契約\n(B)當甲不履行對丙之不動產所有權移轉登記義務時，丙得主張乙負債務不履行之損害賠償責任\n(C)乙丙間之債權讓與契約有效\n(D)因乙丙當初未通知甲，所以丙不得向甲請求債務不履行之損害賠償",
        "choice_A": "(A)甲乙、乙丙、甲丁間皆成立不動產之房屋買賣契約",
        "choice_B": "(B)當甲不履行對丙之不動產所有權移轉登記義務時，丙得主張乙負債務不履行之損害賠償責任",
        "choice_C": "(C)乙丙間之債權讓與契約有效",
        "choice_D": "(D)因乙丙當初未通知甲，所以丙不得向甲請求債務不履行之損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙丙間之債權讓與契約有效"
      },
      {
        "question": "關於租賃關係之終止，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)不可歸責於承租人之事由致租賃物有修繕之必要時，經承租人定期催告後，出租人拒不修繕時，承租人得終止租約\n(B)定期租賃期限屆滿前，如承租人死亡時，承租人之繼承人得終止租約\n(C)訂有期限之租約，雙方均不得約定終止\n(D)不動產之出租人依法對承租人取得法定留置權時，承租人趁出租人不知而取去留置物時，出租人得終止租約",
        "choice_A": "(A)不可歸責於承租人之事由致租賃物有修繕之必要時，經承租人定期催告後，出租人拒不修繕時，承租人得終止租約",
        "choice_B": "(B)定期租賃期限屆滿前，如承租人死亡時，承租人之繼承人得終止租約",
        "choice_C": "(C)訂有期限之租約，雙方均不得約定終止",
        "choice_D": "(D)不動產之出租人依法對承租人取得法定留置權時，承租人趁出租人不知而取去留置物時，出租人得終止租約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)訂有期限之租約，雙方均不得約定終止"
      },
      {
        "question": "甲、乙訂立承攬契約，約定由畫家乙為甲繪製一幅肖像畫。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲、乙就報酬給付期限無特別約定時，應於乙完成該肖像畫後，始得請求約定之報酬\n(B)於甲受領遲延期間，該畫毀損滅失之危險仍由乙承擔，惟甲負損害賠償責任\n(C)若乙於肖像畫完成前過世，該承攬契約即為終止\n(D)甲得隨時終止該承攬契約，惟須賠償乙因終止契約所生之損害",
        "choice_A": "(A)甲、乙就報酬給付期限無特別約定時，應於乙完成該肖像畫後，始得請求約定之報酬",
        "choice_B": "(B)於甲受領遲延期間，該畫毀損滅失之危險仍由乙承擔，惟甲負損害賠償責任",
        "choice_C": "(C)若乙於肖像畫完成前過世，該承攬契約即為終止",
        "choice_D": "(D)甲得隨時終止該承攬契約，惟須賠償乙因終止契約所生之損害",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)於甲受領遲延期間，該畫毀損滅失之危險仍由乙承擔，惟甲負損害賠償責任"
      },
      {
        "question": "下列何者原則上非屬民法所定委任關係之法定消滅事由？",
        "choices": "(A)受刑之宣告\n(B)死亡\n(C)破產\n(D)受監護宣告",
        "choice_A": "(A)受刑之宣告",
        "choice_B": "(B)死亡",
        "choice_C": "(C)破產",
        "choice_D": "(D)受監護宣告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)受刑之宣告"
      },
      {
        "question": "甲向乙承租 A 棟大樓作為經營商場之用，於甲裝潢過程中，因施工工人丙之重大過失引發火災，致A大樓部分燒毀。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲如不能繼續使用大樓，得向乙請求減少租金\n(B)甲對工人丙之行為所引發之火災，應對乙負損害賠償責任\n(C)因由工人丙之行為所引發之火災，甲對乙無庸負任何責任\n(D)甲如不能繼續使用大樓，得向乙主張終止租約",
        "choice_A": "(A)甲如不能繼續使用大樓，得向乙請求減少租金",
        "choice_B": "(B)甲對工人丙之行為所引發之火災，應對乙負損害賠償責任",
        "choice_C": "(C)因由工人丙之行為所引發之火災，甲對乙無庸負任何責任",
        "choice_D": "(D)甲如不能繼續使用大樓，得向乙主張終止租約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲對工人丙之行為所引發之火災，應對乙負損害賠償責任"
      },
      {
        "question": "甲向乙承租A果園，約定租期20年，自西元（下同）2002年1月1日至2021年12月31日止，年租金新臺幣（下同）8 萬元，租約經公證。甲承租果園後，開始於 A果園種植果樹，2006年後果園之果樹開始可以採收水果。2009年乙因資金問題，向B銀行借款500萬元，並以A果園提供擔保設定普通抵押權，乙應在2017年12月31日返還500萬元借款，屆期乙無力償還，B銀行實行抵押權，並於 2018 年 1 月 15 日查封 A 果園。乙於 2017 年 10 月 31 日又將 A 果園賣給丙，並於 2017 年11月3日辦理移轉登記給丙。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)依民法第425條第1項規定，丙因買賣不破租賃原則，成為出租人\n(B)B銀行將查封情事通知甲後，得向甲主張查封A果園後之租金\n(C)從2018年起，B銀行得向甲主張A果園之天然孳息收取權，甲不得拒絕，直到乙付清借款為止\n(D)甲於查封前，由A果園所收取之天然孳息，不在抵押權之效力範圍內",
        "choice_A": "(A)依民法第425條第1項規定，丙因買賣不破租賃原則，成為出租人",
        "choice_B": "(B)B銀行將查封情事通知甲後，得向甲主張查封A果園後之租金",
        "choice_C": "(C)從2018年起，B銀行得向甲主張A果園之天然孳息收取權，甲不得拒絕，直到乙付清借款為止",
        "choice_D": "(D)甲於查封前，由A果園所收取之天然孳息，不在抵押權之效力範圍內",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)從2018年起，B銀行得向甲主張A果園之天然孳息收取權，甲不得拒絕，直到乙付清借款為止"
      },
      {
        "question": "甲將其所有A地與乙訂立借名登記契約，並移轉所有權登記於乙。乙未經甲同意，將A地所有權移轉登記於第三人丙。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)不動產借名登記契約為借名人甲與出名人乙間之債權契約\n(B)乙將 A 地移轉登記予丙之處分行為為無權處分，無論丙是否善意，均效力未定，應經借名人甲承認，始生效力\n(C)甲乙得隨時終止借名登記契約\n(D)若甲係為躲避債權人強制執行，而與乙通謀虛偽訂立A地借名登記契約者，該借名登記契約無效",
        "choice_A": "(A)不動產借名登記契約為借名人甲與出名人乙間之債權契約",
        "choice_B": "(B)乙將 A 地移轉登記予丙之處分行為為無權處分，無論丙是否善意，均效力未定，應經借名人甲承認，始生效力",
        "choice_C": "(C)甲乙得隨時終止借名登記契約",
        "choice_D": "(D)若甲係為躲避債權人強制執行，而與乙通謀虛偽訂立A地借名登記契約者，該借名登記契約無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙將 A 地移轉登記予丙之處分行為為無權處分，無論丙是否善意，均效力未定，應經借名人甲承認，始生效力"
      },
      {
        "question": "甲在臺北工作，無法與其年老父母同住臺南。某日，甲回老家，發現鄰居乙剛好車子壞掉，甲表示願意贈與其所有之A車於乙，並於交付A車後，乙應每天探視甲之父母，協助其購物、打掃住所等事宜，乙欣然同意。惟甲並未依約將車交付乙，乙見甲並未實現當初承諾，而拒絕繼續探視甲之父母並為其購物、打掃。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲乙間成立附負擔之贈與契約\n(B)甲交付A車與乙探視甲之父母及購物打掃之義務有類似對價關係，所以甲得主張同時履行抗辯\n(C)乙無先履行之義務，而應由甲先履行其贈與之承諾\n(D)若甲交付該A車，甲在乙所負擔之限度內，負與出賣人同一擔保責任。於A車有重大瑕疵時，乙得解除契約，拒絕履行其負擔",
        "choice_A": "(A)甲乙間成立附負擔之贈與契約",
        "choice_B": "(B)甲交付A車與乙探視甲之父母及購物打掃之義務有類似對價關係，所以甲得主張同時履行抗辯",
        "choice_C": "(C)乙無先履行之義務，而應由甲先履行其贈與之承諾",
        "choice_D": "(D)若甲交付該A車，甲在乙所負擔之限度內，負與出賣人同一擔保責任。於A車有重大瑕疵時，乙得解除契約，拒絕履行其負擔",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲交付A車與乙探視甲之父母及購物打掃之義務有類似對價關係，所以甲得主張同時履行抗辯"
      },
      {
        "question": "下列關於善意取得之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)受讓後，知悉讓與人無處分權時，仍得主張善意取得\n(B)拾得遺失物，不得主張善意取得\n(C)占有改定於受讓人受現實交付時，如為善意，得主張善意取得\n(D)民法第949條規定盜贓物之回復請求權，不以占有人已為善意取得，始得請求",
        "choice_A": "(A)受讓後，知悉讓與人無處分權時，仍得主張善意取得",
        "choice_B": "(B)拾得遺失物，不得主張善意取得",
        "choice_C": "(C)占有改定於受讓人受現實交付時，如為善意，得主張善意取得",
        "choice_D": "(D)民法第949條規定盜贓物之回復請求權，不以占有人已為善意取得，始得請求",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)民法第949條規定盜贓物之回復請求權，不以占有人已為善意取得，始得請求"
      },
      {
        "question": "民法關於共有物管理之規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)共有物之管理，共有人未以契約約定時，應以共有人逾三分之二及其應有部分合計逾三分之二之同意行之\n(B)共有物之簡易修繕、保存行為及改良行為，均得由各共有人單獨為之\n(C)共有人間關於不動產共有物管理之約定，非經登記，不得對抗應有部分之受讓人\n(D)共有人依民法規定之方法決定共有物之管理後，對共有人即不負損害賠償責任",
        "choice_A": "(A)共有物之管理，共有人未以契約約定時，應以共有人逾三分之二及其應有部分合計逾三分之二之同意行之",
        "choice_B": "(B)共有物之簡易修繕、保存行為及改良行為，均得由各共有人單獨為之",
        "choice_C": "(C)共有人間關於不動產共有物管理之約定，非經登記，不得對抗應有部分之受讓人",
        "choice_D": "(D)共有人依民法規定之方法決定共有物之管理後，對共有人即不負損害賠償責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)共有人間關於不動產共有物管理之約定，非經登記，不得對抗應有部分之受讓人"
      },
      {
        "question": "甲為擔保對乙之新臺幣（下同）600萬元債務，將自有200坪A地，設定普通抵押權於乙。嗣後，乙將上述600萬元債權中之200萬元讓與丙，並即通知甲。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)依抵押權之不可分性，丙取得A地200萬元之抵押權，依抵押權之從屬性，得對A地全部行使抵押權\n(B)依抵押權之從屬性，丙取得A地200萬元之抵押權，依抵押權之不可分性，得對A地全部行使抵押權\n(C)依抵押權之不可分性，丙取得A地200萬元之抵押權，亦得對A地全部行使抵押權\n(D)依抵押權之從屬性，丙取得A地200萬元之抵押權，亦得對A地全部行使抵押權",
        "choice_A": "(A)依抵押權之不可分性，丙取得A地200萬元之抵押權，依抵押權之從屬性，得對A地全部行使抵押權",
        "choice_B": "(B)依抵押權之從屬性，丙取得A地200萬元之抵押權，依抵押權之不可分性，得對A地全部行使抵押權",
        "choice_C": "(C)依抵押權之不可分性，丙取得A地200萬元之抵押權，亦得對A地全部行使抵押權",
        "choice_D": "(D)依抵押權之從屬性，丙取得A地200萬元之抵押權，亦得對A地全部行使抵押權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)依抵押權之從屬性，丙取得A地200萬元之抵押權，依抵押權之不可分性，得對A地全部行使抵押權"
      },
      {
        "question": "抵押權人於聲請拍賣抵押物之情形，得於必要時，聲請併付拍賣抵押物以外之標的。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)土地所有人甲先為乙設定有效期限90年之普通地上權，乙並於該筆土地上建有別墅一棟。其後，甲又提供該筆土地為丙設定普通抵押權，則丙於強制執行程序中，得聲請法院將該別墅與土地併付拍賣\n(B)土地所有人甲於土地上建有房屋一棟以供自住，其後僅提供土地為乙設定普通抵押權，則乙於強制執行程序中，得聲請將該房屋併付拍賣，惟對於房屋之賣得價金，無優先受償權\n(C)土地所有人甲先為乙設定普通抵押權，其後再以該地為丙設定有效期限90年之普通地上權，丙並於該筆土地上建有別墅一棟。抵押權人乙實行抵押權時如受有影響，得請求法院除去該地上權，就丙所有之別墅得主張併付拍賣\n(D)土地所有人甲於土地上建有房屋一棟以供自住，其後僅提供土地為乙設定普通抵押權，為實行抵押權，當事人約定由抵押權人承受抵押物之所有權時，為避免法律關係複雜，乙得主張連同承受土地上房屋之所有權",
        "choice_A": "(A)土地所有人甲先為乙設定有效期限90年之普通地上權，乙並於該筆土地上建有別墅一棟。其後，甲又提供該筆土地為丙設定普通抵押權，則丙於強制執行程序中，得聲請法院將該別墅與土地併付拍賣",
        "choice_B": "(B)土地所有人甲於土地上建有房屋一棟以供自住，其後僅提供土地為乙設定普通抵押權，則乙於強制執行程序中，得聲請將該房屋併付拍賣，惟對於房屋之賣得價金，無優先受償權",
        "choice_C": "(C)土地所有人甲先為乙設定普通抵押權，其後再以該地為丙設定有效期限90年之普通地上權，丙並於該筆土地上建有別墅一棟。抵押權人乙實行抵押權時如受有影響，得請求法院除去該地上權，就丙所有之別墅得主張併付拍賣",
        "choice_D": "(D)土地所有人甲於土地上建有房屋一棟以供自住，其後僅提供土地為乙設定普通抵押權，為實行抵押權，當事人約定由抵押權人承受抵押物之所有權時，為避免法律關係複雜，乙得主張連同承受土地上房屋之所有權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)土地所有人甲先為乙設定普通抵押權，其後再以該地為丙設定有效期限90年之普通地上權，丙並於該筆土地上建有別墅一棟。抵押權人乙實行抵押權時如受有影響，得請求法院除去該地上權，就丙所有之別墅得主張併付拍賣"
      },
      {
        "question": "甲將其 A 地設定普通抵押權於乙，擔保自己對乙新臺幣 500 萬元之債務，乙將該債權讓與丙，並通知甲；若乙、丙雙方為債權讓與時，疏未提及抵押權，亦未為抵押權之移轉登記，則在乙讓與債權於丙之後，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)抵押權歸屬於乙\n(B)抵押權歸屬於丙\n(C)抵押權因混同而消滅\n(D)抵押權因無所附麗而消滅",
        "choice_A": "(A)抵押權歸屬於乙",
        "choice_B": "(B)抵押權歸屬於丙",
        "choice_C": "(C)抵押權因混同而消滅",
        "choice_D": "(D)抵押權因無所附麗而消滅",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)抵押權歸屬於丙"
      },
      {
        "question": "債務人甲在其土地上依序為其債權人乙、丙、丁設定第一、二、三次序之普通抵押權，分別擔保新臺幣（下同）200 萬元、150 萬元、120 萬元之債權。乙將其第一次序之優先受償利益讓與丁，甲之土地拍賣所得價金為300萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丙可受分配之金額為150萬元\n(B)乙可受分配之金額為120萬元\n(C)丁可受分配之金額為200萬元\n(D)乙可受分配之金額為80萬元",
        "choice_A": "(A)丙可受分配之金額為150萬元",
        "choice_B": "(B)乙可受分配之金額為120萬元",
        "choice_C": "(C)丁可受分配之金額為200萬元",
        "choice_D": "(D)乙可受分配之金額為80萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙可受分配之金額為80萬元"
      },
      {
        "question": "甲有A地及其地上之B屋，其因欠債致A地遭債權人乙依強制執行程序查封拍賣，由丙拍定之。甲係基於何種法律關係利用丙之A地？",
        "choices": "(A)法定地上權\n(B)法定抵押權\n(C)法定不動產役權\n(D)租賃關係之推定",
        "choice_A": "(A)法定地上權",
        "choice_B": "(B)法定抵押權",
        "choice_C": "(C)法定不動產役權",
        "choice_D": "(D)租賃關係之推定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)法定地上權"
      },
      {
        "question": "甲將其所有市值新臺幣（下同）1000 萬元之 A 地移轉於乙，以擔保乙對甲之 1500 萬借款債權。惟因擔保不足，甲復請其友人丙提供市值800萬元之B地，擔保乙對甲之借款債權，並交付B地所有權狀於乙。嗣後，甲未依約對乙清償債務。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲乙間所為之擔保行為，實務上認為係屬無效\n(B)甲未對乙清償債務，乙應取得甲之同意，始取得A地所有權\n(C)丙交付B地所有權狀於乙，實務上認為存在丙同意係就B地設定抵押權之意思\n(D)依共同抵押之法理，乙如同時拍賣或變賣A、B兩地，乙應先就B地賣得之價金受償",
        "choice_A": "(A)甲乙間所為之擔保行為，實務上認為係屬無效",
        "choice_B": "(B)甲未對乙清償債務，乙應取得甲之同意，始取得A地所有權",
        "choice_C": "(C)丙交付B地所有權狀於乙，實務上認為存在丙同意係就B地設定抵押權之意思",
        "choice_D": "(D)依共同抵押之法理，乙如同時拍賣或變賣A、B兩地，乙應先就B地賣得之價金受償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙交付B地所有權狀於乙，實務上認為存在丙同意係就B地設定抵押權之意思"
      },
      {
        "question": "關於公同共有關係之成立，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)數人繼承遺產，於分割遺產前，各繼承人對於遺產全部之關係\n(B)無限公司股東對公司全部資產與負債之關係\n(C)合夥人對合夥財產之關係\n(D)未經登記之祭祀公業之派下員對祭祀公業財產之關係",
        "choice_A": "(A)數人繼承遺產，於分割遺產前，各繼承人對於遺產全部之關係",
        "choice_B": "(B)無限公司股東對公司全部資產與負債之關係",
        "choice_C": "(C)合夥人對合夥財產之關係",
        "choice_D": "(D)未經登記之祭祀公業之派下員對祭祀公業財產之關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)無限公司股東對公司全部資產與負債之關係"
      },
      {
        "question": "區分所有權人甲居住於住宅專用大廈中，經常邀請非住戶之不特定人士頻繁進出從事祭拜活動，發出聲響已達妨害其他住戶安寧及居住品質之程度，且甲更於大廈住戶共用之頂樓平台設置大型祭壇。同樓層鄰居乙係向區分所有權人丙承租之住戶，深感生活受到嚴重干擾，乙擬請求法院排除甲之干擾侵害。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙非區分所有權人，原則上不得以自己名義訴請法院排除噪音侵害\n(B)縱甲行使自己專有部分之權利，祭拜活動仍不得有妨害大廈之正常使用及違反區分所有權人共同利益之行為\n(C)大廈住戶共用之頂樓平台，得由過半數之區分所有權人同意，供甲專用\n(D)大廈住戶共用之頂樓平台，縱依區分所有人全體同意約定由甲使用，亦非法律所許",
        "choice_A": "(A)乙非區分所有權人，原則上不得以自己名義訴請法院排除噪音侵害",
        "choice_B": "(B)縱甲行使自己專有部分之權利，祭拜活動仍不得有妨害大廈之正常使用及違反區分所有權人共同利益之行為",
        "choice_C": "(C)大廈住戶共用之頂樓平台，得由過半數之區分所有權人同意，供甲專用",
        "choice_D": "(D)大廈住戶共用之頂樓平台，縱依區分所有人全體同意約定由甲使用，亦非法律所許",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)縱甲行使自己專有部分之權利，祭拜活動仍不得有妨害大廈之正常使用及違反區分所有權人共同利益之行為"
      },
      {
        "question": "下列關於代筆遺囑見證人之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)未成年人不得為見證人\n(B)至少須有2人以上\n(C)見證人應為遺囑人之繼承人\n(D)見證人應向法院登記",
        "choice_A": "(A)未成年人不得為見證人",
        "choice_B": "(B)至少須有2人以上",
        "choice_C": "(C)見證人應為遺囑人之繼承人",
        "choice_D": "(D)見證人應向法院登記",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)未成年人不得為見證人"
      },
      {
        "question": "甲、乙於民國100年底結婚後，因感情不睦協議離婚，並請證人丙、丁於離婚協議書上簽名，但其中證人丁僅透過甲之轉述而聽說乙同意離婚，並未親自見聞乙離婚之意思。甲、乙皆善意無過失相信他們已完成法律之形式要件，遂前往戶政事務所辦理離婚登記完畢。一年後，甲與戊結婚，戊因甲之戶籍謄本上離婚記事，確信甲已離婚，但並不清楚甲、乙之離婚過程。有關甲、乙離婚及甲、戊結婚之效力，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲、乙之離婚無效\n(B)甲、乙之婚姻，自甲、戊婚姻成立之日起，視為消滅\n(C)甲、戊之婚姻為重婚，其結婚無效\n(D)甲、乙之婚姻消滅後，乙得向甲請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)甲、乙之離婚無效",
        "choice_B": "(B)甲、乙之婚姻，自甲、戊婚姻成立之日起，視為消滅",
        "choice_C": "(C)甲、戊之婚姻為重婚，其結婚無效",
        "choice_D": "(D)甲、乙之婚姻消滅後，乙得向甲請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲、戊之婚姻為重婚，其結婚無效"
      },
      {
        "question": "甲、乙為夫妻，婚後生下女丙、子丁。丙、丁皆成年後，甲罹患失智症，乙決定將其送至 A 安養機構，該機構中負責照顧甲之護士戊對其照顧甚為細心。由於甲之狀況持續惡化，乙、丙、丁討論是否應為其聲請監護宣告。倘若甲別無其他親屬，下列關於監護宣告之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)倘若乙、丙皆反對，丁不得自行向法院聲請對甲為監護之宣告\n(B)甲受監護宣告後，其法定監護人依法定順序為配偶乙\n(C)倘若乙、丙、丁皆同意，法院得選任戊擔任甲受監護宣告後之監護人\n(D)甲受監護宣告後，不得為遺囑",
        "choice_A": "(A)倘若乙、丙皆反對，丁不得自行向法院聲請對甲為監護之宣告",
        "choice_B": "(B)甲受監護宣告後，其法定監護人依法定順序為配偶乙",
        "choice_C": "(C)倘若乙、丙、丁皆同意，法院得選任戊擔任甲受監護宣告後之監護人",
        "choice_D": "(D)甲受監護宣告後，不得為遺囑",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲受監護宣告後，不得為遺囑"
      },
      {
        "question": "下列關於甲男、乙女於婚後所訂立之契約，何者非自契約訂立時發生效力？",
        "choices": "(A)甲男、乙女與丙子訂立收養契約，並經法院之認可\n(B)甲男、乙女訂立分別財產制之契約，並於法院登記\n(C)甲男、乙女訂立離婚之書面契約，並至戶政機關登記\n(D)甲男、乙女訂立家庭生活費用分擔之契約，並至法院公證",
        "choice_A": "(A)甲男、乙女與丙子訂立收養契約，並經法院之認可",
        "choice_B": "(B)甲男、乙女訂立分別財產制之契約，並於法院登記",
        "choice_C": "(C)甲男、乙女訂立離婚之書面契約，並至戶政機關登記",
        "choice_D": "(D)甲男、乙女訂立家庭生活費用分擔之契約，並至法院公證",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲男、乙女訂立離婚之書面契約，並至戶政機關登記"
      },
      {
        "question": "下列關於遺產分割之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)在遺產未分割前，屬於全體繼承人公同共有，各繼承人對遺產無單獨處分權\n(B)被繼承人得以遺囑託他人代為指定遺產分割之方法\n(C)以遺囑禁止遺產之分割者，其禁止之效力，以10年為限。逾越10年期限，該遺囑無效\n(D)共同繼承人未保留胎兒之應繼分而分割遺產時，該分割無效",
        "choice_A": "(A)在遺產未分割前，屬於全體繼承人公同共有，各繼承人對遺產無單獨處分權",
        "choice_B": "(B)被繼承人得以遺囑託他人代為指定遺產分割之方法",
        "choice_C": "(C)以遺囑禁止遺產之分割者，其禁止之效力，以10年為限。逾越10年期限，該遺囑無效",
        "choice_D": "(D)共同繼承人未保留胎兒之應繼分而分割遺產時，該分割無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)以遺囑禁止遺產之分割者，其禁止之效力，以10年為限。逾越10年期限，該遺囑無效"
      },
      {
        "question": "關於婚後財產之計算，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)夫或妻以其婚後財產清償其婚前債務者，應納入現存之婚後財產計算\n(B)夫或妻以其婚後取得之慰撫金清償其婚姻關係中所負債務者，應納入現存之婚後財產計算\n(C)夫或妻以其改用法定財產制前所取得之薪資清償其婚姻關係中所負債務者，應納入婚姻關係存續中所負債務計算\n(D)夫或妻以其婚前財產清償其婚姻關係中所負債務者，應納入婚姻關係存續中所負債務計算",
        "choice_A": "(A)夫或妻以其婚後財產清償其婚前債務者，應納入現存之婚後財產計算",
        "choice_B": "(B)夫或妻以其婚後取得之慰撫金清償其婚姻關係中所負債務者，應納入現存之婚後財產計算",
        "choice_C": "(C)夫或妻以其改用法定財產制前所取得之薪資清償其婚姻關係中所負債務者，應納入婚姻關係存續中所負債務計算",
        "choice_D": "(D)夫或妻以其婚前財產清償其婚姻關係中所負債務者，應納入婚姻關係存續中所負債務計算",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)夫或妻以其婚後取得之慰撫金清償其婚姻關係中所負債務者，應納入現存之婚後財產計算"
      },
      {
        "question": "甲男已喪偶，有乙與丙兩子。戊女已喪偶，有二女丁、己。乙與丁女結婚，丙未婚。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲得與丁之母戊結婚\n(B)丙得與己結婚\n(C)乙死後，丙不得與丁結婚\n(D)乙與丁離婚後，甲不得與丁結婚",
        "choice_A": "(A)甲得與丁之母戊結婚",
        "choice_B": "(B)丙得與己結婚",
        "choice_C": "(C)乙死後，丙不得與丁結婚",
        "choice_D": "(D)乙與丁離婚後，甲不得與丁結婚",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙死後，丙不得與丁結婚"
      },
      {
        "question": "甲男乙女為夫妻，兩人未約定夫妻財產制，婚後甲與丙女有婚外情，乙至為傷痛，並向法院訴請與甲離婚。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲不得向乙請求贍養費\n(B)甲不得向乙請求剩餘財產分配\n(C)乙得向甲請求損害賠償\n(D)甲離婚後與丙結婚，乙不得限制之",
        "choice_A": "(A)甲不得向乙請求贍養費",
        "choice_B": "(B)甲不得向乙請求剩餘財產分配",
        "choice_C": "(C)乙得向甲請求損害賠償",
        "choice_D": "(D)甲離婚後與丙結婚，乙不得限制之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲不得向乙請求剩餘財產分配"
      },
      {
        "question": "甲男與乙女為夫妻，婚後乙與丙男有婚外情，並生子丁。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丁推定為丙之婚生子\n(B)丁視為甲之婚生子\n(C)丙得提否認丁為甲婚生子之訴\n(D)婚生否認之訴之除斥期間經過後，丙得收養丁",
        "choice_A": "(A)丁推定為丙之婚生子",
        "choice_B": "(B)丁視為甲之婚生子",
        "choice_C": "(C)丙得提否認丁為甲婚生子之訴",
        "choice_D": "(D)婚生否認之訴之除斥期間經過後，丙得收養丁",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)婚生否認之訴之除斥期間經過後，丙得收養丁"
      },
      {
        "question": "下列關於扶養義務之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)負扶養義務者有數人，而其順序及親等同一時，應按人數平均分擔義務\n(B)夫妻互負扶養義務，其負扶養義務之順序，與直系血親卑親屬同屬第一順序\n(C)夫妻離婚後，未行使負擔未成年子女權利義務之一方，仍須對該子女負扶養義務\n(D)子女因負擔對父母之扶養義務，而不能維持自己生活者，得減輕其義務",
        "choice_A": "(A)負扶養義務者有數人，而其順序及親等同一時，應按人數平均分擔義務",
        "choice_B": "(B)夫妻互負扶養義務，其負扶養義務之順序，與直系血親卑親屬同屬第一順序",
        "choice_C": "(C)夫妻離婚後，未行使負擔未成年子女權利義務之一方，仍須對該子女負扶養義務",
        "choice_D": "(D)子女因負擔對父母之扶養義務，而不能維持自己生活者，得減輕其義務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)負扶養義務者有數人，而其順序及親等同一時，應按人數平均分擔義務"
      },
      {
        "question": "下列關於拋棄繼承之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)未滿七歲之繼承人為拋棄繼承時，應由其法定代理人代理之\n(B)拋棄繼承之效力，自法院收到繼承人之書面表示日起生效\n(C)繼承人對繼承權得為一部之拋棄\n(D)拋棄繼承得附條件與期限",
        "choice_A": "(A)未滿七歲之繼承人為拋棄繼承時，應由其法定代理人代理之",
        "choice_B": "(B)拋棄繼承之效力，自法院收到繼承人之書面表示日起生效",
        "choice_C": "(C)繼承人對繼承權得為一部之拋棄",
        "choice_D": "(D)拋棄繼承得附條件與期限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)未滿七歲之繼承人為拋棄繼承時，應由其法定代理人代理之"
      },
      {
        "question": "被繼承人甲死亡時，有價值新臺幣（下同）30萬元之黃金，對丁有債務50萬元尚未清償。甲之繼承人為其子女乙、丙。下列何種情形，乙不得主張有限責任之利益？",
        "choices": "(A)乙對甲長期不聞不問，甲生前曾表示乙不得繼承\n(B)乙趁丙、丁不注意，自行開啟甲之保險箱，取出黃金隱匿於自己家中\n(C)乙變賣黃金欲清償對丁之債務，但出售時黃金價格下跌，僅賣得25萬元\n(D)乙、丙將黃金變賣獲得30萬元價金後，每人分得15萬元",
        "choice_A": "(A)乙對甲長期不聞不問，甲生前曾表示乙不得繼承",
        "choice_B": "(B)乙趁丙、丁不注意，自行開啟甲之保險箱，取出黃金隱匿於自己家中",
        "choice_C": "(C)乙變賣黃金欲清償對丁之債務，但出售時黃金價格下跌，僅賣得25萬元",
        "choice_D": "(D)乙、丙將黃金變賣獲得30萬元價金後，每人分得15萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙趁丙、丁不注意，自行開啟甲之保險箱，取出黃金隱匿於自己家中"
      },
      {
        "question": "關於父母對未成年子女之法定代理權及財產管理權，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)養父母均死亡時，本生父母即回復其對未成年子女之法定代理權\n(B)父母對未成年子女之法定代理權，原則上屬於共同代理\n(C)未成年子女於春節時所收到之紅包，父母對其有管理使用收益之權\n(D)父母濫用其對於未成年子女之財產管理權時，法院得為子女之利益宣告停止其財產管理權之行使",
        "choice_A": "(A)養父母均死亡時，本生父母即回復其對未成年子女之法定代理權",
        "choice_B": "(B)父母對未成年子女之法定代理權，原則上屬於共同代理",
        "choice_C": "(C)未成年子女於春節時所收到之紅包，父母對其有管理使用收益之權",
        "choice_D": "(D)父母濫用其對於未成年子女之財產管理權時，法院得為子女之利益宣告停止其財產管理權之行使",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)養父母均死亡時，本生父母即回復其對未成年子女之法定代理權"
      },
      {
        "question": "單親父甲育有子女乙、丙、丁。甲死亡時，留下現金新臺幣（下同）120萬元，並無遺囑。甲生前，乙曾向甲借貸40萬元，且全數尚未清償，丙曾向甲借貸50萬元，且全數尚未清償。於遺產分割時，乙、丙、丁各可取得多少遺產？",
        "choices": "(A)乙40萬元，丙40萬元，丁40萬元\n(B)乙70萬元，丙70萬元，丁70萬元\n(C)乙30萬元，丙20萬元，丁70萬元\n(D)乙40萬元，丙30萬元，丁50萬元",
        "choice_A": "(A)乙40萬元，丙40萬元，丁40萬元",
        "choice_B": "(B)乙70萬元，丙70萬元，丁70萬元",
        "choice_C": "(C)乙30萬元，丙20萬元，丁70萬元",
        "choice_D": "(D)乙40萬元，丙30萬元，丁50萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙30萬元，丙20萬元，丁70萬元"
      },
      {
        "question": "甲乙結婚後育有一子丙，平日由甲之母丁照顧。嗣後甲乙協議離婚，約定由乙對未成年丙行使親權。關於對丙之親權行使及會面交往，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)現行法未明定丁得請求與丙會面交往\n(B)甲乙既然約定由乙對丙行使親權，則甲無須負擔扶養義務\n(C)甲乙間關於甲與丙會面交往之約定，日後仍有可能請求法院變更之\n(D)乙日後擬將丙出養給戊時，仍須取得甲之同意",
        "choice_A": "(A)現行法未明定丁得請求與丙會面交往",
        "choice_B": "(B)甲乙既然約定由乙對丙行使親權，則甲無須負擔扶養義務",
        "choice_C": "(C)甲乙間關於甲與丙會面交往之約定，日後仍有可能請求法院變更之",
        "choice_D": "(D)乙日後擬將丙出養給戊時，仍須取得甲之同意",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲乙既然約定由乙對丙行使親權，則甲無須負擔扶養義務"
      },
      {
        "question": "民事訴訟法第221條第2項規定：「法官非參與為判決基礎之辯論者，不得參與判決。」此為下列何種立法主義或原則之具體規定？",
        "choices": "(A)自由心證主義\n(B)直接審理主義\n(C)言詞審理主義\n(D)公開審理主義",
        "choice_A": "(A)自由心證主義",
        "choice_B": "(B)直接審理主義",
        "choice_C": "(C)言詞審理主義",
        "choice_D": "(D)公開審理主義",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)直接審理主義"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬於法定訴訟擔當？",
        "choices": "(A)破產管理人關於破產財團之財產所提起之訴訟\n(B)遺產管理人關於遺產保存所提起之訴訟\n(C)受家事法院選定為財產管理人者為失蹤人所提起之訴訟\n(D)民事訴訟法容許公益社團法人為其社員提起之損害賠償請求訴訟",
        "choice_A": "(A)破產管理人關於破產財團之財產所提起之訴訟",
        "choice_B": "(B)遺產管理人關於遺產保存所提起之訴訟",
        "choice_C": "(C)受家事法院選定為財產管理人者為失蹤人所提起之訴訟",
        "choice_D": "(D)民事訴訟法容許公益社團法人為其社員提起之損害賠償請求訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)民事訴訟法容許公益社團法人為其社員提起之損害賠償請求訴訟"
      },
      {
        "question": "關於公開審理原則，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)當事人所提出之攻擊或防禦方法，涉及第三人之業務秘密者，法院應依職權裁定其審理不公開\n(B)家事事件之審判程序，以不公開法庭行之。但如經有法律上利害關係之第三人聲請，審判長應許可其旁聽\n(C)言詞辯論，以書記官朗讀當事人書狀所載之起訴聲明為始\n(D)當事人所聲明證據涉及隱私時，應引用文件或照片以代替言詞陳述",
        "choice_A": "(A)當事人所提出之攻擊或防禦方法，涉及第三人之業務秘密者，法院應依職權裁定其審理不公開",
        "choice_B": "(B)家事事件之審判程序，以不公開法庭行之。但如經有法律上利害關係之第三人聲請，審判長應許可其旁聽",
        "choice_C": "(C)言詞辯論，以書記官朗讀當事人書狀所載之起訴聲明為始",
        "choice_D": "(D)當事人所聲明證據涉及隱私時，應引用文件或照片以代替言詞陳述",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)家事事件之審判程序，以不公開法庭行之。但如經有法律上利害關係之第三人聲請，審判長應許可其旁聽"
      },
      {
        "question": "甲將 A 車以新臺幣 30 萬元之價格出賣給乙，乙受該車交付而使用後，認為 A 車引擎可能曾經泡水致有瑕疵，甲卻予以隱匿不告知。關於買賣 A 車之紛爭處理程序，甲、乙間成立之下列協議，何者不生效力？",
        "choices": "(A)在未經鄉鎮市調解委員會先行調解而不成立以前，不得起訴請求法院裁判之協議\n(B)就 A 車有無經泡水致生瑕疵之事實，委由某專家為判定並請受訴法院依其判斷結果為事實認定之協議\n(C)雙方應先行調解；如調解不成立，則應提付仲裁而不提起訴訟之協議\n(D)為達成慎重而正確之裁判，如雙方提起訴訟時，受訴法院均應適用通常訴訟程序作成本案判決之協議",
        "choice_A": "(A)在未經鄉鎮市調解委員會先行調解而不成立以前，不得起訴請求法院裁判之協議",
        "choice_B": "(B)就 A 車有無經泡水致生瑕疵之事實，委由某專家為判定並請受訴法院依其判斷結果為事實認定之協議",
        "choice_C": "(C)雙方應先行調解；如調解不成立，則應提付仲裁而不提起訴訟之協議",
        "choice_D": "(D)為達成慎重而正確之裁判，如雙方提起訴訟時，受訴法院均應適用通常訴訟程序作成本案判決之協議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)為達成慎重而正確之裁判，如雙方提起訴訟時，受訴法院均應適用通常訴訟程序作成本案判決之協議"
      },
      {
        "question": "關於民事訴訟上訴訟告知與職權通知，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)當事人應於訴訟繫屬中，將訴訟告知於因自己敗訴而有法律上利害關係之第三人\n(B)原告將訴訟告知於第三人者，應將起訴狀直接寄送該第三人\n(C)訴訟之結果，於第三人有法律上利害關係者，法院得於第二審言詞辯論終結前之相當時期，將訴訟事件及進行程度以書面通知該第三人\n(D)債權人對保證人訴請履行保證債務，保證人對主債務人為訴訟告知者，主債務人雖逾時參加，仍視為其於得行參加時已參加訴訟，債權人之勝訴確定判決對主債務人得為執行名義",
        "choice_A": "(A)當事人應於訴訟繫屬中，將訴訟告知於因自己敗訴而有法律上利害關係之第三人",
        "choice_B": "(B)原告將訴訟告知於第三人者，應將起訴狀直接寄送該第三人",
        "choice_C": "(C)訴訟之結果，於第三人有法律上利害關係者，法院得於第二審言詞辯論終結前之相當時期，將訴訟事件及進行程度以書面通知該第三人",
        "choice_D": "(D)債權人對保證人訴請履行保證債務，保證人對主債務人為訴訟告知者，主債務人雖逾時參加，仍視為其於得行參加時已參加訴訟，債權人之勝訴確定判決對主債務人得為執行名義",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)訴訟之結果，於第三人有法律上利害關係者，法院得於第二審言詞辯論終結前之相當時期，將訴訟事件及進行程度以書面通知該第三人"
      },
      {
        "question": "甲冒用其弟乙之姓名為原告，對丙起訴，請求確認丙與乙間承攬關係不存在。法院於訴訟中查知冒名一事，並確認乙並無起訴之意。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院應以本案請求無理由，判決駁回\n(B)法院應以無原告存在為由，逕行報結\n(C)法院應命乙承當訴訟\n(D)法院應以起訴不合法為由，裁定駁回",
        "choice_A": "(A)法院應以本案請求無理由，判決駁回",
        "choice_B": "(B)法院應以無原告存在為由，逕行報結",
        "choice_C": "(C)法院應命乙承當訴訟",
        "choice_D": "(D)法院應以起訴不合法為由，裁定駁回",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法院應以起訴不合法為由，裁定駁回"
      },
      {
        "question": "甲向管轄法院起訴乙，請求清償借款新臺幣120萬元。第一次言詞辯論期日，甲、乙均未委任訴訟代理人，且均經法院合法通知，而無正當理由未到場，僅有自稱為甲之輔佐人丙到場。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)受訴法院應以裁定駁回甲之起訴\n(B)法院應令丙以甲之輔佐人身分為陳述\n(C)此時發生合意停止訴訟程序之效力\n(D)受訴法院應以裁定停止訴訟程序",
        "choice_A": "(A)受訴法院應以裁定駁回甲之起訴",
        "choice_B": "(B)法院應令丙以甲之輔佐人身分為陳述",
        "choice_C": "(C)此時發生合意停止訴訟程序之效力",
        "choice_D": "(D)受訴法院應以裁定停止訴訟程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)此時發生合意停止訴訟程序之效力"
      },
      {
        "question": "關於程序之改用，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法院認小額事件適用小額程序為不適當者，得依職權以裁定改用簡易程序\n(B)法院認本於票據有所請求之事件，案情繁雜者，得依職權以裁定改用通常程序\n(C)簡易事件改用通常程序者，由原法官繼續審理\n(D)法院改用訴訟程序之裁定，當事人不得聲明不服",
        "choice_A": "(A)法院認小額事件適用小額程序為不適當者，得依職權以裁定改用簡易程序",
        "choice_B": "(B)法院認本於票據有所請求之事件，案情繁雜者，得依職權以裁定改用通常程序",
        "choice_C": "(C)簡易事件改用通常程序者，由原法官繼續審理",
        "choice_D": "(D)法院改用訴訟程序之裁定，當事人不得聲明不服",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法院認本於票據有所請求之事件，案情繁雜者，得依職權以裁定改用通常程序"
      },
      {
        "question": "有關審判長之訴訟指揮及職權，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)訴訟關係有闡明之必要，而審判長未為闡明者，其進行之訴訟程序有重大瑕疵\n(B)對於審判長指揮訴訟之裁定，輔佐人若有不服，得提出異議\n(C)審判長得指定受命法官試行和解\n(D)於言詞辯論時，當事人須先經審判長許可後，始得向他造當事人自行發問",
        "choice_A": "(A)訴訟關係有闡明之必要，而審判長未為闡明者，其進行之訴訟程序有重大瑕疵",
        "choice_B": "(B)對於審判長指揮訴訟之裁定，輔佐人若有不服，得提出異議",
        "choice_C": "(C)審判長得指定受命法官試行和解",
        "choice_D": "(D)於言詞辯論時，當事人須先經審判長許可後，始得向他造當事人自行發問",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)於言詞辯論時，當事人須先經審判長許可後，始得向他造當事人自行發問"
      },
      {
        "question": "原告甲列乙及丙為被告，訴請該管法院准予分割A地，陳述：兩造按應有部分各三分之一共有A地，就其分割方法未能達成協議，為此提起本訴等語，經第一審法院判決准予分割並將A地分成B部分由甲、C部分由乙、D部分由丙分別取得單獨所有權。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)在丙於收受第一審判決書當日死亡，而其唯一繼承人戊聲明承受訴訟之情形，戊與乙得一起具名提起上訴\n(B)在甲提起本訴訟以前，丁獲丙同意在B部分土地上蓋建房屋，如丁曾於第一審參加被告丙之訴訟，則丁得輔助尚未死亡之丙提起上訴\n(C)在丙具狀陳明捨棄上訴權之情形，如乙提起上訴，其上訴之效力仍及於丙\n(D)就受訴法院准分割A地之本案判決，甲無提起上訴之利益，故其提起之上訴為不合法",
        "choice_A": "(A)在丙於收受第一審判決書當日死亡，而其唯一繼承人戊聲明承受訴訟之情形，戊與乙得一起具名提起上訴",
        "choice_B": "(B)在甲提起本訴訟以前，丁獲丙同意在B部分土地上蓋建房屋，如丁曾於第一審參加被告丙之訴訟，則丁得輔助尚未死亡之丙提起上訴",
        "choice_C": "(C)在丙具狀陳明捨棄上訴權之情形，如乙提起上訴，其上訴之效力仍及於丙",
        "choice_D": "(D)就受訴法院准分割A地之本案判決，甲無提起上訴之利益，故其提起之上訴為不合法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)就受訴法院准分割A地之本案判決，甲無提起上訴之利益，故其提起之上訴為不合法"
      },
      {
        "question": "關於書面作證，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)兩造當事人得合意使證人於法院外用書狀陳述後提出\n(B)證人以書狀陳述者，因非在受訴法官面前所為，所以無須具結\n(C)證人以書狀陳述後，經當事人聲請對證人為必要之發問者，法院仍得通知證人到場陳述\n(D)經兩造當事人同意於法院外以書狀為陳述之證人，得以電信傳真，將其書狀傳送於法院",
        "choice_A": "(A)兩造當事人得合意使證人於法院外用書狀陳述後提出",
        "choice_B": "(B)證人以書狀陳述者，因非在受訴法官面前所為，所以無須具結",
        "choice_C": "(C)證人以書狀陳述後，經當事人聲請對證人為必要之發問者，法院仍得通知證人到場陳述",
        "choice_D": "(D)經兩造當事人同意於法院外以書狀為陳述之證人，得以電信傳真，將其書狀傳送於法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)證人以書狀陳述者，因非在受訴法官面前所為，所以無須具結"
      },
      {
        "question": "甲主張乙向其購買轎車，尚欠價金新臺幣（下同）16 萬元未付，訴請乙給付其中 8 萬元，並陳明其餘額不另起訴請求。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)本件訴訟適用小額訴訟程序\n(B)本件受訴法院不得依職權以裁定改用簡易訴訟程序\n(C)經甲、乙同意時，法院得不調查證據，在8萬元以內酌定乙應給付甲之金額\n(D)如法院判決乙應給付甲6萬元，應依職權宣告假執行",
        "choice_A": "(A)本件訴訟適用小額訴訟程序",
        "choice_B": "(B)本件受訴法院不得依職權以裁定改用簡易訴訟程序",
        "choice_C": "(C)經甲、乙同意時，法院得不調查證據，在8萬元以內酌定乙應給付甲之金額",
        "choice_D": "(D)如法院判決乙應給付甲6萬元，應依職權宣告假執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)本件受訴法院不得依職權以裁定改用簡易訴訟程序"
      },
      {
        "question": "原告甲列乙為被告，聲明求為判決命乙給付甲至少新臺幣（下同）50 萬元。其起訴時之事實主張略以：甲於民國108年2月10日，騎機車行經臺北市某交岔路口，遭乙駕駛汽車不慎撞及致受傷，現仍繼續治療中，爰依侵權行為損害賠償請求權，請求乙賠償等語。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院受理本起訴時，為特定訴之聲明，應先闡明令甲在一定期限內具體表明其全部請求金額，並更正其訴之聲明，否則應裁定駁回起訴\n(B)經法院調查證據結果，甲認為其得主張之全部損害金額為 100 萬元時，不得於第一審言詞辯論終結前，擴張聲明求為判決命乙給付甲100萬元\n(C)受訴法院就兩造所聲明之證據為調查後，得心證認為甲亦與有過失時，雖未經闡明兩造當事人使其有辯論之機會，亦得以該心證為判決基礎\n(D)受訴法院如得心證認為乙就甲之受害確有未盡法定注意義務之情事，但其損害額難以證明而要酌定損害額時，既應斟酌已調查證據之結果，亦應說明其得心證之理由",
        "choice_A": "(A)法院受理本起訴時，為特定訴之聲明，應先闡明令甲在一定期限內具體表明其全部請求金額，並更正其訴之聲明，否則應裁定駁回起訴",
        "choice_B": "(B)經法院調查證據結果，甲認為其得主張之全部損害金額為 100 萬元時，不得於第一審言詞辯論終結前，擴張聲明求為判決命乙給付甲100萬元",
        "choice_C": "(C)受訴法院就兩造所聲明之證據為調查後，得心證認為甲亦與有過失時，雖未經闡明兩造當事人使其有辯論之機會，亦得以該心證為判決基礎",
        "choice_D": "(D)受訴法院如得心證認為乙就甲之受害確有未盡法定注意義務之情事，但其損害額難以證明而要酌定損害額時，既應斟酌已調查證據之結果，亦應說明其得心證之理由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)受訴法院如得心證認為乙就甲之受害確有未盡法定注意義務之情事，但其損害額難以證明而要酌定損害額時，既應斟酌已調查證據之結果，亦應說明其得心證之理由"
      },
      {
        "question": "下列敘述之確定判決，何者具有對世效？",
        "choices": "(A)就確認不動產所有權存在之訴，原告獲勝訴者\n(B)就確認婚姻無效之訴，原告獲勝訴者\n(C)就夫妻間剩餘財產分配之請求，原告獲勝訴者\n(D)就因通姦所生損害賠償請求，原告獲勝訴者",
        "choice_A": "(A)就確認不動產所有權存在之訴，原告獲勝訴者",
        "choice_B": "(B)就確認婚姻無效之訴，原告獲勝訴者",
        "choice_C": "(C)就夫妻間剩餘財產分配之請求，原告獲勝訴者",
        "choice_D": "(D)就因通姦所生損害賠償請求，原告獲勝訴者",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)就確認婚姻無效之訴，原告獲勝訴者"
      },
      {
        "question": "甲向乙購買腳踏車一台，約定價金為新臺幣 1 萬 5 千元。甲於收受腳踏車後逾期未繳付價金，乙乃向法院提起給付買賣價金之訴訟。關於本件訴訟之審判程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)本件受訴法院應先通知兩造到場進行調解程序，如果甲不理會該通知而不到場時，受訴法院一律必須另行指定言詞辯論期日通知兩造到庭，始得進行訴訟之本案審理\n(B)在甲就乙所主張之價金金額有爭執時，受訴法院應於調查證據後始得為本案判決，僅經兩造同意不調查證據時，始得不經調查證據程序\n(C)乙仍應表明其本案請求之對象範圍（訴訟標的及訴之聲明）後，受訴法院始得進行本案審理及判決\n(D)法院為甲敗訴之判決時，若乙未聲請為假執行宣告，基於處分權主義之原理，法院不得於判決中逕為假執行之宣告",
        "choice_A": "(A)本件受訴法院應先通知兩造到場進行調解程序，如果甲不理會該通知而不到場時，受訴法院一律必須另行指定言詞辯論期日通知兩造到庭，始得進行訴訟之本案審理",
        "choice_B": "(B)在甲就乙所主張之價金金額有爭執時，受訴法院應於調查證據後始得為本案判決，僅經兩造同意不調查證據時，始得不經調查證據程序",
        "choice_C": "(C)乙仍應表明其本案請求之對象範圍（訴訟標的及訴之聲明）後，受訴法院始得進行本案審理及判決",
        "choice_D": "(D)法院為甲敗訴之判決時，若乙未聲請為假執行宣告，基於處分權主義之原理，法院不得於判決中逕為假執行之宣告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙仍應表明其本案請求之對象範圍（訴訟標的及訴之聲明）後，受訴法院始得進行本案審理及判決"
      },
      {
        "question": "關於法院進行調解程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)期日到場係屬當事人之權利，故當事人經法院命其本人於調解期日到場，無正當理由於調解期日不到場之情形，係屬權利不行使之行為，所以不論在一般民事訴訟事件或家事事件程序，法院不得對其處罰\n(B)法院調解程序之進行一定要在法院內為之，不得至法院外進行調解，以避免影響法院威信\n(C)經兩造合意移付調解之情形，已成立之調解有無效之原因者，當事人得起訴請求確認調解無效\n(D)關於夫妻間剩餘財產分配請求事件之調解，經兩造同意者，調解委員得以書面酌定解決事件之調解條款，經法官核定後，發生與調解成立相同之效力",
        "choice_A": "(A)期日到場係屬當事人之權利，故當事人經法院命其本人於調解期日到場，無正當理由於調解期日不到場之情形，係屬權利不行使之行為，所以不論在一般民事訴訟事件或家事事件程序，法院不得對其處罰",
        "choice_B": "(B)法院調解程序之進行一定要在法院內為之，不得至法院外進行調解，以避免影響法院威信",
        "choice_C": "(C)經兩造合意移付調解之情形，已成立之調解有無效之原因者，當事人得起訴請求確認調解無效",
        "choice_D": "(D)關於夫妻間剩餘財產分配請求事件之調解，經兩造同意者，調解委員得以書面酌定解決事件之調解條款，經法官核定後，發生與調解成立相同之效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)關於夫妻間剩餘財產分配請求事件之調解，經兩造同意者，調解委員得以書面酌定解決事件之調解條款，經法官核定後，發生與調解成立相同之效力"
      },
      {
        "question": "關於爭點整理，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)審判長於必要時，得定期間命當事人就整理爭點之結果提出摘要書狀\n(B)爭點整理為集中審理制度之重要環節，不得由受命法官於準備程序中為之\n(C)當事人兩造就事實上爭點，如已為簡化之協議，應受其拘束\n(D)如有不可歸責於當事人之事由，法院得不受當事人爭點簡化協議之拘束",
        "choice_A": "(A)審判長於必要時，得定期間命當事人就整理爭點之結果提出摘要書狀",
        "choice_B": "(B)爭點整理為集中審理制度之重要環節，不得由受命法官於準備程序中為之",
        "choice_C": "(C)當事人兩造就事實上爭點，如已為簡化之協議，應受其拘束",
        "choice_D": "(D)如有不可歸責於當事人之事由，法院得不受當事人爭點簡化協議之拘束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)爭點整理為集中審理制度之重要環節，不得由受命法官於準備程序中為之"
      },
      {
        "question": "甲起訴主張乙向其買受 A 機器，價金新臺幣（下同）100 萬元，乙簽發同面額之支票以為價金之支付，屆期不獲兌現為由，依買賣契約及票據法律關係，請求乙給付100萬元。乙於第一審審理中，抗辯 A 機器有瑕疵，致其生產之產品遭下游客戶退貨，受有120 萬元之損害，主張甲應負不完全給付損害賠償責任，提起反訴，請求甲應給付120萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙應依民事訴訟法第244條規定，以訴狀表明當事人及法定代理人、訴訟標的及其原因事實、應受判決事項之聲明，不得以言詞提出\n(B)乙在第一次言詞辯論期日前提起反訴，甲見狀立即具狀撤回本訴，無須得到乙之同意，即發生撤回效力\n(C)甲撤回本訴，乙之反訴即失其依附，應視為撤回\n(D)如甲於起訴時表明僅依買賣關係請求乙給付價金，法院應以本訴及反訴非行同種訴訟程序，裁定駁回反訴",
        "choice_A": "(A)乙應依民事訴訟法第244條規定，以訴狀表明當事人及法定代理人、訴訟標的及其原因事實、應受判決事項之聲明，不得以言詞提出",
        "choice_B": "(B)乙在第一次言詞辯論期日前提起反訴，甲見狀立即具狀撤回本訴，無須得到乙之同意，即發生撤回效力",
        "choice_C": "(C)甲撤回本訴，乙之反訴即失其依附，應視為撤回",
        "choice_D": "(D)如甲於起訴時表明僅依買賣關係請求乙給付價金，法院應以本訴及反訴非行同種訴訟程序，裁定駁回反訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙在第一次言詞辯論期日前提起反訴，甲見狀立即具狀撤回本訴，無須得到乙之同意，即發生撤回效力"
      },
      {
        "question": "甲將新臺幣5,000元之A畫交乙保管後，竟遭乙據為己有而拒絕返還，甲乃訴請乙返還。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)本件應適用小額訴訟程序\n(B)本件為強制調解事件\n(C)乙如不服第一審判決提起上訴，其上訴理由不以判決違背法令為限\n(D)乙經合法通知，無正當理由未於言詞辯論期日到場，法院得不待甲聲請，依職權由甲一造辯論而為判決",
        "choice_A": "(A)本件應適用小額訴訟程序",
        "choice_B": "(B)本件為強制調解事件",
        "choice_C": "(C)乙如不服第一審判決提起上訴，其上訴理由不以判決違背法令為限",
        "choice_D": "(D)乙經合法通知，無正當理由未於言詞辯論期日到場，法院得不待甲聲請，依職權由甲一造辯論而為判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)本件應適用小額訴訟程序"
      },
      {
        "question": "甲依所有權起訴請求乙返還無權占用之A地，於第一審訴訟繫屬中，甲將A地所有權移轉予丙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲於言詞辯論終結前既已非A地所有權人，法院應以甲為當事人不適格為由，判決駁回甲之訴\n(B)甲於言詞辯論終結前既已非A地所有權人，法院應以甲欠缺權利保護必要為由，判決駁回甲之訴\n(C)甲之訴訟不受影響，但丙得向法院聲明承受訴訟，法院應予許可\n(D)甲之訴訟不受影響，法院仍應實體審認乙是否無權占有A地，據以判決乙應否返還A地",
        "choice_A": "(A)甲於言詞辯論終結前既已非A地所有權人，法院應以甲為當事人不適格為由，判決駁回甲之訴",
        "choice_B": "(B)甲於言詞辯論終結前既已非A地所有權人，法院應以甲欠缺權利保護必要為由，判決駁回甲之訴",
        "choice_C": "(C)甲之訴訟不受影響，但丙得向法院聲明承受訴訟，法院應予許可",
        "choice_D": "(D)甲之訴訟不受影響，法院仍應實體審認乙是否無權占有A地，據以判決乙應否返還A地",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲之訴訟不受影響，法院仍應實體審認乙是否無權占有A地，據以判決乙應否返還A地"
      },
      {
        "question": "甲、乙對未辦保存登記之A屋所有權有爭執，甲對乙起訴請求確認甲就A屋之所有權存在，乙於訴訟進行中對甲提起反訴，請求確認乙就A屋之所有權存在，法院應如何處理？",
        "choices": "(A)就本訴、反訴一併審判\n(B)以反訴欠缺確認利益為由，判決駁回反訴\n(C)以反訴為重複起訴為由，裁定駁回反訴\n(D)以本訴為反訴之先決問題為由，裁定停止反訴之訴訟程序",
        "choice_A": "(A)就本訴、反訴一併審判",
        "choice_B": "(B)以反訴欠缺確認利益為由，判決駁回反訴",
        "choice_C": "(C)以反訴為重複起訴為由，裁定駁回反訴",
        "choice_D": "(D)以本訴為反訴之先決問題為由，裁定停止反訴之訴訟程序",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)就本訴、反訴一併審判"
      },
      {
        "question": "第三審法院將原第二審判決廢棄，發回原法院或發交他法院後，在第二審法院審理時，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)當事人不得提起附帶上訴\n(B)當事人不得擴張上訴聲明\n(C)當事人不得變更其聲明\n(D)當事人不得提起反訴",
        "choice_A": "(A)當事人不得提起附帶上訴",
        "choice_B": "(B)當事人不得擴張上訴聲明",
        "choice_C": "(C)當事人不得變更其聲明",
        "choice_D": "(D)當事人不得提起反訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)當事人不得提起附帶上訴"
      },
      {
        "question": "關於再審之訴，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)再審之訴合法且有再審理由時，法院如認為原判決為正當，得以裁定駁回之\n(B)再審之訴顯無再審理由時，法院得不經言詞辯論，以裁定駁回之\n(C)再審之訴有法定之再審事由時，法院應先為開始再審之裁定，然後再行本案審理，不得逕為本案有無理由之裁判\n(D)家事法院就遺產分割請求事件所為確定本案判決，當事人得準用民事訴訟法相關規定提起再審之訴",
        "choice_A": "(A)再審之訴合法且有再審理由時，法院如認為原判決為正當，得以裁定駁回之",
        "choice_B": "(B)再審之訴顯無再審理由時，法院得不經言詞辯論，以裁定駁回之",
        "choice_C": "(C)再審之訴有法定之再審事由時，法院應先為開始再審之裁定，然後再行本案審理，不得逕為本案有無理由之裁判",
        "choice_D": "(D)家事法院就遺產分割請求事件所為確定本案判決，當事人得準用民事訴訟法相關規定提起再審之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)家事法院就遺產分割請求事件所為確定本案判決，當事人得準用民事訴訟法相關規定提起再審之訴"
      },
      {
        "question": "關於第三審上訴，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)主張原判決違背法令者，應將其所違背之法令及具體內容表明於上訴狀\n(B)不論上訴人有無主張原判決之法律見解涉及原則上重要性，其上訴均須先經第三審法院之許可\n(C)對於第一審法院依通常訴訟程序所為判決，兩造當事人不得主張第一審法院未踐行爭點整理而以合意逕向第三審法院提起上訴\n(D)對於第二審法院就家事訴訟事件所為判決提起第三審上訴後，第三審法院如認原判決之判決理由矛盾但不影響原判決結果時，不得廢棄第二審判決",
        "choice_A": "(A)主張原判決違背法令者，應將其所違背之法令及具體內容表明於上訴狀",
        "choice_B": "(B)不論上訴人有無主張原判決之法律見解涉及原則上重要性，其上訴均須先經第三審法院之許可",
        "choice_C": "(C)對於第一審法院依通常訴訟程序所為判決，兩造當事人不得主張第一審法院未踐行爭點整理而以合意逕向第三審法院提起上訴",
        "choice_D": "(D)對於第二審法院就家事訴訟事件所為判決提起第三審上訴後，第三審法院如認原判決之判決理由矛盾但不影響原判決結果時，不得廢棄第二審判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)不論上訴人有無主張原判決之法律見解涉及原則上重要性，其上訴均須先經第三審法院之許可"
      },
      {
        "question": "關於原告在通常訴訟第二審程序為訴之變更或追加，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)原告於言詞辯論終結後所為訴之追加，如僅係擴張應受判決事項之聲明者，無須被告同意，即屬合法\n(B)原告為訴訟標的之追加後，雖被告無異議，而為本案之言詞辯論者，不得視為同意訴之追加\n(C)原告所為訴之變更，如不甚礙被告之防禦或訴訟之終結者，縱未經被告同意，亦屬合法\n(D)原告所為訴之變更合法者，可認原訴因撤回而終結，第一審就原訴所為判決，當然失其效力",
        "choice_A": "(A)原告於言詞辯論終結後所為訴之追加，如僅係擴張應受判決事項之聲明者，無須被告同意，即屬合法",
        "choice_B": "(B)原告為訴訟標的之追加後，雖被告無異議，而為本案之言詞辯論者，不得視為同意訴之追加",
        "choice_C": "(C)原告所為訴之變更，如不甚礙被告之防禦或訴訟之終結者，縱未經被告同意，亦屬合法",
        "choice_D": "(D)原告所為訴之變更合法者，可認原訴因撤回而終結，第一審就原訴所為判決，當然失其效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)原告所為訴之變更合法者，可認原訴因撤回而終結，第一審就原訴所為判決，當然失其效力"
      },
      {
        "question": "甲基於借款返還請求權，向法院訴請判命乙給付新臺幣（下同）100萬元及法定遲延利息，乙抗辯其已部分清償。第一審法院判決乙應給付甲60萬元及該部分法定遲延利息，並駁回其餘之訴。甲就其敗訴之全部提起上訴，乙則於逾上訴期間後在第二審法院言詞辯論終結前，就其敗訴之全部為附帶上訴。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲向第二審法院撤回上訴，乙雖表示不同意，惟因撤回上訴係屬向法院所為單方之訴訟行為，一經提出即生撤回效力，不因乙是否同意而受影響\n(B)若甲合法撤回上訴，在其撤回上訴範圍內，原判決失效且視同未起訴，惟因甲係經第一審判決後始撤回上訴，故將來不得再提起同一之訴\n(C)因上訴之撤回將影響上訴人權益，故撤回上訴僅能以書面為之，甲不得在第二審準備程序期日以言詞向受命法官撤回上訴，否則縱符合其他要件，亦不生撤回上訴效力\n(D)若甲合法撤回上訴，因乙逾上訴期間始提出附帶上訴，該附帶上訴因甲撤回上訴而失其效力",
        "choice_A": "(A)甲向第二審法院撤回上訴，乙雖表示不同意，惟因撤回上訴係屬向法院所為單方之訴訟行為，一經提出即生撤回效力，不因乙是否同意而受影響",
        "choice_B": "(B)若甲合法撤回上訴，在其撤回上訴範圍內，原判決失效且視同未起訴，惟因甲係經第一審判決後始撤回上訴，故將來不得再提起同一之訴",
        "choice_C": "(C)因上訴之撤回將影響上訴人權益，故撤回上訴僅能以書面為之，甲不得在第二審準備程序期日以言詞向受命法官撤回上訴，否則縱符合其他要件，亦不生撤回上訴效力",
        "choice_D": "(D)若甲合法撤回上訴，因乙逾上訴期間始提出附帶上訴，該附帶上訴因甲撤回上訴而失其效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)若甲合法撤回上訴，因乙逾上訴期間始提出附帶上訴，該附帶上訴因甲撤回上訴而失其效力"
      },
      {
        "question": "有關支付命令，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)債務人收受支付命令後，未於20日內提出異議，該支付命令發生與確定判決同一之效力\n(B)發支付命令後，3個月內不能送達於債務人，支付命令失其效力\n(C)債務人對於支付命令有異議，應附異議之理由，向發支付命令之法院提出異議書狀\n(D)出租人以租約到期為理由，得向法院聲請支付命令請求承租人返還房屋",
        "choice_A": "(A)債務人收受支付命令後，未於20日內提出異議，該支付命令發生與確定判決同一之效力",
        "choice_B": "(B)發支付命令後，3個月內不能送達於債務人，支付命令失其效力",
        "choice_C": "(C)債務人對於支付命令有異議，應附異議之理由，向發支付命令之法院提出異議書狀",
        "choice_D": "(D)出租人以租約到期為理由，得向法院聲請支付命令請求承租人返還房屋",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)發支付命令後，3個月內不能送達於債務人，支付命令失其效力"
      },
      {
        "question": "甲（夫）18歲與乙（妻）20歲，育有未成年子女丙、丁二人，甲向家事法院訴請確認兩造間婚姻無效，並請求法院酌定甲為丙及丁之權利義務行使負擔者。在此訴訟之第一審言詞辯論終結前，乙受監護宣告，經選定戊為監護人。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲係未成年人，無程序能力，須由法定代理人代為訴訟行為，否則其訴不合法\n(B)乙受監護宣告後，縱使證明其有意思能力，亦應由其監護人戊代為訴訟行為，乙不得再自為訴訟行為\n(C)在判決認為婚姻無效之訴為有理由以前，依原告起訴時聲明之意旨，受訴法院不得先為酌定甲任丙及丁之權利義務行使負擔者之本案裁判\n(D)在甲所提本件訴訟之程序上，乙不得反訴請求法院判決准兩造離婚",
        "choice_A": "(A)甲係未成年人，無程序能力，須由法定代理人代為訴訟行為，否則其訴不合法",
        "choice_B": "(B)乙受監護宣告後，縱使證明其有意思能力，亦應由其監護人戊代為訴訟行為，乙不得再自為訴訟行為",
        "choice_C": "(C)在判決認為婚姻無效之訴為有理由以前，依原告起訴時聲明之意旨，受訴法院不得先為酌定甲任丙及丁之權利義務行使負擔者之本案裁判",
        "choice_D": "(D)在甲所提本件訴訟之程序上，乙不得反訴請求法院判決准兩造離婚",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)在判決認為婚姻無效之訴為有理由以前，依原告起訴時聲明之意旨，受訴法院不得先為酌定甲任丙及丁之權利義務行使負擔者之本案裁判"
      },
      {
        "question": "關於家事事件，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)家事事件，不公開審理，第三人一律不得旁聽\n(B)家事訴訟事件與家事非訟事件若請求之基礎事實相牽連者，得合併請求，法院應適用訴訟法理為審理\n(C)於遺產分割訴訟，就「遺囑真正與否」之爭點，應適用職權探知主義\n(D)於確認婚姻無效訴訟，就「婚姻是否有效」之原因、事實，法院不受當事人自認所拘束",
        "choice_A": "(A)家事事件，不公開審理，第三人一律不得旁聽",
        "choice_B": "(B)家事訴訟事件與家事非訟事件若請求之基礎事實相牽連者，得合併請求，法院應適用訴訟法理為審理",
        "choice_C": "(C)於遺產分割訴訟，就「遺囑真正與否」之爭點，應適用職權探知主義",
        "choice_D": "(D)於確認婚姻無效訴訟，就「婚姻是否有效」之原因、事實，法院不受當事人自認所拘束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)於確認婚姻無效訴訟，就「婚姻是否有效」之原因、事實，法院不受當事人自認所拘束"
      },
      {
        "question": "甲夫、乙妻婚後生有未成年子丙，全家居住於臺中，後甲、乙不合，乙離開臺中至臺北工作，丙由甲之父母接至苗栗老家照顧。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲以乙逕自離家，未負責照顧丙，時間長達1年以上，請求對丙權利義務之行使負擔由甲任之，苗栗地方法院對此事件有管轄權\n(B)甲以二人間有難以維持婚姻之重大事由提起離婚事件，苗栗地方法院對此事件有管轄權\n(C)甲以乙去向不明，先請求法院酌定由甲行使或負擔丙之權利義務（下稱親權事件），之後再對乙提起離婚訴訟，離婚事件應移送於親權事件之法院合併裁判\n(D)法院審酌丙之最佳利益時，應依職權調查一切證據，但無庸讓丙表示意見",
        "choice_A": "(A)甲以乙逕自離家，未負責照顧丙，時間長達1年以上，請求對丙權利義務之行使負擔由甲任之，苗栗地方法院對此事件有管轄權",
        "choice_B": "(B)甲以二人間有難以維持婚姻之重大事由提起離婚事件，苗栗地方法院對此事件有管轄權",
        "choice_C": "(C)甲以乙去向不明，先請求法院酌定由甲行使或負擔丙之權利義務（下稱親權事件），之後再對乙提起離婚訴訟，離婚事件應移送於親權事件之法院合併裁判",
        "choice_D": "(D)法院審酌丙之最佳利益時，應依職權調查一切證據，但無庸讓丙表示意見",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲以乙逕自離家，未負責照顧丙，時間長達1年以上，請求對丙權利義務之行使負擔由甲任之，苗栗地方法院對此事件有管轄權"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "5ca170b928143637563301fb074232a3ab8fba108363d9439b65db9624457871",
    "exams": [
      "111_三等考試-司法官_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "111_三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)",
      "111_高等考試-律師_綜合法學(一)(刑法、刑事訴訟法、法律倫理)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "刑法第151條恐嚇公眾安全罪，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)為了保護公眾安全，本罪的行為只能對不特定人或是多數人為之\n(B)行為人對於恐嚇的內容要有支配可能性，而恐嚇之內容是否實現，則非所問\n(C)恐嚇的結果，已使公眾心生畏懼，而有不安全的感覺即足成立，不以果生實害為必要\n(D)以生命、身體、自由、名譽、財產之事恐嚇公眾，造成公安上的危害，始可成立本罪",
        "choice_A": "(A)為了保護公眾安全，本罪的行為只能對不特定人或是多數人為之",
        "choice_B": "(B)行為人對於恐嚇的內容要有支配可能性，而恐嚇之內容是否實現，則非所問",
        "choice_C": "(C)恐嚇的結果，已使公眾心生畏懼，而有不安全的感覺即足成立，不以果生實害為必要",
        "choice_D": "(D)以生命、身體、自由、名譽、財產之事恐嚇公眾，造成公安上的危害，始可成立本罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)以生命、身體、自由、名譽、財產之事恐嚇公眾，造成公安上的危害，始可成立本罪"
      },
      {
        "question": "甲以玻璃瓶裝滿汽油，在瓶口塞入布條，於布條上點火後，丟入乙家的院子中，玻璃瓶碎裂後著火燃燒，因而將乙家燒燬。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)裝滿汽油之玻璃瓶為爆裂物，故甲應構成刑法第176條準放火罪\n(B)甲未直接於乙家縱火，故未構成任何一種放火罪\n(C)甲僅針對某乙實施攻擊，故未構成任何公共危險罪章之罪\n(D)甲構成刑法第173條第1項放火罪",
        "choice_A": "(A)裝滿汽油之玻璃瓶為爆裂物，故甲應構成刑法第176條準放火罪",
        "choice_B": "(B)甲未直接於乙家縱火，故未構成任何一種放火罪",
        "choice_C": "(C)甲僅針對某乙實施攻擊，故未構成任何公共危險罪章之罪",
        "choice_D": "(D)甲構成刑法第173條第1項放火罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲構成刑法第173條第1項放火罪"
      },
      {
        "question": "關於故意與錯誤，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲舉槍射擊眼前之人，認為該人係仇人乙，殊不知該人乃路人丙，甲成立打擊錯誤，對丙構成過失致死罪\n(B)甲計畫殺害仇人乙，開車至乙住處途中不慎撞死人，甲下車察看後，發現係仇人乙，內心十分高興，甲不成立殺人罪\n(C)甲欲開槍射死乙，但打死旁邊之丙，屬於打擊錯誤，依通說見解得阻卻或減免罪責\n(D)甲舉槍射擊仇人乙，想像乙心臟中彈立即死亡，然而乙心臟先天偏右，並未立即死亡，而係死於失血過多無人救援，甲對乙構成過失致死罪",
        "choice_A": "(A)甲舉槍射擊眼前之人，認為該人係仇人乙，殊不知該人乃路人丙，甲成立打擊錯誤，對丙構成過失致死罪",
        "choice_B": "(B)甲計畫殺害仇人乙，開車至乙住處途中不慎撞死人，甲下車察看後，發現係仇人乙，內心十分高興，甲不成立殺人罪",
        "choice_C": "(C)甲欲開槍射死乙，但打死旁邊之丙，屬於打擊錯誤，依通說見解得阻卻或減免罪責",
        "choice_D": "(D)甲舉槍射擊仇人乙，想像乙心臟中彈立即死亡，然而乙心臟先天偏右，並未立即死亡，而係死於失血過多無人救援，甲對乙構成過失致死罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲計畫殺害仇人乙，開車至乙住處途中不慎撞死人，甲下車察看後，發現係仇人乙，內心十分高興，甲不成立殺人罪"
      },
      {
        "question": "甲誤以為乙在追殺丙，立即拾起地上的石塊朝乙丟去，欲砸傷乙以阻止其行兇，結果致乙受輕傷。事後發現乙、丙是在拍攝兇殺片電影的演員。關於甲的刑事責任，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)若依照嚴格罪責理論，容許構成要件錯誤與禁止錯誤應為相同處理，故甲不具備傷害故意，僅能成立過失傷害罪，除非其誤認係不可避免，始可免責\n(B)若依照負面構成要件要素理論，誤認阻卻違法事由情狀的存在，即屬欠缺對整體不法構成要件的認識，故甲不具備傷害罪之主觀不法，若有過失則另行成立過失傷害罪\n(C)若依照限制罪責理論，容許構成要件錯誤與構成要件錯誤有相似性，應為相同處理，故甲不具備傷害故意，最多僅能成立過失傷害罪\n(D)若依照限制法律效果的罪責理論，容許構成要件錯誤與構成要件錯誤不同，不應相同處理。甲仍具備傷害故意，但得以阻卻故意罪責，最多僅能成立過失傷害罪",
        "choice_A": "(A)若依照嚴格罪責理論，容許構成要件錯誤與禁止錯誤應為相同處理，故甲不具備傷害故意，僅能成立過失傷害罪，除非其誤認係不可避免，始可免責",
        "choice_B": "(B)若依照負面構成要件要素理論，誤認阻卻違法事由情狀的存在，即屬欠缺對整體不法構成要件的認識，故甲不具備傷害罪之主觀不法，若有過失則另行成立過失傷害罪",
        "choice_C": "(C)若依照限制罪責理論，容許構成要件錯誤與構成要件錯誤有相似性，應為相同處理，故甲不具備傷害故意，最多僅能成立過失傷害罪",
        "choice_D": "(D)若依照限制法律效果的罪責理論，容許構成要件錯誤與構成要件錯誤不同，不應相同處理。甲仍具備傷害故意，但得以阻卻故意罪責，最多僅能成立過失傷害罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)若依照嚴格罪責理論，容許構成要件錯誤與禁止錯誤應為相同處理，故甲不具備傷害故意，僅能成立過失傷害罪，除非其誤認係不可避免，始可免責"
      },
      {
        "question": "甲乙相約在廢棄倉庫裡談判，當天，習武多年的乙一人前往，但甲卻帶了幾名手持棍棒及刀具的同夥赴約。甲一到場就叫同夥把倉庫鐵門關上，讓乙無法離開，也讓聲援乙的兄弟無法進來。結果雙方一言不合，大打出手，乙幾個回合就輕鬆解決甲及甲的同夥，造成甲身受重傷，同夥丙丁戊三人輕傷。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲連同同夥與乙互毆的行為，不成立刑法第283條之聚眾鬥毆罪\n(B)甲叫同夥把鐵門關上，讓乙無法離開的行為，不成立刑法第302條私行拘禁罪\n(C)乙將丙丁戊打成輕傷的行為，僅得依緊急避難而阻卻傷害罪之違法性\n(D)乙將甲打成重傷的行為，可主張得被害人承諾而阻卻重傷罪之違法性",
        "choice_A": "(A)甲連同同夥與乙互毆的行為，不成立刑法第283條之聚眾鬥毆罪",
        "choice_B": "(B)甲叫同夥把鐵門關上，讓乙無法離開的行為，不成立刑法第302條私行拘禁罪",
        "choice_C": "(C)乙將丙丁戊打成輕傷的行為，僅得依緊急避難而阻卻傷害罪之違法性",
        "choice_D": "(D)乙將甲打成重傷的行為，可主張得被害人承諾而阻卻重傷罪之違法性",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲連同同夥與乙互毆的行為，不成立刑法第283條之聚眾鬥毆罪"
      },
      {
        "question": "甲經營資源回收事業數十年，被同業檢舉無照經營。案經檢察官偵查終結，以違反廢棄物清理法之罪將甲起訴；甲辯稱，自己中學畢業後，就從事資源回收事業，完全不知道有許可文件方得經營之。有關甲之刑責，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲有罪，因甲從事廢棄物清理數十年，有保證人地位\n(B)甲有罪，難謂甲有正當理由而無法避免不知法律\n(C)甲無罪，因甲從事廢棄物清理數十年，得主張信賴原則\n(D)甲無罪，因甲僅中學畢業，故得因不知法律而免除刑責",
        "choice_A": "(A)甲有罪，因甲從事廢棄物清理數十年，有保證人地位",
        "choice_B": "(B)甲有罪，難謂甲有正當理由而無法避免不知法律",
        "choice_C": "(C)甲無罪，因甲從事廢棄物清理數十年，得主張信賴原則",
        "choice_D": "(D)甲無罪，因甲僅中學畢業，故得因不知法律而免除刑責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲有罪，難謂甲有正當理由而無法避免不知法律"
      },
      {
        "question": "甲駕駛自用小客車，途經某個路口時，確認燈號為綠燈而向前行駛，車速亦保持在路口合法速限之下，未料行經路口中間時，乙闖紅燈駕車衝向甲，撞上甲車後，乙因安全氣囊爆開，臉部挫傷且暫時昏迷，但不久即醒來，甲看到乙醒來之後，自認沒有任何駕車疏忽，隨即未發一語即離開現場。乙自行就醫後並無大礙。有關本案刑事責任之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)甲通過路口當時已經遵守相關行車交通規則，不成立過失致傷罪\n(B)甲不成立發生交通事故逃逸罪，因甲離開現場前，已確認乙已醒來且沒事\n(C)甲不成立發生交通事故逃逸罪，因為甲對事故的發生並無過失\n(D)甲不成立發生交通事故逃逸罪，因為乙並未受重傷",
        "choice_A": "(A)甲通過路口當時已經遵守相關行車交通規則，不成立過失致傷罪",
        "choice_B": "(B)甲不成立發生交通事故逃逸罪，因甲離開現場前，已確認乙已醒來且沒事",
        "choice_C": "(C)甲不成立發生交通事故逃逸罪，因為甲對事故的發生並無過失",
        "choice_D": "(D)甲不成立發生交通事故逃逸罪，因為乙並未受重傷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲通過路口當時已經遵守相關行車交通規則，不成立過失致傷罪"
      },
      {
        "question": "依實務見解，下列何種行為不成立犯罪？",
        "choices": "(A)甲意圖竊取乙口袋內之現金，趁人潮擁擠時伸手到乙之口袋，得手之後才發現該鈔票為玩具鈔票\n(B)甲意圖竊取高級檜木，以所帶電鋸鋸檜木樹幹，鋸到一半即被趕到現場之警方查獲\n(C)甲持小石頭丟擲火車車窗，對火車未造成任何損害，且無傾覆危險\n(D)甲違反乙女之意願，以尚未勃起之陰莖，撞擊乙女之陰部，欲插入乙女之陰道，即遭攔阻，而未能插入得逞",
        "choice_A": "(A)甲意圖竊取乙口袋內之現金，趁人潮擁擠時伸手到乙之口袋，得手之後才發現該鈔票為玩具鈔票",
        "choice_B": "(B)甲意圖竊取高級檜木，以所帶電鋸鋸檜木樹幹，鋸到一半即被趕到現場之警方查獲",
        "choice_C": "(C)甲持小石頭丟擲火車車窗，對火車未造成任何損害，且無傾覆危險",
        "choice_D": "(D)甲違反乙女之意願，以尚未勃起之陰莖，撞擊乙女之陰部，欲插入乙女之陰道，即遭攔阻，而未能插入得逞",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲持小石頭丟擲火車車窗，對火車未造成任何損害，且無傾覆危險"
      },
      {
        "question": "甲與A均為流氓，因搶奪地盤發生糾紛，甲遂決意持刀砍斷A腳筋、讓其殘廢。乙對此並不知情，但乙因與A也有黑道糾紛，為教訓A，乃以新臺幣 20 萬元唆使甲傷害 A讓其殘廢。甲心想多賺 20萬元，便一口答應。當晚，甲持水果刀前往A家門前埋伏，計畫等A回來就動手。此時，碰巧巡邏員警經過，見甲鬼鬼祟祟，便上前盤查，甲心虛逃跑而遭警察追上逮捕，甲之後接受偵訊時坦承上述情事。依實務見解，甲、乙之行為應如何論罪？",
        "choices": "(A)甲、乙均不成立犯罪\n(B)甲成立重傷未遂罪、乙成立重傷未遂罪之教唆犯\n(C)甲成立重傷未遂罪、乙成立重傷未遂罪之幫助犯\n(D)甲成立重傷罪之預備犯、乙無罪",
        "choice_A": "(A)甲、乙均不成立犯罪",
        "choice_B": "(B)甲成立重傷未遂罪、乙成立重傷未遂罪之教唆犯",
        "choice_C": "(C)甲成立重傷未遂罪、乙成立重傷未遂罪之幫助犯",
        "choice_D": "(D)甲成立重傷罪之預備犯、乙無罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲、乙均不成立犯罪"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人計畫共同殺害 A，甲之分工為取得 A 家鑰匙並在現場把風，乙、丙則於犯罪當日進入A家持刀殺害A。犯案前一日，甲將A家鑰匙先行交給乙。當日三人依約前往集合地點，但甲竟先喝酒壯膽後而開車出門，未料在路上遇警察隨機臨檢，因酒駕而被逮捕。乙、丙當日見甲遲未出現，乃直接翻牆進入A家殺人，乙覬覦A之名錶已久，在兩人共同殺死A後，乙趁丙不注意時，將A身上之名錶帶走。有關甲、乙、丙刑事責任之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲因未能出現於犯案現場，故已成功脫離於本案之共同正犯\n(B)乙、丙兩人構成侵入住居罪共同正犯\n(C)乙另外構成強盜殺人罪\n(D)甲不適用刑法第27條第2項之共同正犯中止未遂規定",
        "choice_A": "(A)甲因未能出現於犯案現場，故已成功脫離於本案之共同正犯",
        "choice_B": "(B)乙、丙兩人構成侵入住居罪共同正犯",
        "choice_C": "(C)乙另外構成強盜殺人罪",
        "choice_D": "(D)甲不適用刑法第27條第2項之共同正犯中止未遂規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲因未能出現於犯案現場，故已成功脫離於本案之共同正犯"
      },
      {
        "question": "小華欲前往殺害仇人 A，向小明借手槍一把，小華取得手槍後，因此提振殺人之勇氣，但小華到現場，卻搶過A手中的木棍，而將A打死。小明所成立犯罪之下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)小明的行為是給予小華精神助力，成立殺人罪的幫助犯\n(B)小明的行為乃引發犯意之行為，應成立殺人罪的教唆犯\n(C)小明的行為不是給小華有效之幫助行為，故不成立犯罪\n(D)小明的行為與小華的行為欠缺物理性關聯，不成立犯罪",
        "choice_A": "(A)小明的行為是給予小華精神助力，成立殺人罪的幫助犯",
        "choice_B": "(B)小明的行為乃引發犯意之行為，應成立殺人罪的教唆犯",
        "choice_C": "(C)小明的行為不是給小華有效之幫助行為，故不成立犯罪",
        "choice_D": "(D)小明的行為與小華的行為欠缺物理性關聯，不成立犯罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)小明的行為是給予小華精神助力，成立殺人罪的幫助犯"
      },
      {
        "question": "關於主刑與從刑之量刑，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)裁判確定前所犯數罪均得易科罰金，經法院分別宣告得易科罰金之有期徒刑，並定應執行刑為超過有期徒刑六月，此即排除易科罰金之適用\n(B)甲因故買贓物被判有期徒刑五月確定，易服社會勞動後，其所受宣告之刑，不得認為已執行完畢\n(C)對於精神或智能障礙者判處死刑，依據目前實務見解，毋庸審酌公民與政治權利國際公約及經濟社會文化權利國際公約之規定\n(D)罰金刑之審酌，仍應先審酌刑法第 57 條之量刑事由後，再依第 58 條之規定，審酌犯罪行為人之資力及犯罪所得之利益。若所得之利益超過罰金最多額時，得於所得利益之範圍內酌量加重",
        "choice_A": "(A)裁判確定前所犯數罪均得易科罰金，經法院分別宣告得易科罰金之有期徒刑，並定應執行刑為超過有期徒刑六月，此即排除易科罰金之適用",
        "choice_B": "(B)甲因故買贓物被判有期徒刑五月確定，易服社會勞動後，其所受宣告之刑，不得認為已執行完畢",
        "choice_C": "(C)對於精神或智能障礙者判處死刑，依據目前實務見解，毋庸審酌公民與政治權利國際公約及經濟社會文化權利國際公約之規定",
        "choice_D": "(D)罰金刑之審酌，仍應先審酌刑法第 57 條之量刑事由後，再依第 58 條之規定，審酌犯罪行為人之資力及犯罪所得之利益。若所得之利益超過罰金最多額時，得於所得利益之範圍內酌量加重",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)罰金刑之審酌，仍應先審酌刑法第 57 條之量刑事由後，再依第 58 條之規定，審酌犯罪行為人之資力及犯罪所得之利益。若所得之利益超過罰金最多額時，得於所得利益之範圍內酌量加重"
      },
      {
        "question": "下列敘述何者非屬義務沒收之情形？",
        "choices": "(A)偵查機關查扣甲持有之土製炸藥一個\n(B)甲殺死被害人A時使用的自己所有之兇刀一把\n(C)殺手甲殺害A後所取得的酬金新臺幣一百萬元\n(D)法官甲收受被告A為自己有利判決結果所提供之新臺幣三百萬元",
        "choice_A": "(A)偵查機關查扣甲持有之土製炸藥一個",
        "choice_B": "(B)甲殺死被害人A時使用的自己所有之兇刀一把",
        "choice_C": "(C)殺手甲殺害A後所取得的酬金新臺幣一百萬元",
        "choice_D": "(D)法官甲收受被告A為自己有利判決結果所提供之新臺幣三百萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲殺死被害人A時使用的自己所有之兇刀一把"
      },
      {
        "question": "關於褫奪公權之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)得單獨宣告褫奪公權\n(B)緩刑之效力不及於褫奪公權\n(C)褫奪公權之最長期限為15年\n(D)宣告死刑者，不得宣告褫奪公權",
        "choice_A": "(A)得單獨宣告褫奪公權",
        "choice_B": "(B)緩刑之效力不及於褫奪公權",
        "choice_C": "(C)褫奪公權之最長期限為15年",
        "choice_D": "(D)宣告死刑者，不得宣告褫奪公權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)緩刑之效力不及於褫奪公權"
      },
      {
        "question": "依實務見解，有關想像競合之成立與否，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲為殺害乙，拿石頭丟向騎機車的乙之頭部，未料乙突然摔倒，石頭竟打到騎機車路過的丙之頭部，造成丙流血不止。則甲殺害乙未遂與過失致丙受傷之行為，論以想像競合\n(B)甲因與乙結仇而欲致乙於死地，遂尾隨乙。見乙進入家中後，即侵入乙家中，並持刀殺死乙。則甲侵入住宅之行為與殺人，論以想像競合\n(C)甲因積欠他人債務，遂同時於兩張支票上分別偽造乙、丙之簽名於發票人處。則其偽造乙、丙支票此二有價證券之行為，可論以想像競合\n(D)甲退伍後繼續持有具殺傷力之軍用槍枝3年後，因偶與乙發生行車糾紛，遂開該槍傷害乙。則甲自3年前起繼續持有槍彈之行為，可與傷害乙之行為，論以想像競合",
        "choice_A": "(A)甲為殺害乙，拿石頭丟向騎機車的乙之頭部，未料乙突然摔倒，石頭竟打到騎機車路過的丙之頭部，造成丙流血不止。則甲殺害乙未遂與過失致丙受傷之行為，論以想像競合",
        "choice_B": "(B)甲因與乙結仇而欲致乙於死地，遂尾隨乙。見乙進入家中後，即侵入乙家中，並持刀殺死乙。則甲侵入住宅之行為與殺人，論以想像競合",
        "choice_C": "(C)甲因積欠他人債務，遂同時於兩張支票上分別偽造乙、丙之簽名於發票人處。則其偽造乙、丙支票此二有價證券之行為，可論以想像競合",
        "choice_D": "(D)甲退伍後繼續持有具殺傷力之軍用槍枝3年後，因偶與乙發生行車糾紛，遂開該槍傷害乙。則甲自3年前起繼續持有槍彈之行為，可與傷害乙之行為，論以想像競合",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲退伍後繼續持有具殺傷力之軍用槍枝3年後，因偶與乙發生行車糾紛，遂開該槍傷害乙。則甲自3年前起繼續持有槍彈之行為，可與傷害乙之行為，論以想像競合"
      },
      {
        "question": "有關緩刑之說明，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)被告曾於2年前因犯過失傷害罪，經判處有期徒刑3月確定（無其他前科），並於該年執行完畢。則其現在另因犯故意傷害罪經判處有罪時，法院仍得宣告緩刑\n(B)法院對被告宣告緩刑時，得斟情形，命犯罪行為人向公益基金會支付一定之金額\n(C)被告曾於7年前因犯故意傷害罪，經判處有期徒刑6月確定並於該年執行完畢（無其他前科）。則其現在另因犯故意傷害罪經判處有罪時，法院仍得宣告緩刑\n(D)法院對被告依刑法第 74 條第 2 項第 4 款規定，宣告應向公庫支付新臺幣 100 萬元之附條件緩刑時，可以不於緩刑期間內，對被告付保護管束",
        "choice_A": "(A)被告曾於2年前因犯過失傷害罪，經判處有期徒刑3月確定（無其他前科），並於該年執行完畢。則其現在另因犯故意傷害罪經判處有罪時，法院仍得宣告緩刑",
        "choice_B": "(B)法院對被告宣告緩刑時，得斟情形，命犯罪行為人向公益基金會支付一定之金額",
        "choice_C": "(C)被告曾於7年前因犯故意傷害罪，經判處有期徒刑6月確定並於該年執行完畢（無其他前科）。則其現在另因犯故意傷害罪經判處有罪時，法院仍得宣告緩刑",
        "choice_D": "(D)法院對被告依刑法第 74 條第 2 項第 4 款規定，宣告應向公庫支付新臺幣 100 萬元之附條件緩刑時，可以不於緩刑期間內，對被告付保護管束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法院對被告宣告緩刑時，得斟情形，命犯罪行為人向公益基金會支付一定之金額"
      },
      {
        "question": "有關刑法第132條洩漏國防以外秘密罪，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)公務員只要一有洩漏或交付行為，犯罪即已成立\n(B)公務員縱使因過失而洩漏關於國防以外應秘密之文書，亦成立本罪\n(C)本罪為必要共犯之對向犯，獲得秘密之相對人應與洩漏秘密之行為人成立共同正犯\n(D)非公務員如非因職務或業務知悉關於國防以外應秘密之文書，縱為洩漏或交付，亦不成立本罪",
        "choice_A": "(A)公務員只要一有洩漏或交付行為，犯罪即已成立",
        "choice_B": "(B)公務員縱使因過失而洩漏關於國防以外應秘密之文書，亦成立本罪",
        "choice_C": "(C)本罪為必要共犯之對向犯，獲得秘密之相對人應與洩漏秘密之行為人成立共同正犯",
        "choice_D": "(D)非公務員如非因職務或業務知悉關於國防以外應秘密之文書，縱為洩漏或交付，亦不成立本罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)本罪為必要共犯之對向犯，獲得秘密之相對人應與洩漏秘密之行為人成立共同正犯"
      },
      {
        "question": "關於刑法第123條準受賄罪要件之理解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)本條所謂「預以職務上之行為」不包括違背職務之行為，僅得準用第121條規定處罰之\n(B)本條適用範圍，除第121條不違背職務受賄罪外，亦包括第122條第1項違背職務受賄罪\n(C)本條所述行為人，於成為公務員後反悔而拒不履行期約內容，依然成立犯罪，但僅負未遂犯刑責\n(D)本條僅預設受賄賂人之準用罰則，至於行賄之人則不在處罰之列",
        "choice_A": "(A)本條所謂「預以職務上之行為」不包括違背職務之行為，僅得準用第121條規定處罰之",
        "choice_B": "(B)本條適用範圍，除第121條不違背職務受賄罪外，亦包括第122條第1項違背職務受賄罪",
        "choice_C": "(C)本條所述行為人，於成為公務員後反悔而拒不履行期約內容，依然成立犯罪，但僅負未遂犯刑責",
        "choice_D": "(D)本條僅預設受賄賂人之準用罰則，至於行賄之人則不在處罰之列",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)本條僅預設受賄賂人之準用罰則，至於行賄之人則不在處罰之列"
      },
      {
        "question": "經營色情按摩院之甲，給予管區員警乙性招待，希望乙在有臨檢勤務時，提前通知甲，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)性招待雖非金錢，甲仍成立違背職務行賄罪\n(B)乙收到甲之表示而拒絕甲時，甲不成立違背職務行賄罪\n(C)乙洩漏臨檢勤務係職務上行為，故乙接受性招待應成立職務行為受賄罪\n(D)甲應成立違背職務受賄罪之教唆犯",
        "choice_A": "(A)性招待雖非金錢，甲仍成立違背職務行賄罪",
        "choice_B": "(B)乙收到甲之表示而拒絕甲時，甲不成立違背職務行賄罪",
        "choice_C": "(C)乙洩漏臨檢勤務係職務上行為，故乙接受性招待應成立職務行為受賄罪",
        "choice_D": "(D)甲應成立違背職務受賄罪之教唆犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)性招待雖非金錢，甲仍成立違背職務行賄罪"
      },
      {
        "question": "有關刑法第140條侮辱公務員罪之說明，下列何者正確？",
        "choices": "(A) A 因與他人發生事故，遂有三身著制服之員警到場處理。A 見狀，心生不滿，遂同時辱罵該三員警。則依實務見解，僅構成單純一罪而非一行為觸犯數罪之想像競合犯\n(B)A因於家中酒後喧譁，經鄰居報警，身著制服之員警到A家中後，意識仍十分清楚之A見狀當場辱罵該員警。然因A家中只有員警及A二人，並非公然，故A不成立本罪\n(C)員警在路邊對 B 執行取締酒駕任務，此時恰巧路過之路人 A，想起自己不久前因酒駕遭取締而被判刑，心生不滿，遂出言辱罵該員警。因員警並非在對A執行職務，故A不成立本罪\n(D)A知悉B為員警，二人素有不合。一日A於快炒店巧遇已下班之B亦在該處用餐，一時不滿，遂出言辱罵B。則因A既知B為員警，仍會成立本罪",
        "choice_A": "(A) A 因與他人發生事故，遂有三身著制服之員警到場處理。A 見狀，心生不滿，遂同時辱罵該三員警。則依實務見解，僅構成單純一罪而非一行為觸犯數罪之想像競合犯",
        "choice_B": "(B)A因於家中酒後喧譁，經鄰居報警，身著制服之員警到A家中後，意識仍十分清楚之A見狀當場辱罵該員警。然因A家中只有員警及A二人，並非公然，故A不成立本罪",
        "choice_C": "(C)員警在路邊對 B 執行取締酒駕任務，此時恰巧路過之路人 A，想起自己不久前因酒駕遭取締而被判刑，心生不滿，遂出言辱罵該員警。因員警並非在對A執行職務，故A不成立本罪",
        "choice_D": "(D)A知悉B為員警，二人素有不合。一日A於快炒店巧遇已下班之B亦在該處用餐，一時不滿，遂出言辱罵B。則因A既知B為員警，仍會成立本罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A) A 因與他人發生事故，遂有三身著制服之員警到場處理。A 見狀，心生不滿，遂同時辱罵該三員警。則依實務見解，僅構成單純一罪而非一行為觸犯數罪之想像競合犯"
      },
      {
        "question": "甲唆使乙殺丙，又出重金請託知情之丁幫忙毀屍滅跡。乙殺死丙後將兇刀丟棄，丙之家屬發現丙失蹤後，立即報案。甲因此囑咐丁趕緊將丙屍體掩埋於荒山，甲並安排乙順利偷渡出境。依實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙丟棄兇刀，成立刑法第165條湮滅刑事證據罪\n(B)丁掩埋屍體，成立刑法第165條湮滅刑事證據罪之幫助犯\n(C)甲請託丁毀屍滅跡，成立刑法第165條湮滅刑事證據罪之教唆犯\n(D)甲安排乙偷渡出境，成立刑法第164條隱避犯人罪",
        "choice_A": "(A)乙丟棄兇刀，成立刑法第165條湮滅刑事證據罪",
        "choice_B": "(B)丁掩埋屍體，成立刑法第165條湮滅刑事證據罪之幫助犯",
        "choice_C": "(C)甲請託丁毀屍滅跡，成立刑法第165條湮滅刑事證據罪之教唆犯",
        "choice_D": "(D)甲安排乙偷渡出境，成立刑法第164條隱避犯人罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲安排乙偷渡出境，成立刑法第164條隱避犯人罪"
      },
      {
        "question": "有關刑法第169條誣告罪之說明，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A) A 因為覺得警員態度不佳，遂打電話到警察局申訴，希望警察局對該警察調查並予行政懲處。則縱使調查結果該警員並無態度不佳之情，A也不會構成誣告罪\n(B) A 於法院開庭時跟甲法官吵架，下庭後即至地方檢察署按鈴申告，內容為「法官違法亂紀」。之後，地方檢察署因A未指出具體事實而未對甲發動偵查，則A不會構成誣告罪\n(C) A 因目擊車禍事故，經警察通知製作詢問筆錄。其經警察問及是否目擊甲開車撞傷乙時，雖因記憶淡忘不太確定，亦不認識甲或乙，但仍跟警察表示「我有看到甲開車撞傷乙」，則 A 會構成誣告罪\n(D)A遭人蒙面毆打，因其之前與甲有仇，誤以為是甲遣人而為，遂至地方檢察署處申告甲涉嫌傷害。經檢察官調查後，A 是另因車禍，與乙結仇，而經乙遣人毆打。則 A 雖未予查證，即對甲提告，但因出於誤會而為，並不構成誣告罪",
        "choice_A": "(A) A 因為覺得警員態度不佳，遂打電話到警察局申訴，希望警察局對該警察調查並予行政懲處。則縱使調查結果該警員並無態度不佳之情，A也不會構成誣告罪",
        "choice_B": "(B) A 於法院開庭時跟甲法官吵架，下庭後即至地方檢察署按鈴申告，內容為「法官違法亂紀」。之後，地方檢察署因A未指出具體事實而未對甲發動偵查，則A不會構成誣告罪",
        "choice_C": "(C) A 因目擊車禍事故，經警察通知製作詢問筆錄。其經警察問及是否目擊甲開車撞傷乙時，雖因記憶淡忘不太確定，亦不認識甲或乙，但仍跟警察表示「我有看到甲開車撞傷乙」，則 A 會構成誣告罪",
        "choice_D": "(D)A遭人蒙面毆打，因其之前與甲有仇，誤以為是甲遣人而為，遂至地方檢察署處申告甲涉嫌傷害。經檢察官調查後，A 是另因車禍，與乙結仇，而經乙遣人毆打。則 A 雖未予查證，即對甲提告，但因出於誤會而為，並不構成誣告罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C) A 因目擊車禍事故，經警察通知製作詢問筆錄。其經警察問及是否目擊甲開車撞傷乙時，雖因記憶淡忘不太確定，亦不認識甲或乙，但仍跟警察表示「我有看到甲開車撞傷乙」，則 A 會構成誣告罪"
      },
      {
        "question": "甲某日見乙手邊有一張支票，趁乙不注意而竊取之，竊取後發現是可得背書轉讓之支票新臺幣10萬元，發票人為乙，甲未得任何人之同意，即在支票之背書欄位填入自己名字，並將該支票背書轉讓給甲自己，並持之向銀行兌現10萬元現金。依我國實務見解，有關本案事實中甲構成之罪名，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲構成詐欺取財罪\n(B)甲構成偽造有價證券罪\n(C)甲不構成偽造署押罪\n(D)甲不構成業務上登載不實罪",
        "choice_A": "(A)甲構成詐欺取財罪",
        "choice_B": "(B)甲構成偽造有價證券罪",
        "choice_C": "(C)甲不構成偽造署押罪",
        "choice_D": "(D)甲不構成業務上登載不實罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲構成偽造有價證券罪"
      },
      {
        "question": "依實務見解，有關刑法第214條使公務員登載不實罪的敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)公務員基於私經濟地位與民眾所簽訂的契約為公文書\n(B)公務員對「不實之事項」必須不知情始可\n(C)對於登載，公務員若有實質審查之權限，不能成立本罪\n(D)「足生損害於公眾或他人」，僅以有損害之虞為已足",
        "choice_A": "(A)公務員基於私經濟地位與民眾所簽訂的契約為公文書",
        "choice_B": "(B)公務員對「不實之事項」必須不知情始可",
        "choice_C": "(C)對於登載，公務員若有實質審查之權限，不能成立本罪",
        "choice_D": "(D)「足生損害於公眾或他人」，僅以有損害之虞為已足",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)公務員基於私經濟地位與民眾所簽訂的契約為公文書"
      },
      {
        "question": "依我國實務見解，有關偽造文書罪，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)文書之影本得為偽造文書罪之客體\n(B)文書之製作名義人縱然為虛擬人物，並不妨礙偽造文書罪之成立\n(C)文書之製作名義人如已死亡，即無成立偽造文書罪之餘地\n(D)稅務機關用以證明繳納稅款之稅戳，應以文書論之",
        "choice_A": "(A)文書之影本得為偽造文書罪之客體",
        "choice_B": "(B)文書之製作名義人縱然為虛擬人物，並不妨礙偽造文書罪之成立",
        "choice_C": "(C)文書之製作名義人如已死亡，即無成立偽造文書罪之餘地",
        "choice_D": "(D)稅務機關用以證明繳納稅款之稅戳，應以文書論之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)文書之製作名義人如已死亡，即無成立偽造文書罪之餘地"
      },
      {
        "question": "關於強制性交罪，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)依實務見解，刑法第221條第1項「違反意願之方法」，係指一切違反被害人意願之方法，不以類似於所列舉之強暴、脅迫、恐嚇、催眠術等相當之其他強制方法為限\n(B)依實務見解，刑法第222條第1項第1款「2人以上共同犯之者」，無責任能力人亦計算在內\n(C)依實務見解，刑法第222條第1項第8款之「兇器」，以行為人攜帶之初有行兇意圖為必要\n(D)依實務見解，取得5歲幼童之同意而與之性交，不依刑法第222條第1項第2款處斷",
        "choice_A": "(A)依實務見解，刑法第221條第1項「違反意願之方法」，係指一切違反被害人意願之方法，不以類似於所列舉之強暴、脅迫、恐嚇、催眠術等相當之其他強制方法為限",
        "choice_B": "(B)依實務見解，刑法第222條第1項第1款「2人以上共同犯之者」，無責任能力人亦計算在內",
        "choice_C": "(C)依實務見解，刑法第222條第1項第8款之「兇器」，以行為人攜帶之初有行兇意圖為必要",
        "choice_D": "(D)依實務見解，取得5歲幼童之同意而與之性交，不依刑法第222條第1項第2款處斷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)依實務見解，刑法第221條第1項「違反意願之方法」，係指一切違反被害人意願之方法，不以類似於所列舉之強暴、脅迫、恐嚇、催眠術等相當之其他強制方法為限"
      },
      {
        "question": "甲男、乙女均已22歲，兩人交往期間某日，經乙同意甲拍下全裸合意性交之影片檔，後來乙提出分手，甲乃以散布其影片檔為由而威脅乙不得分手，並以之要求與乙再次發生性行為，待完事之後，乙仍要求與甲分手，甲乃負氣離去。當晚甲將該影片檔上傳至公眾均得連線之色情討論區。甲之行為不構成下列何罪？",
        "choices": "(A)刑法第310條第2項加重誹謗罪\n(B)刑法第315條之2第3項散布竊錄內容物罪\n(C)刑法第235條第1項散布猥褻物品罪\n(D)刑法第221條第1項強制性交罪",
        "choice_A": "(A)刑法第310條第2項加重誹謗罪",
        "choice_B": "(B)刑法第315條之2第3項散布竊錄內容物罪",
        "choice_C": "(C)刑法第235條第1項散布猥褻物品罪",
        "choice_D": "(D)刑法第221條第1項強制性交罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)刑法第315條之2第3項散布竊錄內容物罪"
      },
      {
        "question": "依照學說、實務見解，關於妨害風化罪章，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)公然猥褻罪之「公然」係指不特定且多數人得以共聞共見之狀況\n(B)公然猥褻罪之「猥褻行為」係指以刺激或滿足其他人性慾之動作，而引起一般人之羞恥感之行為\n(C)引誘容留媒介性交或猥褻以營利罪之引誘行為，係指以勾引、勸誘等方式，使本無與他人為性交猥褻意思之男女，因受誘惑始與他人性交猥褻之行為\n(D)詐術結婚罪之「因而致無效或得撤銷婚姻之裁判確定」，依照通說見解為客觀處罰條件，行為人不須對此要件有認識",
        "choice_A": "(A)公然猥褻罪之「公然」係指不特定且多數人得以共聞共見之狀況",
        "choice_B": "(B)公然猥褻罪之「猥褻行為」係指以刺激或滿足其他人性慾之動作，而引起一般人之羞恥感之行為",
        "choice_C": "(C)引誘容留媒介性交或猥褻以營利罪之引誘行為，係指以勾引、勸誘等方式，使本無與他人為性交猥褻意思之男女，因受誘惑始與他人性交猥褻之行為",
        "choice_D": "(D)詐術結婚罪之「因而致無效或得撤銷婚姻之裁判確定」，依照通說見解為客觀處罰條件，行為人不須對此要件有認識",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)公然猥褻罪之「公然」係指不特定且多數人得以共聞共見之狀況"
      },
      {
        "question": "年僅17歲的甲在未得父母同意下，私自簽約擔任游泳池救生員，工作期間看見游泳好手乙因抽筋而溺水時，因擔心自己救乙之行為，可能使自己陷於溺斃的危險，遂逃離現場，造成乙性命垂危。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲之行為屬積極的遺棄行為\n(B)甲所簽訂之契約雖效力未定，甲仍可成為刑法第294條違背義務遺棄罪之行為主體\n(C)乙為游泳好手，故不屬無自救力之人\n(D)乙尚未死亡，故甲不成立刑法第294條違背義務遺棄罪之既遂犯",
        "choice_A": "(A)甲之行為屬積極的遺棄行為",
        "choice_B": "(B)甲所簽訂之契約雖效力未定，甲仍可成為刑法第294條違背義務遺棄罪之行為主體",
        "choice_C": "(C)乙為游泳好手，故不屬無自救力之人",
        "choice_D": "(D)乙尚未死亡，故甲不成立刑法第294條違背義務遺棄罪之既遂犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲所簽訂之契約雖效力未定，甲仍可成為刑法第294條違背義務遺棄罪之行為主體"
      },
      {
        "question": "某甲攜帶萬能鑰匙及螺絲起子，前往乙家竊盜，使用萬能鑰匙打開乙家大門，取得乙家櫃子中的鑽錶，於離去之際遇到正好回家的屋主乙，乙隨即將甲扭送法辦。有關本案甲之刑責，依實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)竊盜罪既、未遂之區別，應以所竊之物是否移入自己實力支配之下為標準，若已將他人財物移歸自己持有，甲成立竊盜既遂罪\n(B)乙將甲扭送法辦，得阻卻違法，不成立犯罪\n(C)攜帶凶器加重竊盜罪，實務見解認為只須行竊時攜帶客觀上具有對於人身安全之危險凶器為已足，甲成立本罪\n(D)甲成立攜帶兇器加重竊盜罪及侵入住宅加重竊盜罪之想像競合犯",
        "choice_A": "(A)竊盜罪既、未遂之區別，應以所竊之物是否移入自己實力支配之下為標準，若已將他人財物移歸自己持有，甲成立竊盜既遂罪",
        "choice_B": "(B)乙將甲扭送法辦，得阻卻違法，不成立犯罪",
        "choice_C": "(C)攜帶凶器加重竊盜罪，實務見解認為只須行竊時攜帶客觀上具有對於人身安全之危險凶器為已足，甲成立本罪",
        "choice_D": "(D)甲成立攜帶兇器加重竊盜罪及侵入住宅加重竊盜罪之想像競合犯",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲成立攜帶兇器加重竊盜罪及侵入住宅加重竊盜罪之想像競合犯"
      },
      {
        "question": "某甲闖入民宅，持槍喝令民宅主人交出錢財。民宅主人十分懼怕，將身上財物悉數交出，甲收下財物後，另行起意以槍托將民宅主人打昏。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲成立刑法第328條強盜罪、第277條傷害罪，數罪併罰\n(B)甲成立刑法第329條準強盜罪、第277條傷害罪，數罪併罰\n(C)甲成立刑法第330條加重強盜罪、第277條傷害罪，數罪併罰\n(D)甲成立刑法第346條恐嚇取財罪、第277條傷害罪，數罪併罰",
        "choice_A": "(A)甲成立刑法第328條強盜罪、第277條傷害罪，數罪併罰",
        "choice_B": "(B)甲成立刑法第329條準強盜罪、第277條傷害罪，數罪併罰",
        "choice_C": "(C)甲成立刑法第330條加重強盜罪、第277條傷害罪，數罪併罰",
        "choice_D": "(D)甲成立刑法第346條恐嚇取財罪、第277條傷害罪，數罪併罰",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲成立刑法第330條加重強盜罪、第277條傷害罪，數罪併罰"
      },
      {
        "question": "下列何種情形中，甲之行為不構成刑法第339條之4規定之加重詐欺罪？",
        "choices": "(A)甲、乙、丙三人共謀電話詐欺，由甲負責架設打電話機房、乙負責撥打電話詐騙被害人，丙則與被害人見面取得騙款\n(B)甲不認識乙、丙，由乙提供新臺幣5000元價金予甲後，甲將個人銀行帳戶之提款卡、存摺及密碼交付予乙，嗣後乙、丙為詐騙丁，而將仿真古董謊稱真品賣給丁，請丁將價金匯至甲帳戶，乙、丙再從提款機取得現鈔\n(C)甲、乙、丙、丁四人共同經營網路人氣食品商店，為了減少庫存，甲、乙決定更改庫存品之食用有效期限，並指示丙、丁二人負責塗改有效期限，嗣後再以原價販賣予下盤商，藉此取得貨款\n(D)甲出於詐騙乙之犯意，撥打電話予乙，謊稱其銀行帳戶已遭法院凍結，須另繳保證金以解凍，甲再偽冒為法院內部監管科人員，與上當之乙見面，並收取乙交付之「保證金」",
        "choice_A": "(A)甲、乙、丙三人共謀電話詐欺，由甲負責架設打電話機房、乙負責撥打電話詐騙被害人，丙則與被害人見面取得騙款",
        "choice_B": "(B)甲不認識乙、丙，由乙提供新臺幣5000元價金予甲後，甲將個人銀行帳戶之提款卡、存摺及密碼交付予乙，嗣後乙、丙為詐騙丁，而將仿真古董謊稱真品賣給丁，請丁將價金匯至甲帳戶，乙、丙再從提款機取得現鈔",
        "choice_C": "(C)甲、乙、丙、丁四人共同經營網路人氣食品商店，為了減少庫存，甲、乙決定更改庫存品之食用有效期限，並指示丙、丁二人負責塗改有效期限，嗣後再以原價販賣予下盤商，藉此取得貨款",
        "choice_D": "(D)甲出於詐騙乙之犯意，撥打電話予乙，謊稱其銀行帳戶已遭法院凍結，須另繳保證金以解凍，甲再偽冒為法院內部監管科人員，與上當之乙見面，並收取乙交付之「保證金」",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲不認識乙、丙，由乙提供新臺幣5000元價金予甲後，甲將個人銀行帳戶之提款卡、存摺及密碼交付予乙，嗣後乙、丙為詐騙丁，而將仿真古董謊稱真品賣給丁，請丁將價金匯至甲帳戶，乙、丙再從提款機取得現鈔"
      },
      {
        "question": "有關恐嚇取財罪與強盜罪，依實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)強盜罪施用強暴、脅迫之手段，只須壓抑被害人之抗拒，使其喪失意思自由為已足\n(B)恐嚇取財罪，其恐嚇行為不以將來之惡害通知為限，即以目前之惡害相加，亦屬之，但其強暴、脅迫手段，尚未使被害人達於不能抗拒之程度始可\n(C)行為人攜帶兇器犯恐嚇取財罪，成立加重恐嚇取財罪\n(D)恐嚇之內容，應為行為人之人力所能支配的惡害為限",
        "choice_A": "(A)強盜罪施用強暴、脅迫之手段，只須壓抑被害人之抗拒，使其喪失意思自由為已足",
        "choice_B": "(B)恐嚇取財罪，其恐嚇行為不以將來之惡害通知為限，即以目前之惡害相加，亦屬之，但其強暴、脅迫手段，尚未使被害人達於不能抗拒之程度始可",
        "choice_C": "(C)行為人攜帶兇器犯恐嚇取財罪，成立加重恐嚇取財罪",
        "choice_D": "(D)恐嚇之內容，應為行為人之人力所能支配的惡害為限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行為人攜帶兇器犯恐嚇取財罪，成立加重恐嚇取財罪"
      },
      {
        "question": "下列敘述甲之行為，何者不該當刑法第354條毀損罪構成要件的行為？",
        "choices": "(A)討債集團成員甲因討債而對A所有的紅磚圍牆噴上白色油漆\n(B)甲將一大盆狗糞潑灑於豬肉攤老闆A所賣的豬肉，使攤上豬肉受大面積糞便污染\n(C)甲將室友A所有之鬧鐘丟入魚缸，使無防水功能的鬧鐘浸水而不再作響\n(D)甲打開鳥籠，使室友A養於鳥籠中的金絲雀振翅高飛離去",
        "choice_A": "(A)討債集團成員甲因討債而對A所有的紅磚圍牆噴上白色油漆",
        "choice_B": "(B)甲將一大盆狗糞潑灑於豬肉攤老闆A所賣的豬肉，使攤上豬肉受大面積糞便污染",
        "choice_C": "(C)甲將室友A所有之鬧鐘丟入魚缸，使無防水功能的鬧鐘浸水而不再作響",
        "choice_D": "(D)甲打開鳥籠，使室友A養於鳥籠中的金絲雀振翅高飛離去",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)討債集團成員甲因討債而對A所有的紅磚圍牆噴上白色油漆"
      },
      {
        "question": "甲為已婚之人，因有犯罪嫌疑，受到偵查機關的調查。警察乙將ＧＰＳ追蹤器裝設在甲車的底盤，竊錄、掌握其行蹤。警察丙則竊取甲之信件，以蒸氣開拆信件，但因信函以外文撰寫，丙無法理解其內容，遂重新彌封放回甲之信箱。復因甲經常鬼鬼祟祟講電話，其配偶丁懷疑甲有外遇，因而竊錄甲之電話。依近來的實務見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)乙裝設ＧＰＳ追蹤器竊錄甲行蹤之行為雖係國家偵查犯罪行為，但不得主張依法令之行為阻卻違法，應成立刑法第315條之1窺視竊聽竊錄罪\n(B)丙雖開拆甲之信函，但因無法了解其內容，因而僅成立刑法第315條妨害書信秘密罪之未遂\n(C)丙開拆甲之信函的行為，成立刑法第133條郵電人員妨害郵電秘密罪\n(D)丁雖竊錄甲之電話的行為，但因配偶互負保障婚姻純潔之義務，應認為丁之行為有法律上之正當理由，因而不成立刑法第315條之1窺視竊聽竊錄罪",
        "choice_A": "(A)乙裝設ＧＰＳ追蹤器竊錄甲行蹤之行為雖係國家偵查犯罪行為，但不得主張依法令之行為阻卻違法，應成立刑法第315條之1窺視竊聽竊錄罪",
        "choice_B": "(B)丙雖開拆甲之信函，但因無法了解其內容，因而僅成立刑法第315條妨害書信秘密罪之未遂",
        "choice_C": "(C)丙開拆甲之信函的行為，成立刑法第133條郵電人員妨害郵電秘密罪",
        "choice_D": "(D)丁雖竊錄甲之電話的行為，但因配偶互負保障婚姻純潔之義務，應認為丁之行為有法律上之正當理由，因而不成立刑法第315條之1窺視竊聽竊錄罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙裝設ＧＰＳ追蹤器竊錄甲行蹤之行為雖係國家偵查犯罪行為，但不得主張依法令之行為阻卻違法，應成立刑法第315條之1窺視竊聽竊錄罪"
      },
      {
        "question": "甲涉嫌殺人未遂，經法院以有逃亡及串供之虞裁定羈押，茲因所有共犯及證人均已傳喚訊問完畢，甲之辯護人乙律師聲請法院撤銷羈押，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)甲之所有共犯及證人均已傳訊完畢無勾串之虞，羈押原因已消滅，法院應撤銷羈押\n(B)所有共犯及證人雖已傳訊完畢，但仍有可能再行勾串，法院不應撤銷羈押\n(C)甲羈押之原因有二，縱已無勾串之虞，仍需依事實認定是否無逃亡之虞，然後才審酌是否撤銷羈押\n(D)甲僅係未遂犯應無逃亡之虞，應撤銷羈押",
        "choice_A": "(A)甲之所有共犯及證人均已傳訊完畢無勾串之虞，羈押原因已消滅，法院應撤銷羈押",
        "choice_B": "(B)所有共犯及證人雖已傳訊完畢，但仍有可能再行勾串，法院不應撤銷羈押",
        "choice_C": "(C)甲羈押之原因有二，縱已無勾串之虞，仍需依事實認定是否無逃亡之虞，然後才審酌是否撤銷羈押",
        "choice_D": "(D)甲僅係未遂犯應無逃亡之虞，應撤銷羈押",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲羈押之原因有二，縱已無勾串之虞，仍需依事實認定是否無逃亡之虞，然後才審酌是否撤銷羈押"
      },
      {
        "question": "檢察官受理告訴人告訴被告甲涉嫌詐欺，檢察官依法發動偵查。下列作為何者不符合刑事訴訟法之規定？",
        "choices": "(A)檢察官依法傳喚被告甲到檢察署接受訊問，甲無正當理由不到，檢察官簽發拘票，拘提甲\n(B)檢察官將案件發交轄區之司法警察官先行調查蒐證，受發交之司法警察官遂對甲發出傳票，傳喚甲至警察局接受調查\n(C)檢察官傳喚被告甲到檢察署接受訊問後，認甲涉嫌詐欺犯罪嫌疑重大，有逃亡之虞但無聲請羈押之必要，檢察官可逕命具保\n(D)被告甲自行到檢察署說明案情，檢察官訊問後，如認甲涉嫌詐欺犯罪嫌疑重大，且有反覆實施詐欺犯罪之虞，需先踐行逮捕程序，才能向法院聲請羈押",
        "choice_A": "(A)檢察官依法傳喚被告甲到檢察署接受訊問，甲無正當理由不到，檢察官簽發拘票，拘提甲",
        "choice_B": "(B)檢察官將案件發交轄區之司法警察官先行調查蒐證，受發交之司法警察官遂對甲發出傳票，傳喚甲至警察局接受調查",
        "choice_C": "(C)檢察官傳喚被告甲到檢察署接受訊問後，認甲涉嫌詐欺犯罪嫌疑重大，有逃亡之虞但無聲請羈押之必要，檢察官可逕命具保",
        "choice_D": "(D)被告甲自行到檢察署說明案情，檢察官訊問後，如認甲涉嫌詐欺犯罪嫌疑重大，且有反覆實施詐欺犯罪之虞，需先踐行逮捕程序，才能向法院聲請羈押",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)檢察官將案件發交轄區之司法警察官先行調查蒐證，受發交之司法警察官遂對甲發出傳票，傳喚甲至警察局接受調查"
      },
      {
        "question": "甲涉嫌竊車，警方通知甲到案接受詢問，於詢問甲涉案情況時，警員因疏忽未告知甲有權保持緘默，甲在不知有此權利的情況下自白犯罪。依實務見解，該自白證據能力之判斷，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)警員詢問犯罪嫌疑人時未依法告知享有緘默權，為重大之程序違法，甲之自白不得作為證據\n(B)該自白原則上不得作為證據，但如經證明警員違背程序非出於惡意，且該自白係出於自由意志者，仍得作為證據\n(C)如檢察官可證明甲之自白係出於任意，仍具有證據能力\n(D)由法官審酌人權保障以及公共利益之均衡維護後，決定該自白有無證據能力",
        "choice_A": "(A)警員詢問犯罪嫌疑人時未依法告知享有緘默權，為重大之程序違法，甲之自白不得作為證據",
        "choice_B": "(B)該自白原則上不得作為證據，但如經證明警員違背程序非出於惡意，且該自白係出於自由意志者，仍得作為證據",
        "choice_C": "(C)如檢察官可證明甲之自白係出於任意，仍具有證據能力",
        "choice_D": "(D)由法官審酌人權保障以及公共利益之均衡維護後，決定該自白有無證據能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)由法官審酌人權保障以及公共利益之均衡維護後，決定該自白有無證據能力"
      },
      {
        "question": "就告訴人之陳述作為論罪之依據而言，依實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)告訴人之告訴，係以使被告受刑事訴追為目的，其經以證人身分具結之陳述是否與事實相符，法院仍應調查其他證據以資審認\n(B)告訴人如係被害人之法定代理人，其將私人訪查目擊者之見聞，於審判中到庭具結，經交互詰問之後，法院原則上仍不得將該見聞之陳述採為認定被告犯罪之依據\n(C)告訴人仍屬被告以外之人，其於檢察官偵查中具結陳明被害事實經過，該偵查筆錄與告訴人在審判中具結證述之內容不符，只要該偵查筆錄未於審判中經提示、朗讀或告以要旨，法院即不得將偵查筆錄採為認定被告犯罪之依據\n(D)告訴人如未滿十六歲，其於審判中經傳喚到庭為證人，法院誤命其具結，行交互詰問，其證詞即不得採為認定被告犯罪之依據",
        "choice_A": "(A)告訴人之告訴，係以使被告受刑事訴追為目的，其經以證人身分具結之陳述是否與事實相符，法院仍應調查其他證據以資審認",
        "choice_B": "(B)告訴人如係被害人之法定代理人，其將私人訪查目擊者之見聞，於審判中到庭具結，經交互詰問之後，法院原則上仍不得將該見聞之陳述採為認定被告犯罪之依據",
        "choice_C": "(C)告訴人仍屬被告以外之人，其於檢察官偵查中具結陳明被害事實經過，該偵查筆錄與告訴人在審判中具結證述之內容不符，只要該偵查筆錄未於審判中經提示、朗讀或告以要旨，法院即不得將偵查筆錄採為認定被告犯罪之依據",
        "choice_D": "(D)告訴人如未滿十六歲，其於審判中經傳喚到庭為證人，法院誤命其具結，行交互詰問，其證詞即不得採為認定被告犯罪之依據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)告訴人如未滿十六歲，其於審判中經傳喚到庭為證人，法院誤命其具結，行交互詰問，其證詞即不得採為認定被告犯罪之依據"
      },
      {
        "question": "甲為未成年人，騎機車遭乙追撞，車禍後接受警察詢問時，表達要對乙提起告訴。嗣後，甲之父親丙亦對乙獨立告訴。關於告訴之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)甲提出告訴後，丙不得再獨立告訴，檢察官應駁回丙之告訴\n(B)甲提出告訴後，丙得獨立告訴，但應先撤回甲之告訴\n(C)甲提出告訴後，得自行撤回告訴，無須徵得丙之同意\n(D)甲提出告訴之一星期後成年，於成年後撤回告訴，丙得知甲撤回告訴，得再獨立告訴",
        "choice_A": "(A)甲提出告訴後，丙不得再獨立告訴，檢察官應駁回丙之告訴",
        "choice_B": "(B)甲提出告訴後，丙得獨立告訴，但應先撤回甲之告訴",
        "choice_C": "(C)甲提出告訴後，得自行撤回告訴，無須徵得丙之同意",
        "choice_D": "(D)甲提出告訴之一星期後成年，於成年後撤回告訴，丙得知甲撤回告訴，得再獨立告訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲提出告訴後，得自行撤回告訴，無須徵得丙之同意"
      },
      {
        "question": "甲懷疑其子乙偷竊家中個人金飾，乃向檢察官提起告訴，檢察官指揮檢察事務官受理並製作筆錄。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)本件因已開始偵查，故甲不得再行委任律師提起自訴\n(B)該告訴筆錄依法未經具結，依刑事訴訟法第158條之3之規定，無證據能力\n(C)告訴代理人應選任律師充之，且在偵查中得預納費用請求付與卷內筆錄之影本\n(D)經偵查後，發覺除乙外，鄰居丙為共同正犯，若甲撤回對乙之告訴，檢察官仍得起訴丙竊盜",
        "choice_A": "(A)本件因已開始偵查，故甲不得再行委任律師提起自訴",
        "choice_B": "(B)該告訴筆錄依法未經具結，依刑事訴訟法第158條之3之規定，無證據能力",
        "choice_C": "(C)告訴代理人應選任律師充之，且在偵查中得預納費用請求付與卷內筆錄之影本",
        "choice_D": "(D)經偵查後，發覺除乙外，鄰居丙為共同正犯，若甲撤回對乙之告訴，檢察官仍得起訴丙竊盜",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)經偵查後，發覺除乙外，鄰居丙為共同正犯，若甲撤回對乙之告訴，檢察官仍得起訴丙竊盜"
      },
      {
        "question": "甲因竊盜案經法院審理後判處有期徒刑一年，法院宣判後，甲因另案於 3 月 1 日入獄服刑，法院知悉後將判決書分別於：(一) 3 月 5 日送達甲之住所，由甲之同居父親簽收；(二) 3 月 6 日囑託甲服刑之監獄長官送達甲簽收；(三) 3 月 7 日送達甲指定之送達代收人律師乙簽收。如甲不服判決，至遲須在何日前提起上訴？",
        "choices": "(A)3月25日\n(B)3月26日\n(C)3月27日\n(D)3月29日",
        "choice_A": "(A)3月25日",
        "choice_B": "(B)3月26日",
        "choice_C": "(C)3月27日",
        "choice_D": "(D)3月29日",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)3月26日"
      },
      {
        "question": "無一定住居所之甲涉犯詐欺罪嫌，經司法警察調查後，認犯罪嫌疑重大。下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)因甲犯罪嫌疑重大且無一定住居所，故必要時，得不使用拘票予以拘提\n(B)因甲犯罪嫌疑重大且無一定住居所，故必要時，得不經傳喚且不持拘票予以逮捕\n(C)因甲犯罪嫌疑重大且無一定住居所，但仍應經傳喚後，無正當理由不到場，且須持拘票始得予以拘提\n(D)因甲犯罪嫌疑重大且無一定住居所，故必要時，得不經傳喚，但仍應持拘票予以拘提",
        "choice_A": "(A)因甲犯罪嫌疑重大且無一定住居所，故必要時，得不使用拘票予以拘提",
        "choice_B": "(B)因甲犯罪嫌疑重大且無一定住居所，故必要時，得不經傳喚且不持拘票予以逮捕",
        "choice_C": "(C)因甲犯罪嫌疑重大且無一定住居所，但仍應經傳喚後，無正當理由不到場，且須持拘票始得予以拘提",
        "choice_D": "(D)因甲犯罪嫌疑重大且無一定住居所，故必要時，得不經傳喚，但仍應持拘票予以拘提",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)因甲犯罪嫌疑重大且無一定住居所，故必要時，得不經傳喚，但仍應持拘票予以拘提"
      },
      {
        "question": "關於羈押被告之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)甲因涉犯最輕本刑為10年以上有期徒刑之重罪嫌疑重大，又因另案通緝中，有逃亡之虞，經檢察官訊問後，檢察官得命令將甲羈押\n(B)乙涉犯最重本刑為 3 年以下有期徒刑之罪嫌疑重大，檢察官不得向法院聲請羈押乙，若檢察官向法院聲請羈押，法院應裁定駁回其聲請\n(C)丙女涉嫌販賣毒品，經法院裁定羈押，嗣丙女向法院提出其懷孕6月之醫院診斷證明書，聲請具保停止羈押，若法院調查屬實，應准予具保停止羈押\n(D)法院於審判中裁定羈押丁，不得逾 3 月，如認需延長羈押，每次不得逾 3 月，且最多以延長 3 次為限",
        "choice_A": "(A)甲因涉犯最輕本刑為10年以上有期徒刑之重罪嫌疑重大，又因另案通緝中，有逃亡之虞，經檢察官訊問後，檢察官得命令將甲羈押",
        "choice_B": "(B)乙涉犯最重本刑為 3 年以下有期徒刑之罪嫌疑重大，檢察官不得向法院聲請羈押乙，若檢察官向法院聲請羈押，法院應裁定駁回其聲請",
        "choice_C": "(C)丙女涉嫌販賣毒品，經法院裁定羈押，嗣丙女向法院提出其懷孕6月之醫院診斷證明書，聲請具保停止羈押，若法院調查屬實，應准予具保停止羈押",
        "choice_D": "(D)法院於審判中裁定羈押丁，不得逾 3 月，如認需延長羈押，每次不得逾 3 月，且最多以延長 3 次為限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)丙女涉嫌販賣毒品，經法院裁定羈押，嗣丙女向法院提出其懷孕6月之醫院診斷證明書，聲請具保停止羈押，若法院調查屬實，應准予具保停止羈押"
      },
      {
        "question": "刑事訴訟法第197條規定，鑑定另有特別規定外，準用關於人證之規定。有關鑑定人之義務，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)到場義務\n(B)具結義務\n(C)應受選任之義務\n(D)公正誠實義務",
        "choice_A": "(A)到場義務",
        "choice_B": "(B)具結義務",
        "choice_C": "(C)應受選任之義務",
        "choice_D": "(D)公正誠實義務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)應受選任之義務"
      },
      {
        "question": "法官承辦某貪污案件，於某日帶同書記官在其辦公室內，對該案的關鍵錄音光碟實施勘驗，並於審判時提示該錄音對話內容譯文供當事人及辯護人知悉，被告及辯護人均表示沒有實際聽到關鍵錄音光碟之對話內容，無法表示意見，檢察官表示相信法官的勘驗內容。關於勘驗程序及所得勘驗內容之證據能力，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)法院的勘驗是法所明定之調查犯罪情形，且為調查、取得證據資料的方法之一，自得採為裁判之依據\n(B)檢察官已明示同意有證據能力，被告及辯護人雖謂無法表示意見，但等同未於言詞辯論終結前聲明異議，故視為同意有證據能力\n(C)勘驗程序並未規定要在法庭上為之，法官既已在辦公室內勘驗光碟，製作成逐字筆錄，並於審判時提示當事人及辯護人知悉，已足以保障其訴訟防禦權，故得採為裁判之依據\n(D)法院於審判中實施勘驗，當事人及辯護人原則上均有在場權，此為法院實施勘驗所應踐行之法定程序。倘有違背，其勘驗筆錄即屬違背法定程序而取得之證據，故不得採為裁判之依據",
        "choice_A": "(A)法院的勘驗是法所明定之調查犯罪情形，且為調查、取得證據資料的方法之一，自得採為裁判之依據",
        "choice_B": "(B)檢察官已明示同意有證據能力，被告及辯護人雖謂無法表示意見，但等同未於言詞辯論終結前聲明異議，故視為同意有證據能力",
        "choice_C": "(C)勘驗程序並未規定要在法庭上為之，法官既已在辦公室內勘驗光碟，製作成逐字筆錄，並於審判時提示當事人及辯護人知悉，已足以保障其訴訟防禦權，故得採為裁判之依據",
        "choice_D": "(D)法院於審判中實施勘驗，當事人及辯護人原則上均有在場權，此為法院實施勘驗所應踐行之法定程序。倘有違背，其勘驗筆錄即屬違背法定程序而取得之證據，故不得採為裁判之依據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法院於審判中實施勘驗，當事人及辯護人原則上均有在場權，此為法院實施勘驗所應踐行之法定程序。倘有違背，其勘驗筆錄即屬違背法定程序而取得之證據，故不得採為裁判之依據"
      },
      {
        "question": "警察發現犯罪嫌疑人甲正強盜他人財物，於追捕過程中，甲逃至乙房屋內。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)警察為逮捕甲，得進入到乙的房屋內\n(B)警察應得檢察官之許可後，始得進入到乙的房屋內\n(C)警察不得進入乙的屋內，因其為乙享有隱私權的處所\n(D)警察進入乙的房屋後三日內，應報告檢察官，檢察官認為不應准許者，應於五日內撤銷之",
        "choice_A": "(A)警察為逮捕甲，得進入到乙的房屋內",
        "choice_B": "(B)警察應得檢察官之許可後，始得進入到乙的房屋內",
        "choice_C": "(C)警察不得進入乙的屋內，因其為乙享有隱私權的處所",
        "choice_D": "(D)警察進入乙的房屋後三日內，應報告檢察官，檢察官認為不應准許者，應於五日內撤銷之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)警察為逮捕甲，得進入到乙的房屋內"
      },
      {
        "question": "準備程序中辯護人主張檢察官偵查中所送鑑定不具證據能力，請求傳喚某大學教授出庭作證，說明該鑑定技術之原理以及為何已為先進國家所淘汰。受命法官當庭諭知於下次準備期日傳喚該大學教授出庭。受命法官於準備程序中調查證據之作為是否合法？",
        "choices": "(A)不合法。鑑定人所使用技術是否可信，是法院自由心證的範圍，不應於準備程序中進行調查\n(B)不合法。本於直接審理原則，應讓合議庭於審判中有直接觀察鑑定人之機會，受命法官於準備程序中不得為有關證據能力之證據調查\n(C)合法。準備程序的目的是為了促進審判期日的迅速集中審理，受命法官應做廣泛的實質與程序之證據調查，釐清爭點，促進訴訟經濟\n(D)合法。準備程序本就有篩選證據之功能，故受命法官得就證據能力之有無進行證據調查",
        "choice_A": "(A)不合法。鑑定人所使用技術是否可信，是法院自由心證的範圍，不應於準備程序中進行調查",
        "choice_B": "(B)不合法。本於直接審理原則，應讓合議庭於審判中有直接觀察鑑定人之機會，受命法官於準備程序中不得為有關證據能力之證據調查",
        "choice_C": "(C)合法。準備程序的目的是為了促進審判期日的迅速集中審理，受命法官應做廣泛的實質與程序之證據調查，釐清爭點，促進訴訟經濟",
        "choice_D": "(D)合法。準備程序本就有篩選證據之功能，故受命法官得就證據能力之有無進行證據調查",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)合法。準備程序本就有篩選證據之功能，故受命法官得就證據能力之有無進行證據調查"
      },
      {
        "question": "檢察官依通常程序起訴被告搶奪罪，經法院訊問後被告自白犯罪，法院認為宜以簡易判決處刑，最終處有期徒刑兩年，緩刑五年。檢察官不服，上訴至管轄之第二審地方法院合議庭，地方法院合議庭認為上訴無理由，駁回上訴。依實務見解，檢察官此時得否再對第二審判決上訴？",
        "choices": "(A)可以。搶奪罪非屬刑事訴訟法第376條之案件，檢察官自得針對二審判決上訴第三審，此時應向高等法院提起第三審上訴\n(B)可以。搶奪罪非屬刑事訴訟法第376條之案件，檢察官自得針對二審判決上訴第三審，此時應向最高法院提起第三審上訴\n(C)不可以。簡易處刑判決，僅被告得上訴第三審，不容許檢察官上訴第三審\n(D)不可以。簡易程序僅有一次救濟機會，此時檢察官不得上訴第三審",
        "choice_A": "(A)可以。搶奪罪非屬刑事訴訟法第376條之案件，檢察官自得針對二審判決上訴第三審，此時應向高等法院提起第三審上訴",
        "choice_B": "(B)可以。搶奪罪非屬刑事訴訟法第376條之案件，檢察官自得針對二審判決上訴第三審，此時應向最高法院提起第三審上訴",
        "choice_C": "(C)不可以。簡易處刑判決，僅被告得上訴第三審，不容許檢察官上訴第三審",
        "choice_D": "(D)不可以。簡易程序僅有一次救濟機會，此時檢察官不得上訴第三審",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不可以。簡易程序僅有一次救濟機會，此時檢察官不得上訴第三審"
      },
      {
        "question": "原審之辯護人收受判決正本，與被告討論後，經被告授意提起上訴。該辯護人應以何人之名義提起上訴，始為合法？",
        "choices": "(A)以被告之名義提起上訴。因原審辯護人之上訴，性質上為代理上訴\n(B)以辯護人之名義提起上訴。因原審之辯護人得為被告之利益而上訴\n(C)以被告之名義提起上訴。因原審之辯護人得為被告之利益而獨立上訴\n(D)以辯護人或被告之名義提起上訴均可。因原審之辯護人得為被告之利益而上訴，被告則為有上訴權之當事人",
        "choice_A": "(A)以被告之名義提起上訴。因原審辯護人之上訴，性質上為代理上訴",
        "choice_B": "(B)以辯護人之名義提起上訴。因原審之辯護人得為被告之利益而上訴",
        "choice_C": "(C)以被告之名義提起上訴。因原審之辯護人得為被告之利益而獨立上訴",
        "choice_D": "(D)以辯護人或被告之名義提起上訴均可。因原審之辯護人得為被告之利益而上訴，被告則為有上訴權之當事人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)以被告之名義提起上訴。因原審辯護人之上訴，性質上為代理上訴"
      },
      {
        "question": "檢察官以被告犯過失重傷害罪提起公訴，第一審法院以告訴人告訴逾越告訴期間為由，諭知公訴不受理，在上訴期間，被害人因同一原因事由死亡。檢察官於上訴期間屆滿前提起上訴，第二審法院審理後之處理，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)自為判決。過失重傷害與過失致死係同一案件，第二審法院係事實審，自得變更罪名而為判決\n(B)自為判決。過失重傷害雖屬告訴乃論之罪，但過失致死係非告訴乃論之罪，無告訴逾期之問題\n(C)撤銷發回原審。過失重傷害與過失致死事實不同，非同一案件，第二審法院顯就未受請求事項而予判決\n(D)撤銷發回原審。因係同一案件，得撤銷第一審判決，將案件發回原審法院，以維被告審級利益",
        "choice_A": "(A)自為判決。過失重傷害與過失致死係同一案件，第二審法院係事實審，自得變更罪名而為判決",
        "choice_B": "(B)自為判決。過失重傷害雖屬告訴乃論之罪，但過失致死係非告訴乃論之罪，無告訴逾期之問題",
        "choice_C": "(C)撤銷發回原審。過失重傷害與過失致死事實不同，非同一案件，第二審法院顯就未受請求事項而予判決",
        "choice_D": "(D)撤銷發回原審。因係同一案件，得撤銷第一審判決，將案件發回原審法院，以維被告審級利益",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)撤銷發回原審。因係同一案件，得撤銷第一審判決，將案件發回原審法院，以維被告審級利益"
      },
      {
        "question": "檢察官起訴甲想像競合犯竊盜、行使偽造私文書、詐欺取財罪嫌，第一審法院認為竊盜不成立，另兩罪成立，故從一重論以行使偽造私文書罪，竊盜不另為無罪諭知，檢察官不服上訴，第二審法院認三罪均成立，撤銷改判，仍從一重論以行使偽造私文書罪。上述三罪，何者為得上訴第三審之罪名？",
        "choices": "(A)僅行使偽造私文書罪\n(B)行使偽造私文書、詐欺取財二罪\n(C)行使偽造私文書、竊盜二罪\n(D)行使偽造私文書、詐欺取財、竊盜三罪",
        "choice_A": "(A)僅行使偽造私文書罪",
        "choice_B": "(B)行使偽造私文書、詐欺取財二罪",
        "choice_C": "(C)行使偽造私文書、竊盜二罪",
        "choice_D": "(D)行使偽造私文書、詐欺取財、竊盜三罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行使偽造私文書、竊盜二罪"
      },
      {
        "question": "甲因公然賭博財物，為警查獲時為脫免刑責而謊報乙之姓名年籍資料，檢察官依甲謊報之址傳喚無著後，向地方法院聲請簡易判決處刑，法院受理後，因認事證明確，逕以簡易判決處刑。該判決正本送達乙後，乙不服提起上訴，地方法院合議庭始發覺甲係冒乙之姓名。依實務見解，法院應如何處理最為正確？",
        "choices": "(A)法院應將判決中乙之姓名年籍資料裁定更正為甲\n(B)法院應重新製作記載甲之姓名年籍資料之判決正本，並重為送達\n(C)法院應撤銷第一審簡易判決，改判甲有罪\n(D)法院應撤銷第一審簡易判決，改判乙無罪",
        "choice_A": "(A)法院應將判決中乙之姓名年籍資料裁定更正為甲",
        "choice_B": "(B)法院應重新製作記載甲之姓名年籍資料之判決正本，並重為送達",
        "choice_C": "(C)法院應撤銷第一審簡易判決，改判甲有罪",
        "choice_D": "(D)法院應撤銷第一審簡易判決，改判乙無罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法院應撤銷第一審簡易判決，改判乙無罪"
      },
      {
        "question": "下列何者並非審判中輔佐人在法律上之權限？",
        "choices": "(A)詰問證人\n(B)聲請撤銷被告之羈押\n(C)辯論證據之證明力\n(D)聲請調查證據",
        "choice_A": "(A)詰問證人",
        "choice_B": "(B)聲請撤銷被告之羈押",
        "choice_C": "(C)辯論證據之證明力",
        "choice_D": "(D)聲請調查證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)詰問證人"
      },
      {
        "question": "通緝犯甲於KTV包廂內遇警察臨檢而遭逮捕，員警當場對甲之身體及隨身包實施搜索，發現有疑似海洛因粉末，隨即帶回警局。甲到警局後表示其機車停在KTV地下室停車場，員警通知巡邏警網前往搜索該機車，經撬開置物箱，發現 1 把改造手槍。下列關於警察所為附帶搜索之敘述，何者最為正確？",
        "choices": "(A)合法。因附帶搜索之範圍及於「所使用之交通工具」，故得對甲之機車實施附帶搜索\n(B)不合法。因附帶搜索之範圍須限縮於「立即可觸及之處所」，該機車顯然已逾越此一範圍\n(C)合法。因附帶搜索具有保全證據之作用，若非立即對該機車實施附帶搜索，證據有滅失之虞\n(D)不合法。因附帶搜索限於原實施逮捕之執法人員，其他人員不得實施附帶搜索",
        "choice_A": "(A)合法。因附帶搜索之範圍及於「所使用之交通工具」，故得對甲之機車實施附帶搜索",
        "choice_B": "(B)不合法。因附帶搜索之範圍須限縮於「立即可觸及之處所」，該機車顯然已逾越此一範圍",
        "choice_C": "(C)合法。因附帶搜索具有保全證據之作用，若非立即對該機車實施附帶搜索，證據有滅失之虞",
        "choice_D": "(D)不合法。因附帶搜索限於原實施逮捕之執法人員，其他人員不得實施附帶搜索",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)不合法。因附帶搜索之範圍須限縮於「立即可觸及之處所」，該機車顯然已逾越此一範圍"
      },
      {
        "question": "有關偵查階段之身體檢查，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)身體檢查的對象僅限於犯罪嫌疑人\n(B)身體檢查對象可適用警察臨檢盤查帶回者\n(C)司法警察實施身體檢查時，對於拒絕之人得直接採取血液\n(D)檢查婦女身體，應命醫師或婦女行之",
        "choice_A": "(A)身體檢查的對象僅限於犯罪嫌疑人",
        "choice_B": "(B)身體檢查對象可適用警察臨檢盤查帶回者",
        "choice_C": "(C)司法警察實施身體檢查時，對於拒絕之人得直接採取血液",
        "choice_D": "(D)檢查婦女身體，應命醫師或婦女行之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)檢查婦女身體，應命醫師或婦女行之"
      },
      {
        "question": "所謂自由證明，係指使用之證據，其證據能力或證據調查程序不受嚴格限制而已，然仍必須為適法之證據始足當之。下列事項之調查，依近期實務見解，何者不適用自由證明？",
        "choices": "(A)被告科刑資料中，與犯罪事實有密切關連之犯罪動機、目的、所生危害、違反義務程度之調查\n(B)共同正犯各人，就與構成要件事實無涉之犯罪利得若干、對犯罪利得有無處分權之認定\n(C)被告限制出境、出海之事由是否具備、有無限制必要性之審酌\n(D)證人於審判外之陳述，是否符合滯留國外或所在不明而無法傳喚或傳喚不到之要件",
        "choice_A": "(A)被告科刑資料中，與犯罪事實有密切關連之犯罪動機、目的、所生危害、違反義務程度之調查",
        "choice_B": "(B)共同正犯各人，就與構成要件事實無涉之犯罪利得若干、對犯罪利得有無處分權之認定",
        "choice_C": "(C)被告限制出境、出海之事由是否具備、有無限制必要性之審酌",
        "choice_D": "(D)證人於審判外之陳述，是否符合滯留國外或所在不明而無法傳喚或傳喚不到之要件",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)被告科刑資料中，與犯罪事實有密切關連之犯罪動機、目的、所生危害、違反義務程度之調查"
      },
      {
        "question": "檢察官有客觀注意義務，不僅指通常審判程序中有之，即便在開始再審後之審判程序亦然，故當二審檢察官為在監的死刑犯受刑人之利益聲請再審，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)檢察官將聲請書遞交法院後，就可以直接釋放在監受刑人\n(B)法官裁定開始再審後，檢察官為節省訴訟程序可以直接撤回本件之起訴\n(C)法官裁定開始再審後，檢察官不得請求法院為無罪判決，只能請求從輕判決\n(D)法官裁定開始再審後，得裁定停止刑罰之執行",
        "choice_A": "(A)檢察官將聲請書遞交法院後，就可以直接釋放在監受刑人",
        "choice_B": "(B)法官裁定開始再審後，檢察官為節省訴訟程序可以直接撤回本件之起訴",
        "choice_C": "(C)法官裁定開始再審後，檢察官不得請求法院為無罪判決，只能請求從輕判決",
        "choice_D": "(D)法官裁定開始再審後，得裁定停止刑罰之執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法官裁定開始再審後，得裁定停止刑罰之執行"
      },
      {
        "question": "A涉犯背信罪，獲不法利益100萬元。一審法院判決A有罪，惟漏未就A犯罪所得諭知沒收。檢察官與 A 均上訴二審，雙方未指摘漏未沒收部分，但二審法院調查後，認為一審漏未沒收部分違法，無可維持，予以撤銷改判，判決 A 有罪，並諭知沒收 100 萬元。背信罪屬刑事訴訟法第 376 條第 1項第5款罪名，依實務見解，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)二審沒收判決是初次不利益判決，A得就二審沒收部分上訴第三審法院\n(B)A不得對二審判決有罪部分上訴第三審法院\n(C)檢察官不得對二審判決上訴第三審法院\n(D)如果一審諭知無罪，二審改判有罪，檢察官得為A上訴第三審法院",
        "choice_A": "(A)二審沒收判決是初次不利益判決，A得就二審沒收部分上訴第三審法院",
        "choice_B": "(B)A不得對二審判決有罪部分上訴第三審法院",
        "choice_C": "(C)檢察官不得對二審判決上訴第三審法院",
        "choice_D": "(D)如果一審諭知無罪，二審改判有罪，檢察官得為A上訴第三審法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)二審沒收判決是初次不利益判決，A得就二審沒收部分上訴第三審法院"
      },
      {
        "question": "下列關於第二審上訴之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)提起第二審上訴，應由第一審法院先為審查。第一審法院如認上訴已逾上訴期間，應以判決駁回\n(B)提起第二審上訴，應由第一審法院先為審查。第一審法院如認上訴書狀未敘述具體理由，應逕以裁定駁回\n(C)原審之辯護人得為被告之利益提起上訴，故上訴狀得以辯護人自己之名義提起上訴\n(D)被告於第一審判決後死亡，配偶已失其獨立上訴權，不得再以自己之名義提起上訴",
        "choice_A": "(A)提起第二審上訴，應由第一審法院先為審查。第一審法院如認上訴已逾上訴期間，應以判決駁回",
        "choice_B": "(B)提起第二審上訴，應由第一審法院先為審查。第一審法院如認上訴書狀未敘述具體理由，應逕以裁定駁回",
        "choice_C": "(C)原審之辯護人得為被告之利益提起上訴，故上訴狀得以辯護人自己之名義提起上訴",
        "choice_D": "(D)被告於第一審判決後死亡，配偶已失其獨立上訴權，不得再以自己之名義提起上訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)被告於第一審判決後死亡，配偶已失其獨立上訴權，不得再以自己之名義提起上訴"
      },
      {
        "question": "關於法律專業倫理受規範者之職業特性，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)律師職務為公共職務\n(B)律師業具有自由獨立性\n(C)基於裁判安定性，法官應受高等法院法律座談會研究結論之拘束\n(D)檢察官職務包括公益代表人之性質",
        "choice_A": "(A)律師職務為公共職務",
        "choice_B": "(B)律師業具有自由獨立性",
        "choice_C": "(C)基於裁判安定性，法官應受高等法院法律座談會研究結論之拘束",
        "choice_D": "(D)檢察官職務包括公益代表人之性質",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)基於裁判安定性，法官應受高等法院法律座談會研究結論之拘束"
      },
      {
        "question": "甲法官承審男性主管與女性助理間性騷擾爭議，依法不公開審理，宣判結果因與社會預期落差而遭批評。甲認為輿論抨擊與事實不符，同意接受媒體邀訪澄清誤解。甲於訪談中表示卷證顯示雙方互動細節（牽手散步、閉眼親吻），足認「並非性騷擾，而係相互試探之職場戀情，婚外情未遂」等語，然上述言論並未記載於判決書。甲之行為是否違反法官倫理規範？",
        "choices": "(A)違反。因為甲未考慮職場權力不對等，認定不構成性騷擾，見解錯誤\n(B)違反。因為甲不應揭露其因職務機會所知悉之非公開訊息\n(C)不違反。因為甲亦享有言論自由，且其接受訪談係為促進司法公信\n(D)不違反。因為甲依法獨立審判，且其未將訪談言論記載於判決書",
        "choice_A": "(A)違反。因為甲未考慮職場權力不對等，認定不構成性騷擾，見解錯誤",
        "choice_B": "(B)違反。因為甲不應揭露其因職務機會所知悉之非公開訊息",
        "choice_C": "(C)不違反。因為甲亦享有言論自由，且其接受訪談係為促進司法公信",
        "choice_D": "(D)不違反。因為甲依法獨立審判，且其未將訪談言論記載於判決書",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)違反。因為甲不應揭露其因職務機會所知悉之非公開訊息"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙、丁四人是大學法律系同學，甲於102年開始擔任法官職務，乙和丙則於同年開始擔任執業律師，丁則於乙、丙共同經營之 A 律師事務所擔任法務助理。110 年 2 月甲和丁結婚，並於同年買房、生子，下列甲法官所為，何者違反法官倫理規範？",
        "choices": "(A)甲和丁結婚時，乙和丙出席婚宴並各自包紅包 3 千元，並於甲、丁買房入厝各自致贈甲賀禮 3 千元，生子時又各自贈與甲賀禮3千元。上述禮金甲均未申報其長官或主管單位\n(B)丁於110年3月間因車禍事故被訴過失傷害和損害賠償，甲無償為丁提供法律意見並撰寫答辯狀\n(C)甲執行法官職務時，雖知悉乙律師確有違反律師倫理規範之行為，但認此屬律師倫理規範範疇，並未通知乙所屬之律師公會\n(D)甲和乙、丙同是法律系籃球隊隊員，畢業後，乙、丙在 A 事務所無案件繫屬於甲法官時，每月固定邀約甲一起在某大學籃球場打籃球",
        "choice_A": "(A)甲和丁結婚時，乙和丙出席婚宴並各自包紅包 3 千元，並於甲、丁買房入厝各自致贈甲賀禮 3 千元，生子時又各自贈與甲賀禮3千元。上述禮金甲均未申報其長官或主管單位",
        "choice_B": "(B)丁於110年3月間因車禍事故被訴過失傷害和損害賠償，甲無償為丁提供法律意見並撰寫答辯狀",
        "choice_C": "(C)甲執行法官職務時，雖知悉乙律師確有違反律師倫理規範之行為，但認此屬律師倫理規範範疇，並未通知乙所屬之律師公會",
        "choice_D": "(D)甲和乙、丙同是法律系籃球隊隊員，畢業後，乙、丙在 A 事務所無案件繫屬於甲法官時，每月固定邀約甲一起在某大學籃球場打籃球",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲執行法官職務時，雖知悉乙律師確有違反律師倫理規範之行為，但認此屬律師倫理規範範疇，並未通知乙所屬之律師公會"
      },
      {
        "question": "甲法官受邀前往某私立中學，就「法律與生活」發表演講，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲法官絕不得受邀發表演講\n(B)甲法官如受邀發表演講，不得受領任何報酬\n(C)甲法官受邀發表演講，須與職務直接相關事項始屬合法\n(D)甲法官得收受演講費，但逾一定金額者，應依司法院之規定申報",
        "choice_A": "(A)甲法官絕不得受邀發表演講",
        "choice_B": "(B)甲法官如受邀發表演講，不得受領任何報酬",
        "choice_C": "(C)甲法官受邀發表演講，須與職務直接相關事項始屬合法",
        "choice_D": "(D)甲法官得收受演講費，但逾一定金額者，應依司法院之規定申報",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲法官得收受演講費，但逾一定金額者，應依司法院之規定申報"
      },
      {
        "question": "關於法官職務監督之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)法官所受職務監督包括確保法官裁判正確、判決前及時糾正裁判違誤及督促法官依法迅速審判\n(B)為發揮法官自治之精神，法官會議對於對法官為職務監督之處分有建議權\n(C)最高法院院長監督該法院與所轄高等法院、地方法院及其分院法官\n(D)法官認職務監督危及其審判獨立時，得請求公務人員保障暨培訓委員會撤銷之",
        "choice_A": "(A)法官所受職務監督包括確保法官裁判正確、判決前及時糾正裁判違誤及督促法官依法迅速審判",
        "choice_B": "(B)為發揮法官自治之精神，法官會議對於對法官為職務監督之處分有建議權",
        "choice_C": "(C)最高法院院長監督該法院與所轄高等法院、地方法院及其分院法官",
        "choice_D": "(D)法官認職務監督危及其審判獨立時，得請求公務人員保障暨培訓委員會撤銷之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)為發揮法官自治之精神，法官會議對於對法官為職務監督之處分有建議權"
      },
      {
        "question": "關於檢察官行為之敘述，下列何者符合檢察官倫理？",
        "choices": "(A)檢察官為求公正客觀，並受國民之信賴，除工作上之同事外，不宜與其他人士往來交友，如大學同學擔任律師者，為避免利益衝突及民眾不當聯想，任職檢察官期間，應斷絕往來，不可聯絡\n(B)檢察官仍有正常的社交生活，可結交朋友，只要非其承辦案件之當事人，與友人一同餐敘、或友人涉訟提供友人法律諮詢撰擬意見或陪同友人拜訪熟識之律師事務所介紹委任律師，並無不當\n(C)檢察官、律師、法官，在法庭上各司其職，相互制衡也相互尊重，均屬司法人員，下庭後，受同樣的倫理規範要求，性質並無不同\n(D)未婚的檢察官與律師，雖各有其職，但仍可自由交往談戀愛、結婚，並無不可",
        "choice_A": "(A)檢察官為求公正客觀，並受國民之信賴，除工作上之同事外，不宜與其他人士往來交友，如大學同學擔任律師者，為避免利益衝突及民眾不當聯想，任職檢察官期間，應斷絕往來，不可聯絡",
        "choice_B": "(B)檢察官仍有正常的社交生活，可結交朋友，只要非其承辦案件之當事人，與友人一同餐敘、或友人涉訟提供友人法律諮詢撰擬意見或陪同友人拜訪熟識之律師事務所介紹委任律師，並無不當",
        "choice_C": "(C)檢察官、律師、法官，在法庭上各司其職，相互制衡也相互尊重，均屬司法人員，下庭後，受同樣的倫理規範要求，性質並無不同",
        "choice_D": "(D)未婚的檢察官與律師，雖各有其職，但仍可自由交往談戀愛、結婚，並無不可",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)未婚的檢察官與律師，雖各有其職，但仍可自由交往談戀愛、結婚，並無不可"
      },
      {
        "question": "檢察官執行職務，應不畏權勢，公正行使職權，是社會大眾的期待，此為檢察官在職權行使上應有之認知。下列何者符合檢察官倫理之要求？",
        "choices": "(A)檢察官執行職務，除受法務部部長個案指揮外，應摒除一切外力干涉\n(B)檢察官執行職務，不管任何人，都不得干涉\n(C)檢察官執行職務，除受檢察一體之拘束外，對外獨立行使職權\n(D)檢察官執行職務，除受法院指揮不得獨立行使職權外，其餘均應獨立行使職權",
        "choice_A": "(A)檢察官執行職務，除受法務部部長個案指揮外，應摒除一切外力干涉",
        "choice_B": "(B)檢察官執行職務，不管任何人，都不得干涉",
        "choice_C": "(C)檢察官執行職務，除受檢察一體之拘束外，對外獨立行使職權",
        "choice_D": "(D)檢察官執行職務，除受法院指揮不得獨立行使職權外，其餘均應獨立行使職權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)檢察官執行職務，除受檢察一體之拘束外，對外獨立行使職權"
      },
      {
        "question": "有關檢察官之懲戒程序，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲檢察官於偵查中對被告辯護律師X當庭冷嘲熱諷，致使X相當難堪且影響被告對X之觀感，X可以書面具狀請求檢察官評鑑委員會對甲進行個案評鑑，以進行懲戒程序之發動\n(B)若甲檢察官經檢察官評鑑委員會認定並無法定應付個案評鑑情事，仍得移請甲之職務監督權人為命令促其注意\n(C)檢察官之懲戒種類包括撤職、免除檢察官職務及申誡等\n(D)若懲戒法院職務法庭審理後認定甲檢察官違反檢察官倫理規範且情節重大而應受懲戒，雖甲當時已經退休，仍得為減少其退休金之懲戒處分",
        "choice_A": "(A)甲檢察官於偵查中對被告辯護律師X當庭冷嘲熱諷，致使X相當難堪且影響被告對X之觀感，X可以書面具狀請求檢察官評鑑委員會對甲進行個案評鑑，以進行懲戒程序之發動",
        "choice_B": "(B)若甲檢察官經檢察官評鑑委員會認定並無法定應付個案評鑑情事，仍得移請甲之職務監督權人為命令促其注意",
        "choice_C": "(C)檢察官之懲戒種類包括撤職、免除檢察官職務及申誡等",
        "choice_D": "(D)若懲戒法院職務法庭審理後認定甲檢察官違反檢察官倫理規範且情節重大而應受懲戒，雖甲當時已經退休，仍得為減少其退休金之懲戒處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲檢察官於偵查中對被告辯護律師X當庭冷嘲熱諷，致使X相當難堪且影響被告對X之觀感，X可以書面具狀請求檢察官評鑑委員會對甲進行個案評鑑，以進行懲戒程序之發動"
      },
      {
        "question": "律師執行職務之行為，下列何者違反律師倫理？",
        "choices": "(A)代委任人召開記者會表示某判決認事用法不當，將提出上訴\n(B)向委任人表示：「我與承審法官是30年好友，經常餐聚，感情很好」\n(C)因合理判斷當事人提供之本票係偽造，故拒絕依當事人指示提交予民事法院\n(D)因為證人A之證言可能對律師之委任人不利，告知證人A其得拒絕證言之相關法律規定",
        "choice_A": "(A)代委任人召開記者會表示某判決認事用法不當，將提出上訴",
        "choice_B": "(B)向委任人表示：「我與承審法官是30年好友，經常餐聚，感情很好」",
        "choice_C": "(C)因合理判斷當事人提供之本票係偽造，故拒絕依當事人指示提交予民事法院",
        "choice_D": "(D)因為證人A之證言可能對律師之委任人不利，告知證人A其得拒絕證言之相關法律規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)向委任人表示：「我與承審法官是30年好友，經常餐聚，感情很好」"
      },
      {
        "question": "關於律師於刑事案件執行職務時之真實義務，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)於案件進行中，被告之律師既然合理懷疑被告之陳述可能不實，就應該拒絕向法院提出之\n(B)律師得協助被告與證人做開庭準備，要求原本說法與被告不一致的證人統一口徑，改依據律師準備的腳本作陳述\n(C)對於其陳述可能對自己當事人不利的證人，只要沒有威脅利誘，律師得動之以情，要求其受傳喚時不要出庭作證\n(D)於案件偵查中，被告律師即使推測檢調人員即將發動偵查，仍不得教唆被告儘速湮滅證據",
        "choice_A": "(A)於案件進行中，被告之律師既然合理懷疑被告之陳述可能不實，就應該拒絕向法院提出之",
        "choice_B": "(B)律師得協助被告與證人做開庭準備，要求原本說法與被告不一致的證人統一口徑，改依據律師準備的腳本作陳述",
        "choice_C": "(C)對於其陳述可能對自己當事人不利的證人，只要沒有威脅利誘，律師得動之以情，要求其受傳喚時不要出庭作證",
        "choice_D": "(D)於案件偵查中，被告律師即使推測檢調人員即將發動偵查，仍不得教唆被告儘速湮滅證據",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)於案件偵查中，被告律師即使推測檢調人員即將發動偵查，仍不得教唆被告儘速湮滅證據"
      },
      {
        "question": "下列何者未違反律師倫理規範？",
        "choices": "(A)律師為維護司法尊嚴，在掌握司法人員貪污證據時不得揭露，以免大眾不信任司法\n(B)律師就自己承辦的案件，在報章上發表評論，不附理由攻擊檢察官迎合政治人物而濫行起訴，法官貪贓枉法裁判\n(C)律師將自己受委任之案件，未得到當事人同意，即轉包給其他事務所，只收取些許微薄的介紹費\n(D)律師在承辦行政訴訟案件中，發覺委任人所提出之證據明顯不實而拒絕向法院提出",
        "choice_A": "(A)律師為維護司法尊嚴，在掌握司法人員貪污證據時不得揭露，以免大眾不信任司法",
        "choice_B": "(B)律師就自己承辦的案件，在報章上發表評論，不附理由攻擊檢察官迎合政治人物而濫行起訴，法官貪贓枉法裁判",
        "choice_C": "(C)律師將自己受委任之案件，未得到當事人同意，即轉包給其他事務所，只收取些許微薄的介紹費",
        "choice_D": "(D)律師在承辦行政訴訟案件中，發覺委任人所提出之證據明顯不實而拒絕向法院提出",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)律師在承辦行政訴訟案件中，發覺委任人所提出之證據明顯不實而拒絕向法院提出"
      },
      {
        "question": "A女想與其夫B離婚而向甲律師諮詢，甲律師建議A女可以委請甲律師代擬存證信函請B男出面。A女稱其回家考慮是否進行，未支付律師費；A女事後未委託甲律師辦理。2年後，A女委請乙律師對 B男提起離婚之訴。B男委請甲律師為訴訟代理人。關於甲律師接受 B男委任之行為，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)因A女未支付甲律師費用亦未委託甲律師寫存證信函，甲律師代理B男無利害衝突\n(B)甲律師代理B男有利害衝突，若A女及乙律師在開庭時均未反對，可推定A女已同意甲律師代理B男，A女嗣後不得主張甲律師違反利害衝突相關規定\n(C)如法官未反對甲律師可以代理B男，縱甲律師有利害衝突也可代理B男\n(D)除非告知A女並得其書面同意，否則甲律師不得代理B男",
        "choice_A": "(A)因A女未支付甲律師費用亦未委託甲律師寫存證信函，甲律師代理B男無利害衝突",
        "choice_B": "(B)甲律師代理B男有利害衝突，若A女及乙律師在開庭時均未反對，可推定A女已同意甲律師代理B男，A女嗣後不得主張甲律師違反利害衝突相關規定",
        "choice_C": "(C)如法官未反對甲律師可以代理B男，縱甲律師有利害衝突也可代理B男",
        "choice_D": "(D)除非告知A女並得其書面同意，否則甲律師不得代理B男",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)除非告知A女並得其書面同意，否則甲律師不得代理B男"
      },
      {
        "question": "甲律師曾為A規劃不動產買賣契約，該案件法律程序已終結。甲律師目前代理B公司向C提起營業祕密訴訟。甲律師之下列行為，何者不違反律師倫理？",
        "choices": "(A)代理B公司，向A提起商標侵權訴訟\n(B)代理A向B公司提起請求返還貨款訴訟\n(C)代理A的離婚訴訟，約定若勝訴得收取贍養費總金額四分之一作為律師費\n(D)代理C向B公司提起勞資給付之訴",
        "choice_A": "(A)代理B公司，向A提起商標侵權訴訟",
        "choice_B": "(B)代理A向B公司提起請求返還貨款訴訟",
        "choice_C": "(C)代理A的離婚訴訟，約定若勝訴得收取贍養費總金額四分之一作為律師費",
        "choice_D": "(D)代理C向B公司提起勞資給付之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)代理B公司，向A提起商標侵權訴訟"
      },
      {
        "question": "律師執行業務，下列何者不違反利益衝突？",
        "choices": "(A)甲律師受A之委任，對B提起傷害罪之告訴，與其合署律師事務所之乙律師受B之委任擔任其辯護人\n(B)甲律師受A之委任，對B提起侵權行為損害賠償之訴，與其合夥事務所之乙律師受B委任，在該侵權行為所涉刑事案件中擔任B之辯護人\n(C)甲律師擔任 A 與 B 間仲裁事件之仲裁人，仲裁判斷作成後，受 A 之委任提起撤銷該仲裁判斷之訴，並已得A與B之同意\n(D)甲律師之配偶擔任社區管委會之主委，該社區之區分所有權人A違反社區規約，管委會欲對A起訴，甲律師接受該管委會之委任對A提起訴訟",
        "choice_A": "(A)甲律師受A之委任，對B提起傷害罪之告訴，與其合署律師事務所之乙律師受B之委任擔任其辯護人",
        "choice_B": "(B)甲律師受A之委任，對B提起侵權行為損害賠償之訴，與其合夥事務所之乙律師受B委任，在該侵權行為所涉刑事案件中擔任B之辯護人",
        "choice_C": "(C)甲律師擔任 A 與 B 間仲裁事件之仲裁人，仲裁判斷作成後，受 A 之委任提起撤銷該仲裁判斷之訴，並已得A與B之同意",
        "choice_D": "(D)甲律師之配偶擔任社區管委會之主委，該社區之區分所有權人A違反社區規約，管委會欲對A起訴，甲律師接受該管委會之委任對A提起訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲律師之配偶擔任社區管委會之主委，該社區之區分所有權人A違反社區規約，管委會欲對A起訴，甲律師接受該管委會之委任對A提起訴訟"
      },
      {
        "question": "關於律師與事件相對人之行為，下列情形何者未違反律師倫理規範？",
        "choices": "(A) A 與 B 之離婚調解事件，代理 A 之甲律師認為代理 B 之乙律師難以溝通，故私下自行聯絡 B 進行協商\n(B) A 與 B 之民事訴訟，代理 A 之甲律師認為和解對 A 較為有利，雖然 A 明白反對和解，甲仍然未經A授權便自行與B洽談和解\n(C)A與B之離婚後子女監護事件，代理A之甲律師於開庭時提出B有不適任照顧子女之事證，令B覺得受到詆譭中傷\n(D)A與B之專利侵權民事訴訟中，代理A之甲律師明知刑事告訴之部分B已獲不起訴處分確定，卻仍發信通知B之客戶表示B觸犯刑責",
        "choice_A": "(A) A 與 B 之離婚調解事件，代理 A 之甲律師認為代理 B 之乙律師難以溝通，故私下自行聯絡 B 進行協商",
        "choice_B": "(B) A 與 B 之民事訴訟，代理 A 之甲律師認為和解對 A 較為有利，雖然 A 明白反對和解，甲仍然未經A授權便自行與B洽談和解",
        "choice_C": "(C)A與B之離婚後子女監護事件，代理A之甲律師於開庭時提出B有不適任照顧子女之事證，令B覺得受到詆譭中傷",
        "choice_D": "(D)A與B之專利侵權民事訴訟中，代理A之甲律師明知刑事告訴之部分B已獲不起訴處分確定，卻仍發信通知B之客戶表示B觸犯刑責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)A與B之離婚後子女監護事件，代理A之甲律師於開庭時提出B有不適任照顧子女之事證，令B覺得受到詆譭中傷"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "0a457f4b7e7cf72105fd267390dda4429442ad6c8d63a91be52858bcb564539d",
    "exams": [
      "111_三等考試-司法官_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "111_三等考試-司法官及律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)",
      "111_高等考試-律師_綜合法學(一)(憲法、行政法、國際公法、國際私法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "有關憲法規定之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)人民之自由權利，除為防止妨礙他人自由等所必要者外，不得以法律限制之\n(B)增加立法委員報酬或待遇之規定，概應自次屆起實施\n(C)立法委員在開會時，有向行政院院長及行政院各部會首長質詢之權\n(D)法官須超出黨派以外，依據法律獨立審判",
        "choice_A": "(A)人民之自由權利，除為防止妨礙他人自由等所必要者外，不得以法律限制之",
        "choice_B": "(B)增加立法委員報酬或待遇之規定，概應自次屆起實施",
        "choice_C": "(C)立法委員在開會時，有向行政院院長及行政院各部會首長質詢之權",
        "choice_D": "(D)法官須超出黨派以外，依據法律獨立審判",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)增加立法委員報酬或待遇之規定，概應自次屆起實施"
      },
      {
        "question": "有關憲法基本國策「國民經濟」規定之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)人民依法取得之土地所有權，應受法律之保障與限制\n(B)國家應普設平民金融機構，以救濟失業\n(C)附著於土地之鑛，屬於國家所有，但屬於私有土地者不在此限\n(D)國家對於土地之分配與整理，應以扶植自耕農及自行使用土地人為原則",
        "choice_A": "(A)人民依法取得之土地所有權，應受法律之保障與限制",
        "choice_B": "(B)國家應普設平民金融機構，以救濟失業",
        "choice_C": "(C)附著於土地之鑛，屬於國家所有，但屬於私有土地者不在此限",
        "choice_D": "(D)國家對於土地之分配與整理，應以扶植自耕農及自行使用土地人為原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)附著於土地之鑛，屬於國家所有，但屬於私有土地者不在此限"
      },
      {
        "question": "對於下列何者之政治參與，憲法要求給予特別之保障？",
        "choices": "(A)客家民族\n(B)身心障礙者\n(C)澎湖地區人民\n(D)新住民",
        "choice_A": "(A)客家民族",
        "choice_B": "(B)身心障礙者",
        "choice_C": "(C)澎湖地區人民",
        "choice_D": "(D)新住民",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)澎湖地區人民"
      },
      {
        "question": "有關軍事審判制度，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)現役軍人戰時及非戰時犯陸海空軍刑法或其特別法之罪，仍均依軍事審判法追訴、處罰\n(B)非現役軍人不受軍事審判\n(C)軍事審判機關所行使者，屬國家刑罰權之一種，具司法權之性質，其審判權之發動與運作應符合正當法律程序之要求\n(D)如同法官身分之保障與一般公務員不同，戰時軍事審判官身分之保障有別於一般軍官",
        "choice_A": "(A)現役軍人戰時及非戰時犯陸海空軍刑法或其特別法之罪，仍均依軍事審判法追訴、處罰",
        "choice_B": "(B)非現役軍人不受軍事審判",
        "choice_C": "(C)軍事審判機關所行使者，屬國家刑罰權之一種，具司法權之性質，其審判權之發動與運作應符合正當法律程序之要求",
        "choice_D": "(D)如同法官身分之保障與一般公務員不同，戰時軍事審判官身分之保障有別於一般軍官",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)現役軍人戰時及非戰時犯陸海空軍刑法或其特別法之罪，仍均依軍事審判法追訴、處罰"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬憲法居住及遷徙自由之保障範圍？",
        "choices": "(A)人民有設定住、居所之自由\n(B)國民有任意移居或旅行各地，包括入出國境之自由\n(C)人民有於其居住處所營私人生活不受干預之自由\n(D)外國人進入國境之自由",
        "choice_A": "(A)人民有設定住、居所之自由",
        "choice_B": "(B)國民有任意移居或旅行各地，包括入出國境之自由",
        "choice_C": "(C)人民有於其居住處所營私人生活不受干預之自由",
        "choice_D": "(D)外國人進入國境之自由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)外國人進入國境之自由"
      },
      {
        "question": "宗教社團甲為籌措宗教活動之經費而銷售開運商品，依現行稅法仍必須被課徵營利事業所得稅。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)此一課稅處分並未限制人民內在信仰之自由\n(B)此一課稅處分並未限制人民宗教行為之自由\n(C)此一課稅處分違反國家對於各宗教應維持中立之原則\n(D)此一課稅處分不違反平等原則",
        "choice_A": "(A)此一課稅處分並未限制人民內在信仰之自由",
        "choice_B": "(B)此一課稅處分並未限制人民宗教行為之自由",
        "choice_C": "(C)此一課稅處分違反國家對於各宗教應維持中立之原則",
        "choice_D": "(D)此一課稅處分不違反平等原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)此一課稅處分違反國家對於各宗教應維持中立之原則"
      },
      {
        "question": "有關眷村改建規定之敘述，依司法院大法官解釋之意旨，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)國家機關為達成公行政任務，以私法形式所為之行為，亦應遵循平等原則\n(B)軍人之眷舍配住，為使用借貸性質之福利措施，其終止不以配住眷戶之同意為必要\n(C)對於不同意改建之原眷戶得逕行註銷其眷舍居住憑證及原眷戶權益，以加速老舊眷村改建，不違平等原則\n(D)不同意改建之原眷戶喪失承購住宅權益，並喪失搬遷補助費及拆遷補償費，其與同意改建者間之差別待遇，尚屬妥適",
        "choice_A": "(A)國家機關為達成公行政任務，以私法形式所為之行為，亦應遵循平等原則",
        "choice_B": "(B)軍人之眷舍配住，為使用借貸性質之福利措施，其終止不以配住眷戶之同意為必要",
        "choice_C": "(C)對於不同意改建之原眷戶得逕行註銷其眷舍居住憑證及原眷戶權益，以加速老舊眷村改建，不違平等原則",
        "choice_D": "(D)不同意改建之原眷戶喪失承購住宅權益，並喪失搬遷補助費及拆遷補償費，其與同意改建者間之差別待遇，尚屬妥適",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不同意改建之原眷戶喪失承購住宅權益，並喪失搬遷補助費及拆遷補償費，其與同意改建者間之差別待遇，尚屬妥適"
      },
      {
        "question": "有關財產平等權之保障，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)自然人享有財產平等權\n(B)私法人享有財產平等權\n(C)未成年人享有財產平等權\n(D)地方自治團體享有財產平等權",
        "choice_A": "(A)自然人享有財產平等權",
        "choice_B": "(B)私法人享有財產平等權",
        "choice_C": "(C)未成年人享有財產平等權",
        "choice_D": "(D)地方自治團體享有財產平等權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)地方自治團體享有財產平等權"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，下列與生命權有關之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)以死刑作為法定刑，因有刑法酌量減輕其刑規定之適用，足以避免過嚴之刑罰，並不違憲\n(B)立法者關於死刑之法定刑規定，若本於特別法之特別目的而為之處罰，並非必然違反比例原則\n(C)生命並非無價，故受保險法關於複保險相關規定之限制\n(D)生命權導因於憲法第15條之保障",
        "choice_A": "(A)以死刑作為法定刑，因有刑法酌量減輕其刑規定之適用，足以避免過嚴之刑罰，並不違憲",
        "choice_B": "(B)立法者關於死刑之法定刑規定，若本於特別法之特別目的而為之處罰，並非必然違反比例原則",
        "choice_C": "(C)生命並非無價，故受保險法關於複保險相關規定之限制",
        "choice_D": "(D)生命權導因於憲法第15條之保障",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)生命並非無價，故受保險法關於複保險相關規定之限制"
      },
      {
        "question": "關於憲法保障人民訴訟權之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)訴訟權旨在確保人民有權依法請求法院救濟\n(B)訴訟權包括要求立法者依訴訟程序之目的制定法律之請求權\n(C)訴訟權包括法院應依正當法律程序原則公平審判\n(D)訴訟權包括提供犯罪被害人於法院程序進行中享有一定程序參與權",
        "choice_A": "(A)訴訟權旨在確保人民有權依法請求法院救濟",
        "choice_B": "(B)訴訟權包括要求立法者依訴訟程序之目的制定法律之請求權",
        "choice_C": "(C)訴訟權包括法院應依正當法律程序原則公平審判",
        "choice_D": "(D)訴訟權包括提供犯罪被害人於法院程序進行中享有一定程序參與權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)訴訟權包括要求立法者依訴訟程序之目的制定法律之請求權"
      },
      {
        "question": "關於服公職的差別對待標準，我國釋憲實務曾認為下列何者違憲？",
        "choices": "(A)以有無色盲作為報考警察之標準\n(B)以個人品德作為國軍志願役預備軍官應考資格之標準\n(C)以年齡作為報考國家考試之標準\n(D)以學歷資格作為軍法官應考資格之標準",
        "choice_A": "(A)以有無色盲作為報考警察之標準",
        "choice_B": "(B)以個人品德作為國軍志願役預備軍官應考資格之標準",
        "choice_C": "(C)以年齡作為報考國家考試之標準",
        "choice_D": "(D)以學歷資格作為軍法官應考資格之標準",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)以個人品德作為國軍志願役預備軍官應考資格之標準"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，道路交通管理處罰條例規定之吊銷駕照規定，係限制何種基本權利？",
        "choices": "(A)遊行自由\n(B)一般行為自由\n(C)遷徙自由\n(D)人身自由",
        "choice_A": "(A)遊行自由",
        "choice_B": "(B)一般行為自由",
        "choice_C": "(C)遷徙自由",
        "choice_D": "(D)人身自由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)一般行為自由"
      },
      {
        "question": "依憲法法庭裁判意旨，關於憲法保障原住民身分認同權之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)原住民身分原則上係依自我認同原則\n(B)原住民之身分認同權受憲法第22條保障\n(C)原住民之身分認同乃人格權保護特定人身分之範疇\n(D)原住民之身分認同繫於原住民族之姓氏",
        "choice_A": "(A)原住民身分原則上係依自我認同原則",
        "choice_B": "(B)原住民之身分認同權受憲法第22條保障",
        "choice_C": "(C)原住民之身分認同乃人格權保護特定人身分之範疇",
        "choice_D": "(D)原住民之身分認同繫於原住民族之姓氏",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)原住民之身分認同繫於原住民族之姓氏"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬基本權利主體？",
        "choices": "(A)國家\n(B)自然人\n(C)社團法人\n(D)財團法人",
        "choice_A": "(A)國家",
        "choice_B": "(B)自然人",
        "choice_C": "(C)社團法人",
        "choice_D": "(D)財團法人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)國家"
      },
      {
        "question": "依憲法及司法院大法官解釋意旨，下列何者無法律提案權？",
        "choices": "(A)司法院\n(B)總統\n(C)監察院\n(D)考試院",
        "choice_A": "(A)司法院",
        "choice_B": "(B)總統",
        "choice_C": "(C)監察院",
        "choice_D": "(D)考試院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)總統"
      },
      {
        "question": "依憲法及司法院大法官解釋意旨，關於行政院之職權行使，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)向立法院提出預算案，係專屬行政院之職權\n(B)行政院對於立法院決議之法律案認為有窒礙難行時，得依法定程序移請立法院覆議\n(C)行政院院長對所屬部會之首長及委員享有人事提名權，不容立法院以立法方式實質剝奪或架空\n(D)行政院得依緊急命令之授權訂定補充規定，無須提交立法院追認，即得逕予執行",
        "choice_A": "(A)向立法院提出預算案，係專屬行政院之職權",
        "choice_B": "(B)行政院對於立法院決議之法律案認為有窒礙難行時，得依法定程序移請立法院覆議",
        "choice_C": "(C)行政院院長對所屬部會之首長及委員享有人事提名權，不容立法院以立法方式實質剝奪或架空",
        "choice_D": "(D)行政院得依緊急命令之授權訂定補充規定，無須提交立法院追認，即得逕予執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)行政院得依緊急命令之授權訂定補充規定，無須提交立法院追認，即得逕予執行"
      },
      {
        "question": "憲法第73條規定：「立法委員在院內所為之言論及表決，對院外不負責任。」下列何者非屬上述規範之內涵？",
        "choices": "(A)不受刑事訴追\n(B)不負民事賠償責任\n(C)不負行政罰責任\n(D)不因違反紀律而受懲戒",
        "choice_A": "(A)不受刑事訴追",
        "choice_B": "(B)不負民事賠償責任",
        "choice_C": "(C)不負行政罰責任",
        "choice_D": "(D)不因違反紀律而受懲戒",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不因違反紀律而受懲戒"
      },
      {
        "question": "關於司法院之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)司法院之年度預算由司法院逕送立法院審議\n(B)立法院開會時，司法院院長應列席陳述意見\n(C)法官非依法律不得減俸\n(D)司法院大法官皆受終身職待遇之保障",
        "choice_A": "(A)司法院之年度預算由司法院逕送立法院審議",
        "choice_B": "(B)立法院開會時，司法院院長應列席陳述意見",
        "choice_C": "(C)法官非依法律不得減俸",
        "choice_D": "(D)司法院大法官皆受終身職待遇之保障",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法官非依法律不得減俸"
      },
      {
        "question": "關於人民聲請法規範憲法審查案件，下列何者為憲法訴訟法制定前，舊制法有明文規定之事項？",
        "choices": "(A)案件須具憲法重要性，或為貫徹聲請人基本權利所必要者，方受理之\n(B)應於不利確定終局裁判送達後6個月之不變期間內，提出聲請\n(C)所為之解釋得諭知執行種類及方法\n(D)審查庭得以一致決為不受理之裁定，並應附理由",
        "choice_A": "(A)案件須具憲法重要性，或為貫徹聲請人基本權利所必要者，方受理之",
        "choice_B": "(B)應於不利確定終局裁判送達後6個月之不變期間內，提出聲請",
        "choice_C": "(C)所為之解釋得諭知執行種類及方法",
        "choice_D": "(D)審查庭得以一致決為不受理之裁定，並應附理由",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)所為之解釋得諭知執行種類及方法"
      },
      {
        "question": "地方行政機關訂定自治規則，規定選物販賣機店應與特定文教及醫療社福機構保持最低設置距離者，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)得由中央目的事業主管機關授權地方自治團體訂定自治規則\n(B)得由上級監督機關以命令授權地方自治團體訂定自治規則\n(C)地方議會得依法律以自治條例授權行政機關訂定自治規則\n(D)地方行政機關得依職權訂定相關自治規則，不需立法授權",
        "choice_A": "(A)得由中央目的事業主管機關授權地方自治團體訂定自治規則",
        "choice_B": "(B)得由上級監督機關以命令授權地方自治團體訂定自治規則",
        "choice_C": "(C)地方議會得依法律以自治條例授權行政機關訂定自治規則",
        "choice_D": "(D)地方行政機關得依職權訂定相關自治規則，不需立法授權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)地方議會得依法律以自治條例授權行政機關訂定自治規則"
      },
      {
        "question": "下列何者並非行政機關所訂定之規範？",
        "choices": "(A)桃園市發展低碳城市自治條例\n(B)低碳產品獎勵辦法\n(C)溫室氣體階段管制目標及管制方法作業準則\n(D)南投縣宗教場所低碳認證要點",
        "choice_A": "(A)桃園市發展低碳城市自治條例",
        "choice_B": "(B)低碳產品獎勵辦法",
        "choice_C": "(C)溫室氣體階段管制目標及管制方法作業準則",
        "choice_D": "(D)南投縣宗教場所低碳認證要點",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)桃園市發展低碳城市自治條例"
      },
      {
        "question": "如警察人員考試規則規定，男性身高不及 165 公分者，為體格檢查不合格，不得參加考試或分配訓練。依司法實務見解，關於平等原則，下列敘述何者最為正確？",
        "choices": "(A)如國人平均身高男性已達 165 公分以上，對於警察之身高限制，以 165 公分為標準，並不違反平等原則\n(B)如國人平均身高男性已達 170 公分以上，對於警察之身高限制，應調高為 170 公分，始符合平等原則\n(C)警察身高限制應以國際上先進國家之平均身高為標準，否則即屬恣意之決定，違反平等原則\n(D)考量警察從事治安工作之特殊性，與一般公務人員有別，關於其身高之條件，可容許合理之差別待遇",
        "choice_A": "(A)如國人平均身高男性已達 165 公分以上，對於警察之身高限制，以 165 公分為標準，並不違反平等原則",
        "choice_B": "(B)如國人平均身高男性已達 170 公分以上，對於警察之身高限制，應調高為 170 公分，始符合平等原則",
        "choice_C": "(C)警察身高限制應以國際上先進國家之平均身高為標準，否則即屬恣意之決定，違反平等原則",
        "choice_D": "(D)考量警察從事治安工作之特殊性，與一般公務人員有別，關於其身高之條件，可容許合理之差別待遇",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)考量警察從事治安工作之特殊性，與一般公務人員有別，關於其身高之條件，可容許合理之差別待遇"
      },
      {
        "question": "行政機關作成裁罰處分時，過度擴張解釋法定義務構成要件之範圍，違反下列何種法律原則？",
        "choices": "(A)比例原則\n(B)平等原則\n(C)法律明確性原則\n(D)處罰法定原則",
        "choice_A": "(A)比例原則",
        "choice_B": "(B)平等原則",
        "choice_C": "(C)法律明確性原則",
        "choice_D": "(D)處罰法定原則",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)處罰法定原則"
      },
      {
        "question": "某專業技術證照的發給，依相關法規規定，係由相關領域學者專家就各項實作考試予以評分，後續再組成委員會決定及格分數與及格人數後，主管機關據以核發證照。經主管機關通知某甲，其為不及格而未發證照。甲不服而提起行政爭訟，下列何者非屬行政法院得據以撤銷該處分之事由？",
        "choices": "(A)委員會為決定時，實際出席之委員人數低於法定應出席人數\n(B)學者專家於實作考試評分過程中未給予甲陳述意見之機會\n(C)為實作考試評分之專家有應迴避事由而未迴避\n(D)委員會就有關及格分數與人數的重要事項漏未斟酌",
        "choice_A": "(A)委員會為決定時，實際出席之委員人數低於法定應出席人數",
        "choice_B": "(B)學者專家於實作考試評分過程中未給予甲陳述意見之機會",
        "choice_C": "(C)為實作考試評分之專家有應迴避事由而未迴避",
        "choice_D": "(D)委員會就有關及格分數與人數的重要事項漏未斟酌",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)學者專家於實作考試評分過程中未給予甲陳述意見之機會"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，關於法律保留原則之適用範圍，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)憲法第8條規定之人身自由保障事項，屬憲法保留事項，法律不得為任何規範\n(B)限制人民財產權之構成要件，法律得概括授權行政機關以施行細則為補充規範\n(C)限制人民之言論自由，除以法律規定外，得由法律明確授權行政機關以命令為補充規範\n(D)給付行政並未涉及人民自由權利之限制，故無法律保留原則之適用",
        "choice_A": "(A)憲法第8條規定之人身自由保障事項，屬憲法保留事項，法律不得為任何規範",
        "choice_B": "(B)限制人民財產權之構成要件，法律得概括授權行政機關以施行細則為補充規範",
        "choice_C": "(C)限制人民之言論自由，除以法律規定外，得由法律明確授權行政機關以命令為補充規範",
        "choice_D": "(D)給付行政並未涉及人民自由權利之限制，故無法律保留原則之適用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)限制人民之言論自由，除以法律規定外，得由法律明確授權行政機關以命令為補充規範"
      },
      {
        "question": "依司法實務之見解，下列何種情形，人民得提起行政爭訟？",
        "choices": "(A)居民甲請求A市政府工務局闢建公園，工務局表示經費不足礙難辦理\n(B)乙文史團體請求B市政府文化局將某老屋登錄為歷史建築，遭文化局拒絕\n(C)丙人權團體請求C市政府勞工局加強工地安全衛生檢查，勞工局並無作為\n(D)丁廠商參與政府採購案件投標，經D市政府建設局認定不符投標資格",
        "choice_A": "(A)居民甲請求A市政府工務局闢建公園，工務局表示經費不足礙難辦理",
        "choice_B": "(B)乙文史團體請求B市政府文化局將某老屋登錄為歷史建築，遭文化局拒絕",
        "choice_C": "(C)丙人權團體請求C市政府勞工局加強工地安全衛生檢查，勞工局並無作為",
        "choice_D": "(D)丁廠商參與政府採購案件投標，經D市政府建設局認定不符投標資格",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丁廠商參與政府採購案件投標，經D市政府建設局認定不符投標資格"
      },
      {
        "question": "甲參加國民年金保險為被保險人，不服勞工保險局關於其請領老年年金給付之核定，依司法實務之見解，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)受立法委託之勞工保險局為原處分機關，並以其上級機關勞動部為訴願機關\n(B)受立法委託之勞工保險局為原處分機關，並以中央主管機關內政部為訴願機關\n(C)受立法委託之勞工保險局為原處分機關，並以中央主管機關衛生福利部為訴願機關\n(D)原委託機關衛生福利部為原處分機關，並以其上級機關行政院為訴願機關",
        "choice_A": "(A)受立法委託之勞工保險局為原處分機關，並以其上級機關勞動部為訴願機關",
        "choice_B": "(B)受立法委託之勞工保險局為原處分機關，並以中央主管機關內政部為訴願機關",
        "choice_C": "(C)受立法委託之勞工保險局為原處分機關，並以中央主管機關衛生福利部為訴願機關",
        "choice_D": "(D)原委託機關衛生福利部為原處分機關，並以其上級機關行政院為訴願機關",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)受立法委託之勞工保險局為原處分機關，並以中央主管機關衛生福利部為訴願機關"
      },
      {
        "question": "主管機關A委託民間團體B辦理貨物進口檢驗與許可業務，若甲申請貨物進口而遭B駁回時，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)B為A之行政助手，對於甲之申請並無准駁之權限\n(B)甲對駁回申請不服，提起訴願時，訴願管轄機關為A之直接上級機關\n(C)甲對駁回申請不服，提起行政訴訟時，應以A為被告\n(D)甲因駁回申請而遭受損害，提起國家賠償訴訟時，應以A為被告",
        "choice_A": "(A)B為A之行政助手，對於甲之申請並無准駁之權限",
        "choice_B": "(B)甲對駁回申請不服，提起訴願時，訴願管轄機關為A之直接上級機關",
        "choice_C": "(C)甲對駁回申請不服，提起行政訴訟時，應以A為被告",
        "choice_D": "(D)甲因駁回申請而遭受損害，提起國家賠償訴訟時，應以A為被告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲因駁回申請而遭受損害，提起國家賠償訴訟時，應以A為被告"
      },
      {
        "question": "關於地方法規，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)鄉（鎮、市）之自治條例，不得規定罰鍰之處罰\n(B)未訂有罰則之自治條例，應報監督機關備查\n(C)未訂有罰則之委辦規則，應報委辦機關備查\n(D)自治條例及自治規則，均應冠以各該地方自治團體之名稱",
        "choice_A": "(A)鄉（鎮、市）之自治條例，不得規定罰鍰之處罰",
        "choice_B": "(B)未訂有罰則之自治條例，應報監督機關備查",
        "choice_C": "(C)未訂有罰則之委辦規則，應報委辦機關備查",
        "choice_D": "(D)自治條例及自治規則，均應冠以各該地方自治團體之名稱",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)未訂有罰則之委辦規則，應報委辦機關備查"
      },
      {
        "question": "下列何者得作為裁處居民違反地方自治事項之罰鍰依據？",
        "choices": "(A)臺東市自治條例\n(B)嘉義市自治條例\n(C)彰化市自治條例\n(D)屏東市自治條例",
        "choice_A": "(A)臺東市自治條例",
        "choice_B": "(B)嘉義市自治條例",
        "choice_C": "(C)彰化市自治條例",
        "choice_D": "(D)屏東市自治條例",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)嘉義市自治條例"
      },
      {
        "question": "關於無效行政處分，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)無效行政處分自始不生效力，無須經有權機關宣告或撤銷\n(B)無效行政處分，不因事後之追認或時間之經過而治癒變為有效\n(C)行政處分是否無效，發生爭議時，得透過課予義務訴訟以求解決\n(D)如下命處分無效，而行政機關據以執行，將產生國家賠償責任",
        "choice_A": "(A)無效行政處分自始不生效力，無須經有權機關宣告或撤銷",
        "choice_B": "(B)無效行政處分，不因事後之追認或時間之經過而治癒變為有效",
        "choice_C": "(C)行政處分是否無效，發生爭議時，得透過課予義務訴訟以求解決",
        "choice_D": "(D)如下命處分無效，而行政機關據以執行，將產生國家賠償責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政處分是否無效，發生爭議時，得透過課予義務訴訟以求解決"
      },
      {
        "question": "有關行政規則之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)解釋性行政規則自登載於政府公報之次日起生效，不適用於之前的事件\n(B)關於機關內部組織之行政規則，自下達之日起生效\n(C)解釋性行政規則有間接對外效力\n(D)關於機關內部組織之行政規則無須登載於政府公報",
        "choice_A": "(A)解釋性行政規則自登載於政府公報之次日起生效，不適用於之前的事件",
        "choice_B": "(B)關於機關內部組織之行政規則，自下達之日起生效",
        "choice_C": "(C)解釋性行政規則有間接對外效力",
        "choice_D": "(D)關於機關內部組織之行政規則無須登載於政府公報",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)解釋性行政規則自登載於政府公報之次日起生效，不適用於之前的事件"
      },
      {
        "question": "公平交易委員會於所核發之事業結合許可中附記：「A股份有限公司取得B、C等股份有限公司之股份，仍應符合有線廣播電視法第 9 條第 4 項規定所定外國人持有股份之限制，如有違反，中央主管機關得依該法第58條第1項第1款規定廢止其經營許可。」該段文字之性質為何？",
        "choices": "(A)負擔之附款\n(B)保留行政處分廢止權之附款\n(C)保留負擔事後附加之附款\n(D)法定義務之註記",
        "choice_A": "(A)負擔之附款",
        "choice_B": "(B)保留行政處分廢止權之附款",
        "choice_C": "(C)保留負擔事後附加之附款",
        "choice_D": "(D)法定義務之註記",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)法定義務之註記"
      },
      {
        "question": "依行政程序法規定，關於行政處分之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)立法院亦有可能作成行政處分\n(B)限制人民之權利乃行政處分之概念要素\n(C)行政處分既可以用書面或言詞作成，甚至也可以用手勢作成\n(D)行政機關依職權撤銷行政處分，該撤銷本身亦為行政處分",
        "choice_A": "(A)立法院亦有可能作成行政處分",
        "choice_B": "(B)限制人民之權利乃行政處分之概念要素",
        "choice_C": "(C)行政處分既可以用書面或言詞作成，甚至也可以用手勢作成",
        "choice_D": "(D)行政機關依職權撤銷行政處分，該撤銷本身亦為行政處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)限制人民之權利乃行政處分之概念要素"
      },
      {
        "question": "市政府公告周末將利用河濱公有停車場舉辦端午節聯歡活動，要求停放於停車場的車主在周五前將愛車駛離。甲為車主之一，公告前即已出國，回國後得知其愛車遭移置保管，乃不服該公告內容，欲尋求救濟。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)依市政府公告內容及效力範圍，其性質屬於一般處分\n(B)市政府公告自公告日起即發生效力，甲不得主張其不知悉而對其不生效\n(C)甲欲主張該公告內容違法不當，其訴願期間自公告期滿之次日起算\n(D)甲對該公告不服，於公告後3年內皆得提起訴願",
        "choice_A": "(A)依市政府公告內容及效力範圍，其性質屬於一般處分",
        "choice_B": "(B)市政府公告自公告日起即發生效力，甲不得主張其不知悉而對其不生效",
        "choice_C": "(C)甲欲主張該公告內容違法不當，其訴願期間自公告期滿之次日起算",
        "choice_D": "(D)甲對該公告不服，於公告後3年內皆得提起訴願",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲對該公告不服，於公告後3年內皆得提起訴願"
      },
      {
        "question": "A 機關核准補助 B 協會新臺幣 50 萬元，並已全額匯入 B 帳戶。嗣 A 機關因故廢止該補助處分，效力溯及既往。依行政程序法規定，關於A機關得請求B返還補助款之消滅時效，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)自核准補助B時起10年\n(B)自補助款匯入B帳戶時起5年\n(C)自通知B廢止補助時起5年\n(D)自補助款匯入B帳戶時起10年",
        "choice_A": "(A)自核准補助B時起10年",
        "choice_B": "(B)自補助款匯入B帳戶時起5年",
        "choice_C": "(C)自通知B廢止補助時起5年",
        "choice_D": "(D)自補助款匯入B帳戶時起10年",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)自通知B廢止補助時起5年"
      },
      {
        "question": "甲縣政府發現其所屬薦任六職等公務人員乙之行為違反政府採購法相關規定，依公務人員考績法規定記一大過懲處。依現行司法實務見解，乙應如何救濟？",
        "choices": "(A)向甲縣政府提起申訴，未獲救濟時，再向公務人員保障暨培訓委員會提起再申訴\n(B)向公務人員保障暨培訓委員會提起申訴，未獲救濟時，再向行政法院提起訴訟\n(C)向公務人員保障暨培訓委員會提起復審，未獲救濟時，再向行政法院提起訴訟\n(D)向甲縣政府提起訴願，未獲救濟時，再向行政法院提起訴訟",
        "choice_A": "(A)向甲縣政府提起申訴，未獲救濟時，再向公務人員保障暨培訓委員會提起再申訴",
        "choice_B": "(B)向公務人員保障暨培訓委員會提起申訴，未獲救濟時，再向行政法院提起訴訟",
        "choice_C": "(C)向公務人員保障暨培訓委員會提起復審，未獲救濟時，再向行政法院提起訴訟",
        "choice_D": "(D)向甲縣政府提起訴願，未獲救濟時，再向行政法院提起訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)向公務人員保障暨培訓委員會提起復審，未獲救濟時，再向行政法院提起訴訟"
      },
      {
        "question": "行政院A部會所屬B訓練機關與學員甲簽訂教育訓練行政契約，約定甲如擅自退訓，應賠償相關之訓練費用，並自願接受強制執行。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)該自願接受執行之約款，非經行政院之認可，不生效力\n(B)甲如擅自退訓，且拒不償還訓練費用，B機關得將案件逕行移送法務部行政執行署該管分署強制執行\n(C)甲如擅自退訓，且拒不償還訓練費用，B機關得向地方法院行政訴訟庭聲請強制執行\n(D)強制執行過程，甲如有不服，得向A部會聲明異議",
        "choice_A": "(A)該自願接受執行之約款，非經行政院之認可，不生效力",
        "choice_B": "(B)甲如擅自退訓，且拒不償還訓練費用，B機關得將案件逕行移送法務部行政執行署該管分署強制執行",
        "choice_C": "(C)甲如擅自退訓，且拒不償還訓練費用，B機關得向地方法院行政訴訟庭聲請強制執行",
        "choice_D": "(D)強制執行過程，甲如有不服，得向A部會聲明異議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲如擅自退訓，且拒不償還訓練費用，B機關得向地方法院行政訴訟庭聲請強制執行"
      },
      {
        "question": "道路交通管理處罰條例第90條前段規定：「違反本條例之行為，自行為成立之日起；行為有連續或繼續之狀態者，自行為終了之日起，逾二個月不得舉發。」依最高行政法院大法庭裁定意旨，應以何時點作為認定舉發是否已逾2個月之依據？",
        "choices": "(A)以舉發通知單合法送達予受舉發人之時點\n(B)以舉發通知單作成之時點\n(C)以舉發通知單付郵發出之時點\n(D)以處罰機關受理舉發機關移送舉發事件之時點",
        "choice_A": "(A)以舉發通知單合法送達予受舉發人之時點",
        "choice_B": "(B)以舉發通知單作成之時點",
        "choice_C": "(C)以舉發通知單付郵發出之時點",
        "choice_D": "(D)以處罰機關受理舉發機關移送舉發事件之時點",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)以處罰機關受理舉發機關移送舉發事件之時點"
      },
      {
        "question": "甲於民國111年（下同）3月初為違法行為，依當時法規規定應處以新臺幣（下同）3,000元至7,000元之罰鍰，該規定於同年 5 月時修訂罰鍰額度為 3,500 元至 6,000 元，7 月時罰鍰額度再度修訂為4,000元至8,000元。主管機關於8月作成裁罰處分時，關於裁罰額度，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)應依3月初為違法行為時之規定\n(B)應依5月第一次修訂罰則後之規定\n(C)應依7月第二次修訂罰則後之規定\n(D)罰鍰額度應為最低3,000元，最高6,000元",
        "choice_A": "(A)應依3月初為違法行為時之規定",
        "choice_B": "(B)應依5月第一次修訂罰則後之規定",
        "choice_C": "(C)應依7月第二次修訂罰則後之規定",
        "choice_D": "(D)罰鍰額度應為最低3,000元，最高6,000元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)應依5月第一次修訂罰則後之規定"
      },
      {
        "question": "有關公物之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)公有公共用物不適用民法取得時效之規定\n(B)未開放一般人民利用之管制山區，不屬於公共用物\n(C)准許民眾在公用道路搭建戲台酬神演戲，為公物之特別使用\n(D)為防止疫情擴散，市立國民小學禁止該校師生以外之人進入，為公物警察權之行使",
        "choice_A": "(A)公有公共用物不適用民法取得時效之規定",
        "choice_B": "(B)未開放一般人民利用之管制山區，不屬於公共用物",
        "choice_C": "(C)准許民眾在公用道路搭建戲台酬神演戲，為公物之特別使用",
        "choice_D": "(D)為防止疫情擴散，市立國民小學禁止該校師生以外之人進入，為公物警察權之行使",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)為防止疫情擴散，市立國民小學禁止該校師生以外之人進入，為公物警察權之行使"
      },
      {
        "question": "下列公路上標誌或警員舉牌的內容，何者不是行政事實行為？",
        "choices": "(A)標誌內容「小心行人」\n(B)標誌內容「連續彎路」\n(C)警員在路口舉牌，內容「山上停車場已滿」\n(D)標誌內容「速限時速60公里」",
        "choice_A": "(A)標誌內容「小心行人」",
        "choice_B": "(B)標誌內容「連續彎路」",
        "choice_C": "(C)警員在路口舉牌，內容「山上停車場已滿」",
        "choice_D": "(D)標誌內容「速限時速60公里」",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)標誌內容「速限時速60公里」"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬行政執行法第2條所稱之公法上金錢給付義務？",
        "choices": "(A)主管機關通知繳納之工程受益費新臺幣10萬元\n(B)衛生福利部中央健康保險署通知健保特約醫院返還虛報之醫療費用新臺幣50萬元\n(C)主管機關委託第三人代義務人拆除違章建築之費用新臺幣24萬元\n(D)主管機關通知繳納之空氣污染防制費新臺幣10萬元",
        "choice_A": "(A)主管機關通知繳納之工程受益費新臺幣10萬元",
        "choice_B": "(B)衛生福利部中央健康保險署通知健保特約醫院返還虛報之醫療費用新臺幣50萬元",
        "choice_C": "(C)主管機關委託第三人代義務人拆除違章建築之費用新臺幣24萬元",
        "choice_D": "(D)主管機關通知繳納之空氣污染防制費新臺幣10萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)衛生福利部中央健康保險署通知健保特約醫院返還虛報之醫療費用新臺幣50萬元"
      },
      {
        "question": "依行政執行法及行政訴訟法之規定，下列何者非屬公法上金錢給付義務之強制執行機關？",
        "choices": "(A)稅捐稽徵機關\n(B)法務部行政執行署執行分署\n(C)受囑託執行之地方法院民事執行處\n(D)地方法院行政訴訟庭",
        "choice_A": "(A)稅捐稽徵機關",
        "choice_B": "(B)法務部行政執行署執行分署",
        "choice_C": "(C)受囑託執行之地方法院民事執行處",
        "choice_D": "(D)地方法院行政訴訟庭",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)稅捐稽徵機關"
      },
      {
        "question": "有關行政契約與須經申請之行政處分間之差異，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)在行政契約中，人民之要約或承諾構成契約內容的一部分；須經申請之行政處分，人民之申請係發動行政程序之行為\n(B)行政契約原則上應以書面為之；須經申請之行政處分，原則上不須以書面為之\n(C)行政契約得依約定而撤銷；須經申請之行政處分，僅於法律有明文規定時，始得撤銷\n(D)行政契約之無效，得準用民法相關之規定；須經申請之行政處分，限於有重大明顯瑕疵始為無效",
        "choice_A": "(A)在行政契約中，人民之要約或承諾構成契約內容的一部分；須經申請之行政處分，人民之申請係發動行政程序之行為",
        "choice_B": "(B)行政契約原則上應以書面為之；須經申請之行政處分，原則上不須以書面為之",
        "choice_C": "(C)行政契約得依約定而撤銷；須經申請之行政處分，僅於法律有明文規定時，始得撤銷",
        "choice_D": "(D)行政契約之無效，得準用民法相關之規定；須經申請之行政處分，限於有重大明顯瑕疵始為無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)行政契約得依約定而撤銷；須經申請之行政處分，僅於法律有明文規定時，始得撤銷"
      },
      {
        "question": "依行政法院裁判見解，下列何種情形，應給予處分相對人陳述意見之機會？",
        "choices": "(A)甲公司向主管機關申請籌設球場而遭否准\n(B)主管機關於調查事實時，曾以書面通知甲陳述意見，之後廢止甲之聘僱許可\n(C)主管機關作成處分前已舉行聽證，之後命令甲公司歇業\n(D)對公務人員甲作成一次記二大過專案考績免職處分",
        "choice_A": "(A)甲公司向主管機關申請籌設球場而遭否准",
        "choice_B": "(B)主管機關於調查事實時，曾以書面通知甲陳述意見，之後廢止甲之聘僱許可",
        "choice_C": "(C)主管機關作成處分前已舉行聽證，之後命令甲公司歇業",
        "choice_D": "(D)對公務人員甲作成一次記二大過專案考績免職處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)對公務人員甲作成一次記二大過專案考績免職處分"
      },
      {
        "question": "現行法關於人民申請政府資訊公開之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)行政程序法屬於一般性的資訊公開；檔案法屬於特定個案的資訊公開\n(B)為滿足人民知的權利，任何人得依政府資訊公開法規定之程序，無償申請資訊公開\n(C)對於法定限制公開之資訊，仍應依資訊分離原則，就可公開之部分提供申請人\n(D)機關所為之准駁決定，申請人不服，得逕提起行政訴訟",
        "choice_A": "(A)行政程序法屬於一般性的資訊公開；檔案法屬於特定個案的資訊公開",
        "choice_B": "(B)為滿足人民知的權利，任何人得依政府資訊公開法規定之程序，無償申請資訊公開",
        "choice_C": "(C)對於法定限制公開之資訊，仍應依資訊分離原則，就可公開之部分提供申請人",
        "choice_D": "(D)機關所為之准駁決定，申請人不服，得逕提起行政訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)對於法定限制公開之資訊，仍應依資訊分離原則，就可公開之部分提供申請人"
      },
      {
        "question": "對依法裁處行政罰之行政處分提起訴願，於訴願程序中因所依據之行政法規被憲法法庭宣告違憲，並自裁判公布之日起不予適用。關於訴願機關之處理，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)撤銷原處分\n(B)認定原處分無效\n(C)廢止原處分\n(D)因法律不溯及既往，故維持原處分",
        "choice_A": "(A)撤銷原處分",
        "choice_B": "(B)認定原處分無效",
        "choice_C": "(C)廢止原處分",
        "choice_D": "(D)因法律不溯及既往，故維持原處分",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)撤銷原處分"
      },
      {
        "question": "甲、乙等廠商參與政府採購之投標，標案之履約期間為2年，開標結果由乙得標，甲未得標並認開標結果（即原處分）為違法，乃提起行政救濟，經異議、申訴，均未獲救濟，而向行政法院起訴請求撤銷原處分。嗣因訴訟費時，拖延近2年，法院定期進行言詞辯論時，乙因得標而與採購機關訂立之契約僅剩半個月即履約完畢，預計判決時已履約完畢。下列法院進行之程序，何者最為適當合法？",
        "choices": "(A)依甲之聲明進行辯論、裁判，如認甲為有理由，仍判決撤銷原處分\n(B)進行闡明，向甲曉諭，是否變更訴訟類型，改以確認違法之訴代之\n(C)依甲之聲明進行辯論、裁判，如認甲為有理由，作成情況判決駁回原告之訴，並於主文中諭知原處分違法\n(D)進行闡明，向甲曉諭，如有情況判決發生，是否追加賠償之聲明",
        "choice_A": "(A)依甲之聲明進行辯論、裁判，如認甲為有理由，仍判決撤銷原處分",
        "choice_B": "(B)進行闡明，向甲曉諭，是否變更訴訟類型，改以確認違法之訴代之",
        "choice_C": "(C)依甲之聲明進行辯論、裁判，如認甲為有理由，作成情況判決駁回原告之訴，並於主文中諭知原處分違法",
        "choice_D": "(D)進行闡明，向甲曉諭，如有情況判決發生，是否追加賠償之聲明",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)進行闡明，向甲曉諭，是否變更訴訟類型，改以確認違法之訴代之"
      },
      {
        "question": "A 市政府公告委任所屬環境保護局就違反水污染防治法事件為裁罰。甲違反水污染防治法，遭 A 市政府環境保護局科處罰鍰新臺幣 100 萬元。甲依法提起訴願，訴願管轄機關認為該處分有違比例原則，訴願決定將罰鍰額度變更為新臺幣50萬元。甲收受訴願決定書後仍表不服，如欲提起行政訴訟，應以何機關為被告？",
        "choices": "(A)A市政府\n(B)A市政府環境保護局\n(C)以A市政府環境保護局及A市政府為共同被告\n(D)行政院環境保護署",
        "choice_A": "(A)A市政府",
        "choice_B": "(B)A市政府環境保護局",
        "choice_C": "(C)以A市政府環境保護局及A市政府為共同被告",
        "choice_D": "(D)行政院環境保護署",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A市政府"
      },
      {
        "question": "有關行政訴訟法上訴訟類型之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)課予義務訴訟為請求財產上給付或行政處分以外之非財產上給付之訴訟\n(B)行政機關之財產上給付，應以行政處分為決定者，原告應提起課予義務訴訟\n(C)提起一般給付訴訟，亦須經訴願程序\n(D)撤銷訴訟之判決，得作為行政法院強制執行名義",
        "choice_A": "(A)課予義務訴訟為請求財產上給付或行政處分以外之非財產上給付之訴訟",
        "choice_B": "(B)行政機關之財產上給付，應以行政處分為決定者，原告應提起課予義務訴訟",
        "choice_C": "(C)提起一般給付訴訟，亦須經訴願程序",
        "choice_D": "(D)撤銷訴訟之判決，得作為行政法院強制執行名義",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)行政機關之財產上給付，應以行政處分為決定者，原告應提起課予義務訴訟"
      },
      {
        "question": "甲有房屋一棟，主管機關乙縣政府於3月1日去函甲（A函），認定該屋為違建，限期命甲自行拆除該房屋。甲於3月2日接獲該公函，其雖然認為主管機關之認定錯誤，但甲既未對之提起行政爭訟，且逾期未履行。5月2 日主管機關再度來函（B函），通知甲將於 5月 10日強制拆除該房屋。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲得於5月3日對A函向內政部提起訴願，以尋求救濟\n(B)甲得於5月3日對B函向內政部提起訴願，以尋求救濟\n(C)甲得於5月3日對A函向行政法院提起確認處分違法之訴\n(D)甲得於5月3日對B函依據行政執行法第9條之規定向乙縣政府聲明異議",
        "choice_A": "(A)甲得於5月3日對A函向內政部提起訴願，以尋求救濟",
        "choice_B": "(B)甲得於5月3日對B函向內政部提起訴願，以尋求救濟",
        "choice_C": "(C)甲得於5月3日對A函向行政法院提起確認處分違法之訴",
        "choice_D": "(D)甲得於5月3日對B函依據行政執行法第9條之規定向乙縣政府聲明異議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲得於5月3日對B函依據行政執行法第9條之規定向乙縣政府聲明異議"
      },
      {
        "question": "某專辦國外某特定地區旅遊之旅行社，獲知主管機關即將發布全國性警告，指出某嚴重傳染病疫情於該地區已日益升高。試問，該旅行社應聲請下列何種類型之暫時權利保護，始能及時阻止主管機關發布該警告，以避免造成消費者恐慌而打消前往該地區旅行之計畫？",
        "choices": "(A)假扣押\n(B)假處分\n(C)假執行\n(D)停止執行",
        "choice_A": "(A)假扣押",
        "choice_B": "(B)假處分",
        "choice_C": "(C)假執行",
        "choice_D": "(D)停止執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)假處分"
      },
      {
        "question": "下列情形，何者不會發生國家賠償責任？",
        "choices": "(A)如將協助執勤人員拖吊違規停車之業者，定性為行政助手，執勤人員會同業者在完成拖吊任務的過程中，因過失造成被拖吊車輛之損害\n(B)法官辦理民事強制執行事件，書記官製作拍賣所得價金分配表時，將第一順位債權人甲誤列為第三順位，致使甲因而未能完全獲償\n(C)某機關將閒置之空間無償出借私人甲，約定由甲全權管理，經營餐飲小吃，嗣有洽公民眾乙前來食用，因該空間地板突起而摔倒骨折\n(D)某機關公務人員甲搭乘同機關司機乙所駕駛之公務車外出洽公，於甲下車而尚未完全離開汽車時，乙即啟動汽車，致甲摔落車外而骨折",
        "choice_A": "(A)如將協助執勤人員拖吊違規停車之業者，定性為行政助手，執勤人員會同業者在完成拖吊任務的過程中，因過失造成被拖吊車輛之損害",
        "choice_B": "(B)法官辦理民事強制執行事件，書記官製作拍賣所得價金分配表時，將第一順位債權人甲誤列為第三順位，致使甲因而未能完全獲償",
        "choice_C": "(C)某機關將閒置之空間無償出借私人甲，約定由甲全權管理，經營餐飲小吃，嗣有洽公民眾乙前來食用，因該空間地板突起而摔倒骨折",
        "choice_D": "(D)某機關公務人員甲搭乘同機關司機乙所駕駛之公務車外出洽公，於甲下車而尚未完全離開汽車時，乙即啟動汽車，致甲摔落車外而骨折",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)某機關將閒置之空間無償出借私人甲，約定由甲全權管理，經營餐飲小吃，嗣有洽公民眾乙前來食用，因該空間地板突起而摔倒骨折"
      },
      {
        "question": "依司法院大法官解釋意旨，關於損失補償之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)國家為達成給付行政之功能，公用事業因經營而對人民所生之損失補償責任，不得加以限制\n(B)國家機關依法行使公權力致人民之財產遭受之損失，若逾其社會責任所應忍受之範圍，應予合理補償\n(C)人民財產因公權力之行使而遭受損失，若係為公共利益而遭受特別犧牲，應予合理補償\n(D)對權利人所受損失，應給予何種程度之補償，得採給與相當之補償方式，以保護其財產上之利益",
        "choice_A": "(A)國家為達成給付行政之功能，公用事業因經營而對人民所生之損失補償責任，不得加以限制",
        "choice_B": "(B)國家機關依法行使公權力致人民之財產遭受之損失，若逾其社會責任所應忍受之範圍，應予合理補償",
        "choice_C": "(C)人民財產因公權力之行使而遭受損失，若係為公共利益而遭受特別犧牲，應予合理補償",
        "choice_D": "(D)對權利人所受損失，應給予何種程度之補償，得採給與相當之補償方式，以保護其財產上之利益",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)國家為達成給付行政之功能，公用事業因經營而對人民所生之損失補償責任，不得加以限制"
      },
      {
        "question": "關於引渡之國際法規則，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)不論本國人或外國人均可被引渡，但國際法允許各國立法規定拒絕引渡本國人\n(B)政治犯原則上不引渡，但對政治犯之認定，受引渡請求國有片面與終局決定權\n(C)甲國派遣特工至乙國領土內將人犯綁架秘送回甲國，甲國法院對該人犯即無權審理\n(D)除有雙邊條約外，國家之間並無引渡罪犯之義務，惟亦有可能透過多邊條約規定締約國間有引渡義務者，如1948年之危害種族罪公約",
        "choice_A": "(A)不論本國人或外國人均可被引渡，但國際法允許各國立法規定拒絕引渡本國人",
        "choice_B": "(B)政治犯原則上不引渡，但對政治犯之認定，受引渡請求國有片面與終局決定權",
        "choice_C": "(C)甲國派遣特工至乙國領土內將人犯綁架秘送回甲國，甲國法院對該人犯即無權審理",
        "choice_D": "(D)除有雙邊條約外，國家之間並無引渡罪犯之義務，惟亦有可能透過多邊條約規定締約國間有引渡義務者，如1948年之危害種族罪公約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲國派遣特工至乙國領土內將人犯綁架秘送回甲國，甲國法院對該人犯即無權審理"
      },
      {
        "question": "國際法院規約第38條規範國際法院審判時得適用之法源，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)國際法院得適用對爭端國有拘束力之條約\n(B)在法源順位上，條約應優先於習慣國際法適用\n(C)國際法院之判決除對於當事國及本案外，並無拘束力\n(D)國際法院亦得引用各國最高權威之公法學說，作為裁判法源",
        "choice_A": "(A)國際法院得適用對爭端國有拘束力之條約",
        "choice_B": "(B)在法源順位上，條約應優先於習慣國際法適用",
        "choice_C": "(C)國際法院之判決除對於當事國及本案外，並無拘束力",
        "choice_D": "(D)國際法院亦得引用各國最高權威之公法學說，作為裁判法源",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)在法源順位上，條約應優先於習慣國際法適用"
      },
      {
        "question": "國際法院在1962年柏威夏古寺案（Cambodiav.Thailand）判決中，認為泰國不得再主張系爭古寺附近領土主權之理由為何？",
        "choices": "(A)領土不在國家繼承涵蓋之範圍\n(B)已依條約割讓該領土\n(C)已依禁反言原則喪失該領土\n(D)對該領土之占領不符合時效取得要件",
        "choice_A": "(A)領土不在國家繼承涵蓋之範圍",
        "choice_B": "(B)已依條約割讓該領土",
        "choice_C": "(C)已依禁反言原則喪失該領土",
        "choice_D": "(D)對該領土之占領不符合時效取得要件",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)已依禁反言原則喪失該領土"
      },
      {
        "question": "關於條約締結法之國際書面協定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)定有批准、接受、贊同或加入條款者，為條約\n(B)未定有批准、接受、贊同或加入條款者，無須經立法院審議通過\n(C)內容涉及國防、外交等國家重要事項者，為條約\n(D)雖不涉及國內法律之變更，但內容對締約各方均具拘束力者，仍為協定",
        "choice_A": "(A)定有批准、接受、贊同或加入條款者，為條約",
        "choice_B": "(B)未定有批准、接受、贊同或加入條款者，無須經立法院審議通過",
        "choice_C": "(C)內容涉及國防、外交等國家重要事項者，為條約",
        "choice_D": "(D)雖不涉及國內法律之變更，但內容對締約各方均具拘束力者，仍為協定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)未定有批准、接受、贊同或加入條款者，無須經立法院審議通過"
      },
      {
        "question": "關於條約之批准，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)批准表示國家願意承受條約拘束之同意\n(B)條約是否要批准，完全由締約國自行決定，國家並無批准條約之義務\n(C)批准是締約國表達同意受條約拘束之唯一方式\n(D)設有生效要件之多邊條約，仍須待該條約生效要件滿足後，始對批准國生拘束力",
        "choice_A": "(A)批准表示國家願意承受條約拘束之同意",
        "choice_B": "(B)條約是否要批准，完全由締約國自行決定，國家並無批准條約之義務",
        "choice_C": "(C)批准是締約國表達同意受條約拘束之唯一方式",
        "choice_D": "(D)設有生效要件之多邊條約，仍須待該條約生效要件滿足後，始對批准國生拘束力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)批准是締約國表達同意受條約拘束之唯一方式"
      },
      {
        "question": "關於國家「中立化（neutralization）」之敘述，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)一國須經過聯合國大會決議同意，其「中立化」之宣告始生拘束力\n(B)「中立化」之國家不得任意宣告終止中立地位\n(C)「中立化」之國家應避免提供交戰國軍事基地，或以其領土作為軍事目的使用\n(D)「中立化」之國家不得對交戰國之違反人類犯罪發表譴責聲明",
        "choice_A": "(A)一國須經過聯合國大會決議同意，其「中立化」之宣告始生拘束力",
        "choice_B": "(B)「中立化」之國家不得任意宣告終止中立地位",
        "choice_C": "(C)「中立化」之國家應避免提供交戰國軍事基地，或以其領土作為軍事目的使用",
        "choice_D": "(D)「中立化」之國家不得對交戰國之違反人類犯罪發表譴責聲明",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)「中立化」之國家應避免提供交戰國軍事基地，或以其領土作為軍事目的使用"
      },
      {
        "question": "關於聯合國之經費，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)踰越聯合國憲章規定權限之行為，即使符合憲章之目的，其支出仍不屬聯合國之經費\n(B)聯合國憲章並未規定所屬各機關行為有效性之認定基準，各機關得自行認定其支出經費之合法性\n(C)若支出經費與聯合國之經常性支出根本不同，即不得被認定為聯合國之經費\n(D)由於聯合國是政治性組織，支出經費限於符合政治性目的者，始屬合法",
        "choice_A": "(A)踰越聯合國憲章規定權限之行為，即使符合憲章之目的，其支出仍不屬聯合國之經費",
        "choice_B": "(B)聯合國憲章並未規定所屬各機關行為有效性之認定基準，各機關得自行認定其支出經費之合法性",
        "choice_C": "(C)若支出經費與聯合國之經常性支出根本不同，即不得被認定為聯合國之經費",
        "choice_D": "(D)由於聯合國是政治性組織，支出經費限於符合政治性目的者，始屬合法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)聯合國憲章並未規定所屬各機關行為有效性之認定基準，各機關得自行認定其支出經費之合法性"
      },
      {
        "question": "關於國家繼承，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)國家繼承是指因國家之解消、分裂、兼併、割讓等原因永久一部或全部消滅，對其權利義務加以繼受之程序\n(B)國家繼承可能因繼受國之選擇而造成不完全繼承\n(C)即使是無關主權功能之財產如元首之受贈物，仍當然屬於國家繼承之標的\n(D)國家檔案屬於與主權功能有關之財產，當然屬於國家繼承之標的",
        "choice_A": "(A)國家繼承是指因國家之解消、分裂、兼併、割讓等原因永久一部或全部消滅，對其權利義務加以繼受之程序",
        "choice_B": "(B)國家繼承可能因繼受國之選擇而造成不完全繼承",
        "choice_C": "(C)即使是無關主權功能之財產如元首之受贈物，仍當然屬於國家繼承之標的",
        "choice_D": "(D)國家檔案屬於與主權功能有關之財產，當然屬於國家繼承之標的",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)即使是無關主權功能之財產如元首之受贈物，仍當然屬於國家繼承之標的"
      },
      {
        "question": "關於國際法對引渡所建立之原則，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)種族滅絕罪嫌重大者，得視為政治犯而拒絕引渡\n(B)引渡後有遭受酷刑之具體風險者，應拒絕引渡\n(C)非法劫持航空器者，應視其政治動機判斷是否引渡\n(D)被引渡人受追訴之罪名，不限於引渡請求書所載之罪",
        "choice_A": "(A)種族滅絕罪嫌重大者，得視為政治犯而拒絕引渡",
        "choice_B": "(B)引渡後有遭受酷刑之具體風險者，應拒絕引渡",
        "choice_C": "(C)非法劫持航空器者，應視其政治動機判斷是否引渡",
        "choice_D": "(D)被引渡人受追訴之罪名，不限於引渡請求書所載之罪",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)引渡後有遭受酷刑之具體風險者，應拒絕引渡"
      },
      {
        "question": "關於國際法院得受理之案件，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)安全理事會有權向國際法院提出諮詢意見案\n(B)個人亦得以規約締約國違反條約為由，向國際法院提起訴訟\n(C)提起訴訟之國家，必須對爭端在法律上有權利或利益\n(D)爭端當事國皆同意接受管轄時，國際法院得受理該訴訟",
        "choice_A": "(A)安全理事會有權向國際法院提出諮詢意見案",
        "choice_B": "(B)個人亦得以規約締約國違反條約為由，向國際法院提起訴訟",
        "choice_C": "(C)提起訴訟之國家，必須對爭端在法律上有權利或利益",
        "choice_D": "(D)爭端當事國皆同意接受管轄時，國際法院得受理該訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)個人亦得以規約締約國違反條約為由，向國際法院提起訴訟"
      },
      {
        "question": "我國籍甲公司收購依 A 國法設立之乙公司之股份，乙公司為依 B 國法設立之丙公司在 A 國之子公司。丙公司為保衛乙公司之經營權，於乙公司在 C 國召開之股東會選舉董事時，聯合其他股東排擠甲公司代表。如甲公司認為股東會決議程序有瑕疵，在我國法院提起訴訟，請求撤銷股東會決議，我國法院應適用何國法律？",
        "choices": "(A)應適用A國法\n(B)應適用B國法\n(C)應適用我國法\n(D)應適用C國法",
        "choice_A": "(A)應適用A國法",
        "choice_B": "(B)應適用B國法",
        "choice_C": "(C)應適用我國法",
        "choice_D": "(D)應適用C國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)應適用A國法"
      },
      {
        "question": "年滿22歲之我國人甲，擬在A國與年滿18歲之A國人乙結婚，並於婚後同返臺灣居住。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲為我國人，婚姻住所設在我國境內，故甲、乙須在我國辦理結婚登記後，婚姻始有效成立\n(B)乙結婚是否須取得其父母之同意，屬結婚之實質要件，應適用A國法\n(C)關於甲、乙婚姻之成立，應合併適用我國法與A國法\n(D)關於甲、乙結婚之方式，僅得依A國法",
        "choice_A": "(A)甲為我國人，婚姻住所設在我國境內，故甲、乙須在我國辦理結婚登記後，婚姻始有效成立",
        "choice_B": "(B)乙結婚是否須取得其父母之同意，屬結婚之實質要件，應適用A國法",
        "choice_C": "(C)關於甲、乙婚姻之成立，應合併適用我國法與A國法",
        "choice_D": "(D)關於甲、乙結婚之方式，僅得依A國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙結婚是否須取得其父母之同意，屬結婚之實質要件，應適用A國法"
      },
      {
        "question": "香港籍甲20歲來臺就學。某日深夜甲騎摩托車從學校返家，途中遭到我國籍的乙酒駕汽車追撞，甲當場死亡。甲之父母丙、丁（均香港籍）來臺對乙提起訴訟請求損害賠償，經查香港法律規定子女對於父母無扶養之義務，則關於丙、丁之損害賠償請求，我國實務上法院將如何適用法律？",
        "choices": "(A)適用我國法\n(B)適用香港法\n(C)就法定扶養權受侵害之賠償範圍適用香港法，其餘賠償範圍部分適用我國法\n(D)依丙、丁之意願適用香港法或我國法",
        "choice_A": "(A)適用我國法",
        "choice_B": "(B)適用香港法",
        "choice_C": "(C)就法定扶養權受侵害之賠償範圍適用香港法，其餘賠償範圍部分適用我國法",
        "choice_D": "(D)依丙、丁之意願適用香港法或我國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)就法定扶養權受侵害之賠償範圍適用香港法，其餘賠償範圍部分適用我國法"
      },
      {
        "question": "涉外民事法律適用法第38條關於物權準據法之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)依物之所在地法決定物權之種類及內容\n(B)以權利為標的之物權依物之所在地法\n(C)物權依所有人之住所地法\n(D)物之所在地法亦適用於暫時存置於一地之物",
        "choice_A": "(A)依物之所在地法決定物權之種類及內容",
        "choice_B": "(B)以權利為標的之物權依物之所在地法",
        "choice_C": "(C)物權依所有人之住所地法",
        "choice_D": "(D)物之所在地法亦適用於暫時存置於一地之物",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)依物之所在地法決定物權之種類及內容"
      },
      {
        "question": "關於不當得利之法律適用，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)住所於我國的美國人甲，在我國人乙位於臺北市之 A 屋的牆壁張貼巨幅廣告，我國法院應適用我國法決定乙對甲是否有利益返還請求權\n(B)住所於我國的美國人甲，誤將金額匯入我國人乙在我國之帳戶，我國法院應適用我國法決定甲對乙是否有利益返還請求權\n(C)住所於我國的美國人甲，將其所有之手機以新臺幣 2 萬元出賣予我國人乙，雙方讓與合意並交付手機後，甲以意思表示錯誤為由撤銷其在買賣契約中之意思表示，我國法院應適用手機買賣契約之準據法決定甲對乙得否請求返還該手機\n(D)住所於我國的美國人甲，以新臺幣30萬元向我國人乙購買珠寶，雙方讓與合意並支付價金後，嗣因契約無效，甲請求返還價金。我國法院應適用美國法決定甲對乙得否請求返還新臺幣30萬元",
        "choice_A": "(A)住所於我國的美國人甲，在我國人乙位於臺北市之 A 屋的牆壁張貼巨幅廣告，我國法院應適用我國法決定乙對甲是否有利益返還請求權",
        "choice_B": "(B)住所於我國的美國人甲，誤將金額匯入我國人乙在我國之帳戶，我國法院應適用我國法決定甲對乙是否有利益返還請求權",
        "choice_C": "(C)住所於我國的美國人甲，將其所有之手機以新臺幣 2 萬元出賣予我國人乙，雙方讓與合意並交付手機後，甲以意思表示錯誤為由撤銷其在買賣契約中之意思表示，我國法院應適用手機買賣契約之準據法決定甲對乙得否請求返還該手機",
        "choice_D": "(D)住所於我國的美國人甲，以新臺幣30萬元向我國人乙購買珠寶，雙方讓與合意並支付價金後，嗣因契約無效，甲請求返還價金。我國法院應適用美國法決定甲對乙得否請求返還新臺幣30萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)住所於我國的美國人甲，以新臺幣30萬元向我國人乙購買珠寶，雙方讓與合意並支付價金後，嗣因契約無效，甲請求返還價金。我國法院應適用美國法決定甲對乙得否請求返還新臺幣30萬元"
      },
      {
        "question": "我國人甲與A國人乙為夫妻，婚後設立住所於B國，由於工作關係甲、乙經常返回臺灣，並在我國置有財產。數年後，雙方感情不睦，進而協議離婚。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙結婚時，雙方曾口頭合意以中華民國法律作為夫妻財產制之準據法，該約定應為有效\n(B)甲、乙就其在我國之財產與善意第三人為法律行為時，關於其夫妻財產制對該第三人之效力，應依中華民國法律\n(C)甲、乙協議離婚時，雙方得合意以中華民國法律作為離婚之準據法\n(D)對於甲、乙離婚後雙方剩餘財產之分配，應依離婚效力之準據法",
        "choice_A": "(A)甲、乙結婚時，雙方曾口頭合意以中華民國法律作為夫妻財產制之準據法，該約定應為有效",
        "choice_B": "(B)甲、乙就其在我國之財產與善意第三人為法律行為時，關於其夫妻財產制對該第三人之效力，應依中華民國法律",
        "choice_C": "(C)甲、乙協議離婚時，雙方得合意以中華民國法律作為離婚之準據法",
        "choice_D": "(D)對於甲、乙離婚後雙方剩餘財產之分配，應依離婚效力之準據法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙就其在我國之財產與善意第三人為法律行為時，關於其夫妻財產制對該第三人之效力，應依中華民國法律"
      },
      {
        "question": "我國人甲育有子女丙、丁二人。丁取得A國國籍，常住於A國。甲於民國95年死亡後，丙否認丁有繼承權，並在我國單獨辦理繼承登記。丁於民國 110 年提起繼承回復訴訟，合併請求確認繼承權存在。丙抗辯繼承回復請求權已經罹於時效，且依 A 國法，A 國國民不得繼承其他國家國民之遺產。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)丁之繼承權是否存在，以被繼承人甲死亡時之本國法即我國法為準據法\n(B)繼承回復請求權是否罹於時效，屬於程序法事項，應適用法院地法即我國法\n(C)丁為A國人且常住A國，應適用A國法，丁不得為甲之遺產繼承人\n(D)丁之請求具有所有物返還請求權之性質，應適用物權之準據法",
        "choice_A": "(A)丁之繼承權是否存在，以被繼承人甲死亡時之本國法即我國法為準據法",
        "choice_B": "(B)繼承回復請求權是否罹於時效，屬於程序法事項，應適用法院地法即我國法",
        "choice_C": "(C)丁為A國人且常住A國，應適用A國法，丁不得為甲之遺產繼承人",
        "choice_D": "(D)丁之請求具有所有物返還請求權之性質，應適用物權之準據法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)丁之繼承權是否存在，以被繼承人甲死亡時之本國法即我國法為準據法"
      },
      {
        "question": "日本人甲基於某民事糾紛在日本東京地方法院對我國人乙提起訴訟（以下稱「A訴訟」）。A訴訟繫屬後，甲又於乙之住所所在地之臺灣臺中地方法院就同一事件對乙提起訴訟（以下稱「B訴訟」）。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)甲不得就已起訴之事件，於訴訟繫屬中更行起訴，臺灣臺中地方法院應裁定駁回B訴訟\n(B)若日本法院就A訴訟先行判決且已確定，臺灣臺中地方法院應裁定駁回B訴訟\n(C)我國法院對後繫屬之B訴訟應無國際管轄權，臺灣臺中地方法院應裁定駁回B訴訟\n(D)臺灣臺中地方法院得以此為國際訴訟競合為由，裁定駁回B訴訟",
        "choice_A": "(A)甲不得就已起訴之事件，於訴訟繫屬中更行起訴，臺灣臺中地方法院應裁定駁回B訴訟",
        "choice_B": "(B)若日本法院就A訴訟先行判決且已確定，臺灣臺中地方法院應裁定駁回B訴訟",
        "choice_C": "(C)我國法院對後繫屬之B訴訟應無國際管轄權，臺灣臺中地方法院應裁定駁回B訴訟",
        "choice_D": "(D)臺灣臺中地方法院得以此為國際訴訟競合為由，裁定駁回B訴訟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若日本法院就A訴訟先行判決且已確定，臺灣臺中地方法院應裁定駁回B訴訟"
      },
      {
        "question": "我國人甲與A國人乙結婚後，住在我國臺中市。婚後產下子女丙，丙同時有我國以及A國國籍，丙與乙住在A國。就父母甲、乙與丙之法律關係，應如何決定其屬人法之連繫因素？",
        "choices": "(A)優先以我國為屬人法之連繫因素\n(B)應適用與丙關係最切之國籍為連繫因素\n(C)應完全尊重丙之意願表達權\n(D)應直接以丙之住所地為連繫因素",
        "choice_A": "(A)優先以我國為屬人法之連繫因素",
        "choice_B": "(B)應適用與丙關係最切之國籍為連繫因素",
        "choice_C": "(C)應完全尊重丙之意願表達權",
        "choice_D": "(D)應直接以丙之住所地為連繫因素",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)應適用與丙關係最切之國籍為連繫因素"
      },
      {
        "question": "向我國法院起訴之涉外事件，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)確認抵押權不存在之涉外事件，當事人得合意適用我國法\n(B)確認婚姻無效之涉外事件，當事人得合意適用我國法\n(C)不當得利利益返還之涉外事件，當事人得合意適用我國法\n(D)確認親子關係存在之涉外事件，當事人得合意適用我國法",
        "choice_A": "(A)確認抵押權不存在之涉外事件，當事人得合意適用我國法",
        "choice_B": "(B)確認婚姻無效之涉外事件，當事人得合意適用我國法",
        "choice_C": "(C)不當得利利益返還之涉外事件，當事人得合意適用我國法",
        "choice_D": "(D)確認親子關係存在之涉外事件，當事人得合意適用我國法",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)不當得利利益返還之涉外事件，當事人得合意適用我國法"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "eaa0d14621f1e7465b41b2fb95731006cc8c9b9841e6a9b0c789d33c70318cb9",
    "exams": [
      "111_三等考試-司法官_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "111_三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)",
      "111_高等考試-律師_綜合法學(二)(公司法、保險法、票據法、證券交易法、強制執行法、法學英文)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "A 有限公司（下稱 A 公司）股東有甲、乙二人，但僅甲擔任董事。A 公司從事食品加工事業，因違法添加有毒物質造成消費者損害，但 A公司已無資力，故擬依揭穿公司面紗原則向甲、乙求償。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)揭穿公司面紗原則雖僅明文適用於股份有限公司，但得類推適用於有限公司，故有可能向甲、乙求償\n(B)揭穿公司面紗原則僅明文適用於股份有限公司，甲、乙僅負有限責任\n(C)揭穿公司面紗原則亦明文適用於有限公司，故有可能向甲、乙求償\n(D)揭穿公司面紗原則亦明文適用於有限公司，但僅適用於擔任董事之股東，故有可能向甲求償",
        "choice_A": "(A)揭穿公司面紗原則雖僅明文適用於股份有限公司，但得類推適用於有限公司，故有可能向甲、乙求償",
        "choice_B": "(B)揭穿公司面紗原則僅明文適用於股份有限公司，甲、乙僅負有限責任",
        "choice_C": "(C)揭穿公司面紗原則亦明文適用於有限公司，故有可能向甲、乙求償",
        "choice_D": "(D)揭穿公司面紗原則亦明文適用於有限公司，但僅適用於擔任董事之股東，故有可能向甲求償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)揭穿公司面紗原則亦明文適用於有限公司，故有可能向甲、乙求償"
      },
      {
        "question": "公司法有關公司負責人之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)公司債受託人在職務範圍內為公司負責人\n(B)臨時管理人在職務範圍內為公司負責人\n(C)檢查人在職務範圍內為公司負責人\n(D)有限公司董事為當然負責人",
        "choice_A": "(A)公司債受託人在職務範圍內為公司負責人",
        "choice_B": "(B)臨時管理人在職務範圍內為公司負責人",
        "choice_C": "(C)檢查人在職務範圍內為公司負責人",
        "choice_D": "(D)有限公司董事為當然負責人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)公司債受託人在職務範圍內為公司負責人"
      },
      {
        "question": "A有限公司（下稱A公司）為B股份有限公司（下稱B公司）法人股東，指派甲為其代表人當選為B公司董事，再被推選為董事長。某日，A公司改派乙取代甲為其代表人。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)因法人股東具有隨時改派權，乙自可承受B公司董事長之職位\n(B)乙並非B公司股東會所推選，應再得B公司股東會同意始可擔任董事\n(C)乙可承受B公司董事職位，但不包括董事長職位\n(D)公司行使改派權時應得B公司同意後，改派始生效",
        "choice_A": "(A)因法人股東具有隨時改派權，乙自可承受B公司董事長之職位",
        "choice_B": "(B)乙並非B公司股東會所推選，應再得B公司股東會同意始可擔任董事",
        "choice_C": "(C)乙可承受B公司董事職位，但不包括董事長職位",
        "choice_D": "(D)公司行使改派權時應得B公司同意後，改派始生效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙可承受B公司董事職位，但不包括董事長職位"
      },
      {
        "question": "X 股份有限公司（下稱 X 公司）董事會決議委任甲為經理人，依公司章程規定，經理人僅得就新臺幣（下同）100萬元以下之交易行為代表公司。依公司法規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲代表X公司向Y公司採購價值300萬元之原料，如Y公司不知甲之職權範圍受有限制，X公司不得拒絕履約\n(B)甲未經董事會及股東會決議下，逕自代表X公司出售全部財產給Y公司，X公司得拒絕履約\n(C)甲擔任經理人不適任時，董事會得隨時決議解任之\n(D)X公司章程得將董事會委任及解任經理人之權限，改由股東會決議行之",
        "choice_A": "(A)甲代表X公司向Y公司採購價值300萬元之原料，如Y公司不知甲之職權範圍受有限制，X公司不得拒絕履約",
        "choice_B": "(B)甲未經董事會及股東會決議下，逕自代表X公司出售全部財產給Y公司，X公司得拒絕履約",
        "choice_C": "(C)甲擔任經理人不適任時，董事會得隨時決議解任之",
        "choice_D": "(D)X公司章程得將董事會委任及解任經理人之權限，改由股東會決議行之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)X公司章程得將董事會委任及解任經理人之權限，改由股東會決議行之"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙、丁、戊、己及庚等七人為大學同學，畢業後對當 Youtuber 有濃厚興趣，欲共同成立 A有限公司（下稱A公司）從事Youtuber業務，章程對股東表決權之分配無特別規定。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)若因A公司資金短缺、亟需資金援助，然僅甲、乙、丙同意增資，則A公司仍可為增資行為\n(B)若 A 公司七人股東均同意為增資行為，但丁、己二人不願按原比例出資，則可經甲、丁、己同意由辛加入成為A公司新股東\n(C)若因疫情肆虐，A公司有感於經營困難，欲縮減規模、進行減資，則經甲、乙、丙、丁同意即得進行\n(D)若因疫情肆虐，A公司有感於經營困難欲進行減資決議，不同意之股東戊，仍得於章程修正之決議進行否決",
        "choice_A": "(A)若因A公司資金短缺、亟需資金援助，然僅甲、乙、丙同意增資，則A公司仍可為增資行為",
        "choice_B": "(B)若 A 公司七人股東均同意為增資行為，但丁、己二人不願按原比例出資，則可經甲、丁、己同意由辛加入成為A公司新股東",
        "choice_C": "(C)若因疫情肆虐，A公司有感於經營困難，欲縮減規模、進行減資，則經甲、乙、丙、丁同意即得進行",
        "choice_D": "(D)若因疫情肆虐，A公司有感於經營困難欲進行減資決議，不同意之股東戊，仍得於章程修正之決議進行否決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)若因疫情肆虐，A公司有感於經營困難，欲縮減規模、進行減資，則經甲、乙、丙、丁同意即得進行"
      },
      {
        "question": "有關公司設立出資種類之敘述，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)無限公司股東得以勞務為出資\n(B)有限公司股東得以勞務為出資\n(C)閉鎖性股份有限公司得以勞務為出資\n(D)股份有限公司發起人得以公司事業所需之財產、技術抵充之，惟不得以勞務為出資",
        "choice_A": "(A)無限公司股東得以勞務為出資",
        "choice_B": "(B)有限公司股東得以勞務為出資",
        "choice_C": "(C)閉鎖性股份有限公司得以勞務為出資",
        "choice_D": "(D)股份有限公司發起人得以公司事業所需之財產、技術抵充之，惟不得以勞務為出資",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)有限公司股東得以勞務為出資"
      },
      {
        "question": "公司法有關閉鎖性股份有限公司之規定，以下何者錯誤？",
        "choices": "(A)閉鎖性股份有限公司發行新股時，員工與原有股東享有新股認購權\n(B)閉鎖性股份有限公司之發起人得以勞務出資\n(C)閉鎖性股份有限公司須經股東會特別決議之同意，始得變更為非閉鎖性股份有限公司\n(D)非公開發行股票之公司須取得全體股東同意，始得變更為閉鎖性股份有限公司",
        "choice_A": "(A)閉鎖性股份有限公司發行新股時，員工與原有股東享有新股認購權",
        "choice_B": "(B)閉鎖性股份有限公司之發起人得以勞務出資",
        "choice_C": "(C)閉鎖性股份有限公司須經股東會特別決議之同意，始得變更為非閉鎖性股份有限公司",
        "choice_D": "(D)非公開發行股票之公司須取得全體股東同意，始得變更為閉鎖性股份有限公司",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)閉鎖性股份有限公司發行新股時，員工與原有股東享有新股認購權"
      },
      {
        "question": "A 股份有限公司去年度雖無盈餘，但擬使用法定盈餘公積與資本公積以現金方式發放股東。下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)不論公司有無累積虧損，皆可發放\n(B)非公開發行股票公司應有股東會決議通過\n(C)公開發行股票公司得授權董事會以特別決議方式通過分派案\n(D)以法定盈餘公積發給者，以超過實收資本額百分之二十五之部分為限",
        "choice_A": "(A)不論公司有無累積虧損，皆可發放",
        "choice_B": "(B)非公開發行股票公司應有股東會決議通過",
        "choice_C": "(C)公開發行股票公司得授權董事會以特別決議方式通過分派案",
        "choice_D": "(D)以法定盈餘公積發給者，以超過實收資本額百分之二十五之部分為限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)不論公司有無累積虧損，皆可發放"
      },
      {
        "question": "股票未公開發行之A股份有限公司（下稱A公司），為節能減碳，擬以電子方式發送已依法載明召集事由之股東會召集通知，於下列情況，可以電子方式發送通知？",
        "choices": "(A)經董事會決議，可以電子方式通知\n(B)經股東會決議，可以電子方式通知\n(C)發函全體股東徵詢意願後，對回函同意者，可以電子方式通知\n(D)公司法不允許以電子方式通知",
        "choice_A": "(A)經董事會決議，可以電子方式通知",
        "choice_B": "(B)經股東會決議，可以電子方式通知",
        "choice_C": "(C)發函全體股東徵詢意願後，對回函同意者，可以電子方式通知",
        "choice_D": "(D)公司法不允許以電子方式通知",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)發函全體股東徵詢意願後，對回函同意者，可以電子方式通知"
      },
      {
        "question": "自然人甲與A股份有限公司（下稱A公司）原擬共同設立研發電動車電池之B股份有限公司（下稱B公司），後因條件無法合意，甲因而退出，下列關於B公司設立之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)A公司仍得獨自以股東身分合法設立B公司\n(B)A公司必須另尋其他法人為共同發起人，始得合法設立B公司\n(C)A公司必須另尋其他自然人為共同發起人，始得合法設立B公司\n(D)A公司必須再尋得任一自然人或法人為共同發起人，始得合法設立B公司",
        "choice_A": "(A)A公司仍得獨自以股東身分合法設立B公司",
        "choice_B": "(B)A公司必須另尋其他法人為共同發起人，始得合法設立B公司",
        "choice_C": "(C)A公司必須另尋其他自然人為共同發起人，始得合法設立B公司",
        "choice_D": "(D)A公司必須再尋得任一自然人或法人為共同發起人，始得合法設立B公司",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A公司仍得獨自以股東身分合法設立B公司"
      },
      {
        "question": "股票未公開發行之 A 股份有限公司章程設五席董事，因傳染病疫情嚴峻，該公司擬以書面行使表決權，而不實體召開董事會，請問：應符合以下何項要件？",
        "choices": "(A)章程明訂得以書面行使表決權，即得不召開實體董事會\n(B)章程明訂經全體董事同意，董事就當次會議議案得以書面行使表決權\n(C)章程明訂得以書面行使表決權，且經董事會普通決議後，得以書面行使表決權\n(D)章程明訂得以書面行使表決權，且經董事會特別決議後，得以書面行使表決權",
        "choice_A": "(A)章程明訂得以書面行使表決權，即得不召開實體董事會",
        "choice_B": "(B)章程明訂經全體董事同意，董事就當次會議議案得以書面行使表決權",
        "choice_C": "(C)章程明訂得以書面行使表決權，且經董事會普通決議後，得以書面行使表決權",
        "choice_D": "(D)章程明訂得以書面行使表決權，且經董事會特別決議後，得以書面行使表決權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)章程明訂經全體董事同意，董事就當次會議議案得以書面行使表決權"
      },
      {
        "question": "股票未公開發行之 A 股份有限公司章程設監察人二人，由甲、乙擔任，某日甲因病辭世，該公司如何應對始符公司法規定？",
        "choices": "(A)缺額達二分之一，應於60日內召集股東臨時會補選\n(B)缺額達二分之一，應於下次股東常會補選\n(C)由監察人乙決定何時補選\n(D)毋須辦理補選",
        "choice_A": "(A)缺額達二分之一，應於60日內召集股東臨時會補選",
        "choice_B": "(B)缺額達二分之一，應於下次股東常會補選",
        "choice_C": "(C)由監察人乙決定何時補選",
        "choice_D": "(D)毋須辦理補選",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)毋須辦理補選"
      },
      {
        "question": "A公司及B公司均為股份有限公司，二公司之董事長為忘年之交。A公司轉投資B公司超過相互投資公司之法定門檻後，依法通知B公司。B公司收到通知後一個月內，也加碼投資A公司超過相互投資公司之法定門檻。嗣後 B 公司開始籌備當年度之股東常會召集程序，而未將相互投資之事實通知A公司，且A公司亦未知B公司有加碼投資事宜。B公司股東常會恰巧必須改選全體董事。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A公司不得於B公司股東會行使表決權\n(B)A公司得行使表決權，惟不得超過B公司已發行有表決權股份總數三分之一\n(C)A公司得行使表決權，惟不得超過B公司已發行有表決權股份總數二分之一\n(D)A公司得行使表決權，且無上限之限制",
        "choice_A": "(A)A公司不得於B公司股東會行使表決權",
        "choice_B": "(B)A公司得行使表決權，惟不得超過B公司已發行有表決權股份總數三分之一",
        "choice_C": "(C)A公司得行使表決權，惟不得超過B公司已發行有表決權股份總數二分之一",
        "choice_D": "(D)A公司得行使表決權，且無上限之限制",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A公司得行使表決權，且無上限之限制"
      },
      {
        "question": "依公司法規定，下列有關關係企業之敘述何者正確？①A股份有限公司已發行股份總數為10,000股，B 股份有限公司已發行股份總數為 6,000 股，股東甲分別持有 A 公司及 B 公司 5,001 股，則推定 A公司與B公司有控制從屬關係 ②A股份有限公司已發行股份總數為10,000股，B股份有限公司已發行股份總數為6,000股，股東甲分別持有A公司及B公司3,001股，則推定A公司與B公司為相互投資公司 ③C股份有限公司設有董事甲、乙、丙、丁、戊共5名，D股份有限公司設有董事甲、乙、己共3名，則推定C公司與D公司為控制從屬關係 ④C股份有限公司設有董事甲、乙、丙、丁、戊共5名，D股份有限公司設有董事甲、乙、丁共3名，則推定C公司與D公司為控制從屬關係",
        "choices": "(A)②③\n(B)②④\n(C)①④\n(D)①③④",
        "choice_A": "(A)②③",
        "choice_B": "(B)②④",
        "choice_C": "(C)①④",
        "choice_D": "(D)①③④",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)①④"
      },
      {
        "question": "公司法有關公司重整之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)公開發行股票之公司向法院聲請重整者，須先取得董事會及股東會特別決議之同意\n(B)公開發行股票之公司股東，如繼續 6 個月以上持有已發行股份總數百分之三以上股份者，得向法院聲請重整\n(C)法院為公司重整裁定前，得因利害關係人之聲請，裁定限制公司履行債務及對公司行使債權\n(D)重整裁定送達公司後，公司業務之經營及財產之管理處分權移屬於重整監督人",
        "choice_A": "(A)公開發行股票之公司向法院聲請重整者，須先取得董事會及股東會特別決議之同意",
        "choice_B": "(B)公開發行股票之公司股東，如繼續 6 個月以上持有已發行股份總數百分之三以上股份者，得向法院聲請重整",
        "choice_C": "(C)法院為公司重整裁定前，得因利害關係人之聲請，裁定限制公司履行債務及對公司行使債權",
        "choice_D": "(D)重整裁定送達公司後，公司業務之經營及財產之管理處分權移屬於重整監督人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法院為公司重整裁定前，得因利害關係人之聲請，裁定限制公司履行債務及對公司行使債權"
      },
      {
        "question": "甲以其所有位於海邊之住宅投保住宅火災保險並附加地震保險，保險期間為 1 年。於保險契約生效後3個月時，因颱風導致甲之住宅部分毀損。依保險法之規定，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)該保險契約在發生事故之時即為終止\n(B)僅保險人取得契約終止權，得將剩餘未發生損失之部分為終止\n(C)除要保人終止契約外，保險契約就殘餘部分仍有效\n(D)甲為證明及估計損失所支出之必要費用，除契約另有訂定外，由保險人負擔之",
        "choice_A": "(A)該保險契約在發生事故之時即為終止",
        "choice_B": "(B)僅保險人取得契約終止權，得將剩餘未發生損失之部分為終止",
        "choice_C": "(C)除要保人終止契約外，保險契約就殘餘部分仍有效",
        "choice_D": "(D)甲為證明及估計損失所支出之必要費用，除契約另有訂定外，由保險人負擔之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)除要保人終止契約外，保險契約就殘餘部分仍有效"
      },
      {
        "question": "甲向A人壽保險股份有限公司（下稱A公司）投保十年期家族個人壽險，以甲個人、其妻乙、受監護宣告之父丙及14足歲之子丁為被保險人，統以甲為受益人，約定死亡給付（含喪葬費用）為每人新臺幣500萬元。於保險期間第三年，家族共同乘坐汽車旅遊時，遭遇嚴重事故，丙及丁不幸身亡，假設本保險契約無其他無效事由且事故發生時丙監護宣告尚未撤銷，試問A公司應如何賠付？",
        "choices": "(A)丙部分賠新臺幣500萬元；丁部分賠新臺幣500萬元\n(B)丙部分賠遺產稅喪葬扣除額半額；丁部分賠新臺幣500萬元\n(C)丙部分賠新臺幣500萬元；丁部分賠遺產稅喪葬扣除額半額\n(D)丙部分賠遺產稅喪葬扣除額半額；丁部分賠遺產稅喪葬扣除額半額",
        "choice_A": "(A)丙部分賠新臺幣500萬元；丁部分賠新臺幣500萬元",
        "choice_B": "(B)丙部分賠遺產稅喪葬扣除額半額；丁部分賠新臺幣500萬元",
        "choice_C": "(C)丙部分賠新臺幣500萬元；丁部分賠遺產稅喪葬扣除額半額",
        "choice_D": "(D)丙部分賠遺產稅喪葬扣除額半額；丁部分賠遺產稅喪葬扣除額半額",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙部分賠遺產稅喪葬扣除額半額；丁部分賠新臺幣500萬元"
      },
      {
        "question": "下列有關保險金信託之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)信託契約之受益人應為保險契約之受益人，且以被保險人、未成年人、受監護宣告尚未撤銷者為限\n(B)保險業辦理保險金信託業務應設置信託專戶，並以信託財產名義表彰\n(C)保險契約之要保人、被保險人及受益人得於保險事故發生前，共同約定保險金於保險事故發生後應匯入指定信託帳戶，要保人並得放棄保險法第一百十一條保險利益之處分權\n(D)未成年人或受監護宣告尚未撤銷者之父、母或監護人依保險法第一百三十八條之二第二項規定為被保險人時，信託受託人得依委託人於信託契約之指示，為該保險契約之要保人",
        "choice_A": "(A)信託契約之受益人應為保險契約之受益人，且以被保險人、未成年人、受監護宣告尚未撤銷者為限",
        "choice_B": "(B)保險業辦理保險金信託業務應設置信託專戶，並以信託財產名義表彰",
        "choice_C": "(C)保險契約之要保人、被保險人及受益人得於保險事故發生前，共同約定保險金於保險事故發生後應匯入指定信託帳戶，要保人並得放棄保險法第一百十一條保險利益之處分權",
        "choice_D": "(D)未成年人或受監護宣告尚未撤銷者之父、母或監護人依保險法第一百三十八條之二第二項規定為被保險人時，信託受託人得依委託人於信託契約之指示，為該保險契約之要保人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)未成年人或受監護宣告尚未撤銷者之父、母或監護人依保險法第一百三十八條之二第二項規定為被保險人時，信託受託人得依委託人於信託契約之指示，為該保險契約之要保人"
      },
      {
        "question": "甲以所有之A房屋向乙投保火災保險，某日因火災導致A房屋受損30%。保險人理賠後，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)保險人與要保人均有終止契約之權\n(B)保險人終止契約時，應於十五日前通知要保人\n(C)保險契約之終止契約權，於賠償金額給付後，經過二個月不行使而消滅\n(D)要保人與保險人均不終止契約時，除契約另有訂定外，保險人對於以後保險事故所致之損失，其責任以賠償保險金額之餘額為限",
        "choice_A": "(A)保險人與要保人均有終止契約之權",
        "choice_B": "(B)保險人終止契約時，應於十五日前通知要保人",
        "choice_C": "(C)保險契約之終止契約權，於賠償金額給付後，經過二個月不行使而消滅",
        "choice_D": "(D)要保人與保險人均不終止契約時，除契約另有訂定外，保險人對於以後保險事故所致之損失，其責任以賠償保險金額之餘額為限",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)保險契約之終止契約權，於賠償金額給付後，經過二個月不行使而消滅"
      },
      {
        "question": "甲以自己為被保險人，向 A 保險公司投保人壽保險契約，保險金額新臺幣 1,000 萬元。某日甲騎乘機車不慎誤闖由交流道上高速公路，隨即遭高速行駛之貨車撞擊死亡。下列關於 A 保險公司給付義務之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲之行為係屬自殺行為，A保險公司不負給付義務\n(B)甲之行為違反交通規則，因違法行為致死，A保險公司不負給付義務\n(C)甲之行為增加自身風險，A保險公司可依危險增加未通知規定，主張解除契約，不負保險給付責任\n(D)A保險公司仍應負保險責任",
        "choice_A": "(A)甲之行為係屬自殺行為，A保險公司不負給付義務",
        "choice_B": "(B)甲之行為違反交通規則，因違法行為致死，A保險公司不負給付義務",
        "choice_C": "(C)甲之行為增加自身風險，A保險公司可依危險增加未通知規定，主張解除契約，不負保險給付責任",
        "choice_D": "(D)A保險公司仍應負保險責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)A保險公司仍應負保險責任"
      },
      {
        "question": "甲以其屋舍向 A 保險公司投保火災保險，約定保險金額為新臺幣 1,200 萬元。保險期間，因房屋建築成本上漲之故，保險標的重置成本暴漲至新臺幣 2,000 萬元，甲便另外向 B 保險公司投保火災保險，但未通知B保險公司已有向A保險公司投保情事，約定保險金額為新臺幣600萬元。於上開二保險契約之保險期間內，火災發生致房屋全毀，下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A保險公司、B保險公司均應負責\n(B)A保險公司、B保險公司均無須負責，因甲為惡意複保險，契約無效\n(C)僅A保險公司應負責，因向A保險公司訂定契約時，尚未構成複保險\n(D)A保險公司無須負責，因甲向B保險公司訂立契約後，A保險公司保單即行終止",
        "choice_A": "(A)A保險公司、B保險公司均應負責",
        "choice_B": "(B)A保險公司、B保險公司均無須負責，因甲為惡意複保險，契約無效",
        "choice_C": "(C)僅A保險公司應負責，因向A保險公司訂定契約時，尚未構成複保險",
        "choice_D": "(D)A保險公司無須負責，因甲向B保險公司訂立契約後，A保險公司保單即行終止",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A保險公司、B保險公司均應負責"
      },
      {
        "question": "一般住家火災保單記載：「保險標的為任何商業用途使用一個月前，被保險人應通知保險人。」因經濟收入問題，被保險人將住家改為民宿使用，後因承租旅客吸菸不慎導致房屋火損，被保險人於事故發生後一個月才將變更民宿及火災事故通知保險人。火災保險人得為那些權利之主張？",
        "choices": "(A)變更民宿未依約通知，保險人得解除契約；未依法為火災事故通知，保險人得請求損害賠償\n(B)變更民宿未依約通知，保險人得請求損害賠償；未依法為火災事故通知，保險人得解除契約\n(C)未依約通知變更民宿，以及未依法為火災事故通知，保險人均得解除契約\n(D)未依約通知變更民宿，以及未依法為火災事故通知，保險人均僅得請求損害賠償",
        "choice_A": "(A)變更民宿未依約通知，保險人得解除契約；未依法為火災事故通知，保險人得請求損害賠償",
        "choice_B": "(B)變更民宿未依約通知，保險人得請求損害賠償；未依法為火災事故通知，保險人得解除契約",
        "choice_C": "(C)未依約通知變更民宿，以及未依法為火災事故通知，保險人均得解除契約",
        "choice_D": "(D)未依約通知變更民宿，以及未依法為火災事故通知，保險人均僅得請求損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)變更民宿未依約通知，保險人得解除契約；未依法為火災事故通知，保險人得請求損害賠償"
      },
      {
        "question": "有關健康保險準用人壽保險相關規定之敘述，下列何者正確？",
        "choices": "(A)健康保險之保險人得代位行使要保人或受益人因保險事故所生對於第三人之請求權\n(B)約定死亡保險金額時，無須經被保險人書面同意\n(C)得以訴訟方式，請求支付保險費\n(D)被保險人年齡不實，而其真實年齡已超過保險人所定保險年齡限度，其契約仍為有效",
        "choice_A": "(A)健康保險之保險人得代位行使要保人或受益人因保險事故所生對於第三人之請求權",
        "choice_B": "(B)約定死亡保險金額時，無須經被保險人書面同意",
        "choice_C": "(C)得以訴訟方式，請求支付保險費",
        "choice_D": "(D)被保險人年齡不實，而其真實年齡已超過保險人所定保險年齡限度，其契約仍為有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)得以訴訟方式，請求支付保險費"
      },
      {
        "question": "關於人壽保險契約停效與復效之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)停止效力之保險契約，於停止效力之日起六個月內清償保險費、保險契約約定之利息及其他費用後，翌日上午零時起，開始恢復其效力\n(B)人壽保險之保險費到期未交付者，經催告到達後屆二十日仍不交付時，保險契約之效力停止\n(C)要保人於停止效力之日起六個月後申請恢復效力者，保險人得於要保人申請恢復效力之日起五日內要求要保人提供被保險人之可保證明，除被保險人之危險程度有重大變更已達拒絕承保外，保險人不得拒絕其恢復效力\n(D)保險契約終止時，保險費已付足二年以上，如有保單價值準備金者，保險人應返還其保單價值準備金",
        "choice_A": "(A)停止效力之保險契約，於停止效力之日起六個月內清償保險費、保險契約約定之利息及其他費用後，翌日上午零時起，開始恢復其效力",
        "choice_B": "(B)人壽保險之保險費到期未交付者，經催告到達後屆二十日仍不交付時，保險契約之效力停止",
        "choice_C": "(C)要保人於停止效力之日起六個月後申請恢復效力者，保險人得於要保人申請恢復效力之日起五日內要求要保人提供被保險人之可保證明，除被保險人之危險程度有重大變更已達拒絕承保外，保險人不得拒絕其恢復效力",
        "choice_D": "(D)保險契約終止時，保險費已付足二年以上，如有保單價值準備金者，保險人應返還其保單價值準備金",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)人壽保險之保險費到期未交付者，經催告到達後屆二十日仍不交付時，保險契約之效力停止"
      },
      {
        "question": "甲以自己為被保險人向A人壽保險股份有限公司（下稱A公司）投保傷害保險，在完成扣款授權書後，於填寫要保書時，因接到緊急電話，未於要保書上簽名即離去，並交代由 A 公司之業務員乙代其完成投保手續。乙遂代甲簽名於要保書後送件，A 公司即核保通過。惟在 A 公司簽發保險單且未就甲之帳戶為保險費之扣款前，甲即發生意外事故而向A公司請求保險給付。下列敘述何者正確？",
        "choices": "(A)A公司應理賠，因保險契約為諾成契約，不因甲未簽名或保單尚未簽發而影響其效力\n(B)A公司應理賠，雖然保險契約為要物契約，但已填寫扣款授權書即屬已繳費\n(C)A公司得拒絕理賠，因保險契約為要式契約，未簽發保險單前，投保程序未完成，契約並未生效\n(D)A公司得拒絕理賠，因保險契約為要物契約，未實際扣款前，保險費屬尚未繳納，契約並未生效",
        "choice_A": "(A)A公司應理賠，因保險契約為諾成契約，不因甲未簽名或保單尚未簽發而影響其效力",
        "choice_B": "(B)A公司應理賠，雖然保險契約為要物契約，但已填寫扣款授權書即屬已繳費",
        "choice_C": "(C)A公司得拒絕理賠，因保險契約為要式契約，未簽發保險單前，投保程序未完成，契約並未生效",
        "choice_D": "(D)A公司得拒絕理賠，因保險契約為要物契約，未實際扣款前，保險費屬尚未繳納，契約並未生效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A公司應理賠，因保險契約為諾成契約，不因甲未簽名或保單尚未簽發而影響其效力"
      },
      {
        "question": "甲簽發記名本票予乙，經乙記名背書予丙，丙遺失後為丁拾得，丁乃於偽造丙之背書後轉讓予戊，戊再背書讓與己。經執票人己提示退票，己乃起訴請求票款，下列何人應負給付票款之責任？",
        "choices": "(A)僅甲、乙兩人要連帶給付票款\n(B)甲、乙、戊要連帶給付票款\n(C)甲、乙、丙、丁、戊均不需負票據責任\n(D)甲、乙、丙、丁、戊均需負連帶給付票款責任",
        "choice_A": "(A)僅甲、乙兩人要連帶給付票款",
        "choice_B": "(B)甲、乙、戊要連帶給付票款",
        "choice_C": "(C)甲、乙、丙、丁、戊均不需負票據責任",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙、丁、戊均需負連帶給付票款責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲、乙、戊要連帶給付票款"
      },
      {
        "question": "甲為支付手機價款，簽發本票給賣方乙，乙再將該本票背書予丙作為清償貨款之用。其後甲發現手機根本無法使用，本票到期後，丙向甲請求付款。若丙不知甲、乙間之交易情形，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲應可拒絕付款，因甲具有物的抗辯權，可對抗一切執票人\n(B)甲不可拒絕付款，因甲之抗辯權已因本票轉讓而中斷\n(C)甲應可拒絕付款，因丙並非甲之交易相對人\n(D)甲不可拒絕付款，因甲對乙亦不具有抗辯權",
        "choice_A": "(A)甲應可拒絕付款，因甲具有物的抗辯權，可對抗一切執票人",
        "choice_B": "(B)甲不可拒絕付款，因甲之抗辯權已因本票轉讓而中斷",
        "choice_C": "(C)甲應可拒絕付款，因丙並非甲之交易相對人",
        "choice_D": "(D)甲不可拒絕付款，因甲對乙亦不具有抗辯權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲不可拒絕付款，因甲之抗辯權已因本票轉讓而中斷"
      },
      {
        "question": "執票人甲持有經付款人乙承兌、背書人丙背書之匯票，該匯票並記載免除作成拒絕證書。後因甲之過失致匯票已逾到期日4年仍未提示請求付款。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲對於丙之票據權利不因罹於時效而消滅\n(B)甲對於乙之票據權利因罹於時效而消滅\n(C)甲對於乙另有利益償還請求權，權利時效期間為3年\n(D)甲對於乙另有利益償還請求權，權利時效期間為1年",
        "choice_A": "(A)甲對於丙之票據權利不因罹於時效而消滅",
        "choice_B": "(B)甲對於乙之票據權利因罹於時效而消滅",
        "choice_C": "(C)甲對於乙另有利益償還請求權，權利時效期間為3年",
        "choice_D": "(D)甲對於乙另有利益償還請求權，權利時效期間為1年",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲對於乙之票據權利因罹於時效而消滅"
      },
      {
        "question": "下列關於票據喪失救濟方式之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)票據權利人應於提出止付通知後5日內，向付款人提出已為聲請公示催告之證明\n(B)未於期限內聲請公示催告者，止付通知失其效力\n(C)公示催告程序開始後，就尚未到期之票據，聲請人得提供擔保，請求給與新票據\n(D)業經簽名而未記載完成之空白票據不可向付款人提出止付通知，但得聲請公示催告",
        "choice_A": "(A)票據權利人應於提出止付通知後5日內，向付款人提出已為聲請公示催告之證明",
        "choice_B": "(B)未於期限內聲請公示催告者，止付通知失其效力",
        "choice_C": "(C)公示催告程序開始後，就尚未到期之票據，聲請人得提供擔保，請求給與新票據",
        "choice_D": "(D)業經簽名而未記載完成之空白票據不可向付款人提出止付通知，但得聲請公示催告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)業經簽名而未記載完成之空白票據不可向付款人提出止付通知，但得聲請公示催告"
      },
      {
        "question": "甲簽發以 A 為付款人、乙為受款人之匯票一紙交付予乙，乙再以空白背書方式轉讓予丙，丙未背書將票據交付予丁，丁則將乙之空白背書欄位中被背書人處填載戊之名而將票據交付予戊，戊再將票據以記名背書方式交付予己，己於到期日前向A為承兌之提示，遭A拒絕，己得對下列何人行使追索權？",
        "choices": "(A)僅甲、乙、丙\n(B)僅甲、乙、丁\n(C)僅甲、乙、戊\n(D)甲、乙、丙、丁、戊",
        "choice_A": "(A)僅甲、乙、丙",
        "choice_B": "(B)僅甲、乙、丁",
        "choice_C": "(C)僅甲、乙、戊",
        "choice_D": "(D)甲、乙、丙、丁、戊",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)僅甲、乙、戊"
      },
      {
        "question": "甲簽發匯票一紙予乙，付款人為丙，當事人並請丙簽名於票據正面以為憑證。乙將票據背書轉讓予丁，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲票據責任未定\n(B)若丁到期不獲付款，僅得向乙行使追索權\n(C)因甲為發票人，故丙之簽名無意義，無須負票據責任\n(D)丙應負承兌人責任",
        "choice_A": "(A)甲票據責任未定",
        "choice_B": "(B)若丁到期不獲付款，僅得向乙行使追索權",
        "choice_C": "(C)因甲為發票人，故丙之簽名無意義，無須負票據責任",
        "choice_D": "(D)丙應負承兌人責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙應負承兌人責任"
      },
      {
        "question": "A簽發匯票予B，票據依序背書轉讓予C、D、E，最後由E背書轉讓予F。F得行使追索權時，甲、乙、丙、丁依序願分別為A、B、C、D參加付款。依票據法，應由何人參加付款？",
        "choices": "(A)甲\n(B)乙\n(C)丙\n(D)丁",
        "choice_A": "(A)甲",
        "choice_B": "(B)乙",
        "choice_C": "(C)丙",
        "choice_D": "(D)丁",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲"
      },
      {
        "question": "甲於民國（下同）105年10月1日簽發本票一紙給乙，並記載見票後1個月付款，乙於105年11月1日再將該票據背書轉讓給丙，丙於106年4月30日持票向甲提示見票，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丙逾越見票之提示期限，故丙對甲喪失票據權利\n(B)丙未逾越見票之提示期限，故丙可以直接向甲、乙行使追索權\n(C)丙逾越見票之提示期限，故丙對甲、乙喪失票據權利\n(D)丙逾越見票之提示期限，故丙對乙喪失票據權利，但仍可對甲行使票據權利",
        "choice_A": "(A)丙逾越見票之提示期限，故丙對甲喪失票據權利",
        "choice_B": "(B)丙未逾越見票之提示期限，故丙可以直接向甲、乙行使追索權",
        "choice_C": "(C)丙逾越見票之提示期限，故丙對甲、乙喪失票據權利",
        "choice_D": "(D)丙逾越見票之提示期限，故丙對乙喪失票據權利，但仍可對甲行使票據權利",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙逾越見票之提示期限，故丙對乙喪失票據權利，但仍可對甲行使票據權利"
      },
      {
        "question": "甲簽發匯票一紙，記載文字金額「新臺幣伍萬元整」及號碼「$60,000元」，該匯票之票據金額應為下列何者？",
        "choices": "(A)票據無效\n(B)$60,000元\n(C)新臺幣伍萬元整\n(D)新臺幣伍萬元或$60,000元均為有效",
        "choice_A": "(A)票據無效",
        "choice_B": "(B)$60,000元",
        "choice_C": "(C)新臺幣伍萬元整",
        "choice_D": "(D)新臺幣伍萬元或$60,000元均為有效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)新臺幣伍萬元整"
      },
      {
        "question": "甲授權乙簽發一紙面額新臺幣50萬元之本票，然乙代理簽發時卻僅於票據上簽自己之名。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)只要甲承認乙為其代理人，乙即不負票據責任\n(B)乙須自負發票人之責任\n(C)甲與乙須連帶負發票人責任\n(D)甲因並未簽名，乙並非發票人，故兩人均不負責",
        "choice_A": "(A)只要甲承認乙為其代理人，乙即不負票據責任",
        "choice_B": "(B)乙須自負發票人之責任",
        "choice_C": "(C)甲與乙須連帶負發票人責任",
        "choice_D": "(D)甲因並未簽名，乙並非發票人，故兩人均不負責",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙須自負發票人之責任"
      },
      {
        "question": "具股權性質之虛擬通貨（SecuritiesTokenOffering）業經主管機關核定為有價證券，下列何者非認定該通貨之認定標準？",
        "choices": "(A)出資於一共同事業\n(B)出資人有獲取利潤之期待\n(C)利潤主要取決於發行人或第三人之努力\n(D)發行人出具書面獲利保證",
        "choice_A": "(A)出資於一共同事業",
        "choice_B": "(B)出資人有獲取利潤之期待",
        "choice_C": "(C)利潤主要取決於發行人或第三人之努力",
        "choice_D": "(D)發行人出具書面獲利保證",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)發行人出具書面獲利保證"
      },
      {
        "question": "A公司為一家從事航運的上櫃公司，今該公司擬現金發行新股，依證券交易法第28條之1規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A) A 公司若有主管機關認為無須或不適宜對外公開發行者，得不提撥發行新股總額之一定比率，對外公開發行\n(B)主管機關得規定A公司提撥發行新股總額之一定比率，以時價向外公開發行\n(C)A公司股東會得決議就此次發行新股總額之百分之十二，對外公開發行\n(D) A 公司依規定提撥向外公開發行時，同次發行由公司員工承購之價格，應與向外公開發行之價格相同",
        "choice_A": "(A) A 公司若有主管機關認為無須或不適宜對外公開發行者，得不提撥發行新股總額之一定比率，對外公開發行",
        "choice_B": "(B)主管機關得規定A公司提撥發行新股總額之一定比率，以時價向外公開發行",
        "choice_C": "(C)A公司股東會得決議就此次發行新股總額之百分之十二，對外公開發行",
        "choice_D": "(D) A 公司依規定提撥向外公開發行時，同次發行由公司員工承購之價格，應與向外公開發行之價格相同",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A) A 公司若有主管機關認為無須或不適宜對外公開發行者，得不提撥發行新股總額之一定比率，對外公開發行"
      },
      {
        "question": "A 上市公司依法設有審計委員會。近期，A 公司擬召開審計委員會，討論該公司內部控制制度修正案。若A公司審計委員會欲通過此內部控制制度修正案，應經下列何者之決議通過？",
        "choices": "(A)審計委員會全體成員二分之一以上同意\n(B)應由三分之二以上審計委員會成員之出席，及出席成員過半數之同意\n(C)應有過半數審計委員會成員之出席，出席成員過半數同意\n(D)審計委員會全體成員三分之二以上同意",
        "choice_A": "(A)審計委員會全體成員二分之一以上同意",
        "choice_B": "(B)應由三分之二以上審計委員會成員之出席，及出席成員過半數之同意",
        "choice_C": "(C)應有過半數審計委員會成員之出席，出席成員過半數同意",
        "choice_D": "(D)審計委員會全體成員三分之二以上同意",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)審計委員會全體成員二分之一以上同意"
      },
      {
        "question": "從事工具機製造之 A 股份有限公司已登錄興櫃，資本額新臺幣 3 億元，最近一次全面改選董事為民國109年，有關該公司之敘述，下列何者錯誤？",
        "choices": "(A)應設置獨立董事\n(B)應設置薪資報酬委員會\n(C)若已設薪資報酬委員會，應由全體獨立董事擔任委員\n(D)若已設薪資報酬委員會，其職掌包括審議給付經理人之股票選擇權",
        "choice_A": "(A)應設置獨立董事",
        "choice_B": "(B)應設置薪資報酬委員會",
        "choice_C": "(C)若已設薪資報酬委員會，應由全體獨立董事擔任委員",
        "choice_D": "(D)若已設薪資報酬委員會，其職掌包括審議給付經理人之股票選擇權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)若已設薪資報酬委員會，應由全體獨立董事擔任委員"
      },
      {
        "question": "A公司已持有B公開發行公司百分之六十一的股權。今A公司擬以公開收購方式，再取得B公司百分之三十的股權。依證券交易法之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)A公司必須向主管機關申報後，始得對B公司進行公開收購\n(B) A 公司於公開收購期間不得於集中交易市場、證券商營業處所、其他任何場所或以其他方式，購買同種類之B公司有價證券\n(C)A公司進行公開收購後，原則上不得任意停止公開收購之進行\n(D)若 A 公司未於收購期間完成預定收購數量，除有正當理由並經主管機關核准者外，A 公司於 1 年內不得再對B公司進行公開收購",
        "choice_A": "(A)A公司必須向主管機關申報後，始得對B公司進行公開收購",
        "choice_B": "(B) A 公司於公開收購期間不得於集中交易市場、證券商營業處所、其他任何場所或以其他方式，購買同種類之B公司有價證券",
        "choice_C": "(C)A公司進行公開收購後，原則上不得任意停止公開收購之進行",
        "choice_D": "(D)若 A 公司未於收購期間完成預定收購數量，除有正當理由並經主管機關核准者外，A 公司於 1 年內不得再對B公司進行公開收購",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A公司必須向主管機關申報後，始得對B公司進行公開收購"
      },
      {
        "question": "A 上市公司（下稱 A 公司）董事長因為股市連日不正常下跌，為了維護公司信用及股東權益，擬經A 公司之董事會特別決議，進行買回庫藏股，來維護 A 公司之信用及股東權益。依照證券交易法之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A) A 公司買回股份之數量比例，不得超過該公司已發行股份總數百分之十，且收買股份之總金額，不得逾保留盈餘加發行股份溢價及已實現之資本公積之金額\n(B)A公司所進行庫藏股買回，最長可於買回之日起5年內將其轉讓\n(C)A公司依照規定買回之股份，不得質押，於未轉讓前，不得享有股東權利\n(D) A 公司進行庫藏股買回，A 公司之關係企業或董事、監察人、經理人、持有該公司股份超過股份總額百分之十之股東所持有之股份，於該公司買回之期間內不得賣出",
        "choice_A": "(A) A 公司買回股份之數量比例，不得超過該公司已發行股份總數百分之十，且收買股份之總金額，不得逾保留盈餘加發行股份溢價及已實現之資本公積之金額",
        "choice_B": "(B)A公司所進行庫藏股買回，最長可於買回之日起5年內將其轉讓",
        "choice_C": "(C)A公司依照規定買回之股份，不得質押，於未轉讓前，不得享有股東權利",
        "choice_D": "(D) A 公司進行庫藏股買回，A 公司之關係企業或董事、監察人、經理人、持有該公司股份超過股份總額百分之十之股東所持有之股份，於該公司買回之期間內不得賣出",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)A公司所進行庫藏股買回，最長可於買回之日起5年內將其轉讓"
      },
      {
        "question": "A上市公司為避免股本膨脹，原股東股權被稀釋，擬私募普通公司債，以快速取得資金並降低籌資成本，關於普通公司債之私募，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)A公司須經公司股東會已發行股份總數過半數股東之出席，出席股東表決權三分之二以上之同意，始得為之\n(B)普通公司債之私募，其發行總額除經主管機關徵詢目的事業中央主管機關同意者外，不得逾 A 公司全部資產減去全部負債餘額之400%\n(C)A公司得於董事會決議之日起一年內分次辦理\n(D)A公司應於公司債價款繳納完成日起15日內，檢附相關書件，報請主管機關備查",
        "choice_A": "(A)A公司須經公司股東會已發行股份總數過半數股東之出席，出席股東表決權三分之二以上之同意，始得為之",
        "choice_B": "(B)普通公司債之私募，其發行總額除經主管機關徵詢目的事業中央主管機關同意者外，不得逾 A 公司全部資產減去全部負債餘額之400%",
        "choice_C": "(C)A公司得於董事會決議之日起一年內分次辦理",
        "choice_D": "(D)A公司應於公司債價款繳納完成日起15日內，檢附相關書件，報請主管機關備查",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)A公司須經公司股東會已發行股份總數過半數股東之出席，出席股東表決權三分之二以上之同意，始得為之"
      },
      {
        "question": "甲請教乙律師，因為在證券市場之運作，證券交易所扮演不可或缺之角色，而證券交易所之組織，通常分為會員制及公司制，各依照不同制度，有所相應的規範。依照證券交易法之規定，下列敘述何者錯誤？",
        "choices": "(A)證券商之董事、監察人、股東或受僱人不得為公司制證券交易所之經理人\n(B)公司制證券交易所之組織，以股份有限公司或有限公司為限\n(C)公司制證券交易所發行之股票，不得於自己或他人開設之有價證券集中交易市場，上市交易\n(D)公司制證券交易所不得發行無記名股票",
        "choice_A": "(A)證券商之董事、監察人、股東或受僱人不得為公司制證券交易所之經理人",
        "choice_B": "(B)公司制證券交易所之組織，以股份有限公司或有限公司為限",
        "choice_C": "(C)公司制證券交易所發行之股票，不得於自己或他人開設之有價證券集中交易市場，上市交易",
        "choice_D": "(D)公司制證券交易所不得發行無記名股票",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)公司制證券交易所之組織，以股份有限公司或有限公司為限"
      },
      {
        "question": "A 公司為一家從事食品加工的股份有限公司，該公司之股票在集中交易市場掛牌交易。依證券交易法之規定，A公司第三季的財務報告，除情形特殊，經主管機關另予規定者外，至遲應於每會計年度第三季終了後幾日內，公告並申報由董事長、經理人及會計主管簽名或蓋章，並經會計師核閱及提報董事會之財務報告？",
        "choices": "(A)10日\n(B)15日\n(C)30日\n(D)45日",
        "choice_A": "(A)10日",
        "choice_B": "(B)15日",
        "choice_C": "(C)30日",
        "choice_D": "(D)45日",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)45日"
      },
      {
        "question": "股票上櫃之B股份有限公司（下稱B公司）董事甲，知悉足以影響B公司股價之消息，於該消息公開前，以每股 50 元買進該公司股票 10,000 股，於消息公開後翌日，以每股 65 元賣出 5,000 股，其餘5,000股迄今持有，該消息公開後10個營業日，B公司股價平均收盤價為80元。若甲買賣B公司股票之行為遭法院認定為內線交易，若不計算稅與交易手續費，依最高法院大法庭之見解，甲從事內線交易之犯罪所得為何？",
        "choices": "(A)75,000元\n(B)150,000元\n(C)225,000元\n(D)300,000元",
        "choice_A": "(A)75,000元",
        "choice_B": "(B)150,000元",
        "choice_C": "(C)225,000元",
        "choice_D": "(D)300,000元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)225,000元"
      },
      {
        "question": "債權人甲對債務人乙取得清償借款新臺幣 100 萬元之確定判決後，免除乙之債務，嗣甲復持該確定判決聲請臺灣臺中地方法院民事執行處（下稱臺中地院）對乙為強制執行。臺中地院以甲之執行名義所表彰之實體上請求權，已因免除債務而不存在，乃裁定駁回甲強制執行之聲請。甲於法定期間內向臺灣高等法院臺中分院（下稱臺中高分院）提起抗告。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)臺中高分院應以臺中地院之裁定不得聲明不服為由，裁定駁回甲之抗告\n(B)臺中高分院應以臺中地院之裁定並無不當為由，裁定駁回甲之抗告\n(C)臺中高分院應以甲之抗告為有理由，廢棄臺中地院之裁定，另為諭知准許甲強制執行之聲請\n(D)臺中高分院應以甲之抗告為有理由，廢棄臺中地院之裁定，發回臺中地院更為適法之處理",
        "choice_A": "(A)臺中高分院應以臺中地院之裁定不得聲明不服為由，裁定駁回甲之抗告",
        "choice_B": "(B)臺中高分院應以臺中地院之裁定並無不當為由，裁定駁回甲之抗告",
        "choice_C": "(C)臺中高分院應以甲之抗告為有理由，廢棄臺中地院之裁定，另為諭知准許甲強制執行之聲請",
        "choice_D": "(D)臺中高分院應以甲之抗告為有理由，廢棄臺中地院之裁定，發回臺中地院更為適法之處理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)臺中高分院應以甲之抗告為有理由，廢棄臺中地院之裁定，發回臺中地院更為適法之處理"
      },
      {
        "question": "債權人甲持假扣押裁定，向執行法院聲請執行債務人乙之財產，發現財產不足抵償假扣押債權，甲乃以乙顯有隱匿財產之情，聲請執行法院定期間命乙據實報告該期間屆滿前 1 年間應供強制執行之財產狀況。執行法院應如何處理？",
        "choices": "(A)因甲應就其聲請繳納執行費新臺幣1,000元，執行法院應定期命其繳納，逾期駁回甲之聲請\n(B)因執行債權人有查報債務人財產之義務，甲不得藉此脫免自身義務，執行法院應駁回甲之聲請\n(C)因財產不足抵償之債權，係指執行名義命債務人為清償而得終局執行者，假扣押裁定之債權尚未確定，執行法院應駁回甲之聲請\n(D)執行債權無論是否為終局執行之確定債權，執行債權人均得依債務人財產開示之規定，聲請執行法院命債務人報告其財產狀況，執行法院應准許甲之聲請",
        "choice_A": "(A)因甲應就其聲請繳納執行費新臺幣1,000元，執行法院應定期命其繳納，逾期駁回甲之聲請",
        "choice_B": "(B)因執行債權人有查報債務人財產之義務，甲不得藉此脫免自身義務，執行法院應駁回甲之聲請",
        "choice_C": "(C)因財產不足抵償之債權，係指執行名義命債務人為清償而得終局執行者，假扣押裁定之債權尚未確定，執行法院應駁回甲之聲請",
        "choice_D": "(D)執行債權無論是否為終局執行之確定債權，執行債權人均得依債務人財產開示之規定，聲請執行法院命債務人報告其財產狀況，執行法院應准許甲之聲請",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)因財產不足抵償之債權，係指執行名義命債務人為清償而得終局執行者，假扣押裁定之債權尚未確定，執行法院應駁回甲之聲請"
      },
      {
        "question": "債權人甲持金錢債權執行名義聲請法院就債務人乙所有之A地為強制執行，法院於110年3月1日執行查封時，發現乙已於109年10月1日將A地出租予丙，由丙在該地種植鳳梨。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院查封A地之效力，並不及於丙在該土地上所種植之鳳梨\n(B)丙就A地上之鳳梨有收取權，得據以提起第三人異議之訴，以排除法院就鳳梨部分之強制執行\n(C)法院查封A地之效力，應及於查封後乙得向丙收取租金之債權\n(D)甲不得併聲請法院就乙所得向丙收取租金之債權，發扣押命令、收取命令而為執行",
        "choice_A": "(A)法院查封A地之效力，並不及於丙在該土地上所種植之鳳梨",
        "choice_B": "(B)丙就A地上之鳳梨有收取權，得據以提起第三人異議之訴，以排除法院就鳳梨部分之強制執行",
        "choice_C": "(C)法院查封A地之效力，應及於查封後乙得向丙收取租金之債權",
        "choice_D": "(D)甲不得併聲請法院就乙所得向丙收取租金之債權，發扣押命令、收取命令而為執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)丙就A地上之鳳梨有收取權，得據以提起第三人異議之訴，以排除法院就鳳梨部分之強制執行"
      },
      {
        "question": "債務人甲向債權人乙借款新臺幣（下同）600萬元，並將甲所有之A地設定抵押權予乙，以為該借款債務之擔保，屆期甲未清償，乙取得拍賣抵押物之裁定後，持向法院聲請強制執行，法院於109年9月 10 日執行查封時，發現甲已於抵押權設定後之 108 年 10 月 1 日，將A 地出租予丙使用，租期 4年。A地經法院公告拍賣三次始終無人應買，法院乃於110年7月14日公告願買受該地者，得於公告之日起 3 個月內依原定拍賣條件（A 地拍賣之底價為 500 萬元）為應買之表示，於尚未有人表示應買之際，乙於110年7月25日向法院聲請停止公告應買，並聲請法院裁定除去甲丙間之租賃關係再為減價拍賣，經法院裁定除去該租賃關係後，於110年8月30日進行第四次拍賣程序，該次拍賣由出價最高之丁以 550 萬元得標，出價次高之戊（以 500 萬元投標）並未得標，然丁除於投標時繳納保證金100萬元外，並未繳清尾款，法院遂於110年11月5日再次進行第四次拍賣程序，惟此次拍賣並無任何人前來投標應買，乙亦不願承受該地。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院進行第四次拍賣時，就拍賣條件應為拍定後不點交\n(B)丁於得標後不願繳清尾款時，法院得依職權宣告改由戊以500萬元得標\n(C)於110年11月5日拍賣期日終結後，應視為乙撤回對於A地之執行\n(D)甲丙間之租賃關係既經法院裁定除去，乙嗣於 110 年 12 月15 日再次聲請對 A地為強制執行，法院於第一次拍賣時，拍賣條件應為拍定後點交",
        "choice_A": "(A)法院進行第四次拍賣時，就拍賣條件應為拍定後不點交",
        "choice_B": "(B)丁於得標後不願繳清尾款時，法院得依職權宣告改由戊以500萬元得標",
        "choice_C": "(C)於110年11月5日拍賣期日終結後，應視為乙撤回對於A地之執行",
        "choice_D": "(D)甲丙間之租賃關係既經法院裁定除去，乙嗣於 110 年 12 月15 日再次聲請對 A地為強制執行，法院於第一次拍賣時，拍賣條件應為拍定後點交",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)於110年11月5日拍賣期日終結後，應視為乙撤回對於A地之執行"
      },
      {
        "question": "甲分別向乙、丙、丁、戊借貸，並分別簽發及交付本票，作為清償方法，另將其所有之 A 地設定抵押權登記予乙，以擔保乙之債權。上述本票均已到期而經提示未獲兌現，丙及丁各取得本票准予強制執行之裁定，丙持以聲請法院查封拍賣 A 地。在上述情形，得聲明參與分配之債權人，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙、丁、戊均可\n(B)乙、丁可，戊不可\n(C)丁可，乙、戊不可\n(D)乙、丁、戊均不可",
        "choice_A": "(A)乙、丁、戊均可",
        "choice_B": "(B)乙、丁可，戊不可",
        "choice_C": "(C)丁可，乙、戊不可",
        "choice_D": "(D)乙、丁、戊均不可",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙、丁可，戊不可"
      },
      {
        "question": "甲簽發本票向乙借款。乙執該本票聲請法院裁定准許強制執行後，持之聲請執行法院對甲為強制執行，查封甲之船舶及建造中船舶多艘。有關執行程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)皆準用對於不動產執行之規定\n(B)建造完成部分，準用對於不動產執行之規定；建造中部分，依對於動產執行之規定\n(C)跨洲航行之 20 萬噸郵輪，準用對於不動產執行之規定；日月潭之 15 噸觀光船，依對於動產執行之規定\n(D)皆依關於動產執行之規定",
        "choice_A": "(A)皆準用對於不動產執行之規定",
        "choice_B": "(B)建造完成部分，準用對於不動產執行之規定；建造中部分，依對於動產執行之規定",
        "choice_C": "(C)跨洲航行之 20 萬噸郵輪，準用對於不動產執行之規定；日月潭之 15 噸觀光船，依對於動產執行之規定",
        "choice_D": "(D)皆依關於動產執行之規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)跨洲航行之 20 萬噸郵輪，準用對於不動產執行之規定；日月潭之 15 噸觀光船，依對於動產執行之規定"
      },
      {
        "question": "甲主張其向乙購買 A 屋後，乙拒絕辦理房屋所有權移轉登記，起訴請求法院判決命乙將該屋所有權移轉登記予甲，並獲勝訴判決確定。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲為執行該確定判決，得聲請執行法院函該管地政機關辦理A屋所有權移轉登記\n(B)甲得單獨持該確定判決，申請該管地政機關辦理A屋所有權移轉登記，不必對乙聲請強制執行\n(C)乙於甲向地政機關辦理A屋所有權移轉登記前，仍得聲請停止執行\n(D)如確定判決命乙於甲給付全部價金之同時應將 A 屋所有權移轉登記予甲，乙就該價金得持該判決為執行名義聲請對甲為強制執行",
        "choice_A": "(A)甲為執行該確定判決，得聲請執行法院函該管地政機關辦理A屋所有權移轉登記",
        "choice_B": "(B)甲得單獨持該確定判決，申請該管地政機關辦理A屋所有權移轉登記，不必對乙聲請強制執行",
        "choice_C": "(C)乙於甲向地政機關辦理A屋所有權移轉登記前，仍得聲請停止執行",
        "choice_D": "(D)如確定判決命乙於甲給付全部價金之同時應將 A 屋所有權移轉登記予甲，乙就該價金得持該判決為執行名義聲請對甲為強制執行",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲得單獨持該確定判決，申請該管地政機關辦理A屋所有權移轉登記，不必對乙聲請強制執行"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙分別共有A、B二筆土地，甲列乙、丙為被告，訴請法院裁判分割A、B土地，法院以判決諭知 A 土地應變賣分割，B 土地應原物分割為 B1、B2、B3 三部分，依序分歸甲、乙、丙單獨取得，並告確定。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)丙為該判決之被告，不得持該判決聲請強制執行\n(B)甲持該判決聲請強制執行，A土地經二次減價拍賣無人應買，甲、乙、丙不願承受，甲未撤回A土地之執行，執行法院得繼續拍賣A土地至拍定為止\n(C)甲、乙、丙不必經強制執行，已分別取得B1、B2、B3土地之所有權\n(D)甲持該判決聲請強制執行，執行法院得依甲之聲請點交B1土地",
        "choice_A": "(A)丙為該判決之被告，不得持該判決聲請強制執行",
        "choice_B": "(B)甲持該判決聲請強制執行，A土地經二次減價拍賣無人應買，甲、乙、丙不願承受，甲未撤回A土地之執行，執行法院得繼續拍賣A土地至拍定為止",
        "choice_C": "(C)甲、乙、丙不必經強制執行，已分別取得B1、B2、B3土地之所有權",
        "choice_D": "(D)甲持該判決聲請強制執行，執行法院得依甲之聲請點交B1土地",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)丙為該判決之被告，不得持該判決聲請強制執行"
      },
      {
        "question": "甲向乙購買乙所有之A地後，發現乙一地二賣，乃向法院聲請禁止乙移轉A地所有權之假處分，並經法院裁定准許。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)如甲未對乙提起請求移轉 A 地所有權之訴，為假處分裁定之法院，應依乙之聲請，命甲於一定期間起訴\n(B)法院應於假處分裁定執行後，始將該裁定送達乙\n(C)甲收受假處分裁定後，逾30日時，不得聲請假處分之執行\n(D)如丙已基於其對A地之地上權，起訴請求乙交付A地，並獲得勝訴判決確定，執以聲請強制執行時，法院應駁回甲對乙就A地所為禁止移轉之假處分執行聲請",
        "choice_A": "(A)如甲未對乙提起請求移轉 A 地所有權之訴，為假處分裁定之法院，應依乙之聲請，命甲於一定期間起訴",
        "choice_B": "(B)法院應於假處分裁定執行後，始將該裁定送達乙",
        "choice_C": "(C)甲收受假處分裁定後，逾30日時，不得聲請假處分之執行",
        "choice_D": "(D)如丙已基於其對A地之地上權，起訴請求乙交付A地，並獲得勝訴判決確定，執以聲請強制執行時，法院應駁回甲對乙就A地所為禁止移轉之假處分執行聲請",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)如丙已基於其對A地之地上權，起訴請求乙交付A地，並獲得勝訴判決確定，執以聲請強制執行時，法院應駁回甲對乙就A地所為禁止移轉之假處分執行聲請"
      },
      {
        "question": "債權人甲持和解筆錄，聲請執行法院對乙為強制執行，請求拍賣乙之 A 土地，償還乙積欠甲之新臺幣（下同）1,000萬元。債權人丙持假扣押裁定，於A土地遭查封之翌日聲請執行法院對乙為強制執行，亦請求查封A土地，保全丙對乙之1,200萬元債權。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)終局執行優先於保全執行，執行法院應裁定駁回丙之強制執行聲請\n(B)保全執行優先於終局執行，執行法院應裁定駁回甲之強制執行聲請\n(C)執行法院應立即囑託地政機關就 A 土地再為假扣押查封登記，防免甲撤回強制執行聲請時，乙趁機脫產\n(D)丙之強制執行聲請，為已實施執行行為之效力所及，執行法院不須再查封A土地",
        "choice_A": "(A)終局執行優先於保全執行，執行法院應裁定駁回丙之強制執行聲請",
        "choice_B": "(B)保全執行優先於終局執行，執行法院應裁定駁回甲之強制執行聲請",
        "choice_C": "(C)執行法院應立即囑託地政機關就 A 土地再為假扣押查封登記，防免甲撤回強制執行聲請時，乙趁機脫產",
        "choice_D": "(D)丙之強制執行聲請，為已實施執行行為之效力所及，執行法院不須再查封A土地",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙之強制執行聲請，為已實施執行行為之效力所及，執行法院不須再查封A土地"
      },
      {
        "question": "EricwasnextdoortoBen.Ericdecidedtobuildanewswimmingpoolinhisbackyard.Aftertheconstructionwas done, Ben found the pool was partly built on his land. It is a if Eric intentionally built his poolonother’sland.",
        "choices": "(A)trespass\n(B)battery\n(C)assault\n(D)misrepresentation",
        "choice_A": "(A)trespass",
        "choice_B": "(B)battery",
        "choice_C": "(C)assault",
        "choice_D": "(D)misrepresentation",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)trespass"
      },
      {
        "question": "Whichofthefollowingisnotasub-fieldofthelawoftortsinAmericancommonlaw?",
        "choices": "(A)medicalmalpractice\n(B)productsliability\n(C)autoaccidents\n(D)devolutionofproperty",
        "choice_A": "(A)medicalmalpractice",
        "choice_B": "(B)productsliability",
        "choice_C": "(C)autoaccidents",
        "choice_D": "(D)devolutionofproperty",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)devolutionofproperty"
      },
      {
        "question": "Whenthedirectorandthecorporationarebothpartiestoatransactionwhichinvolvesadirector'sconflictinginterests. The director cannot participate in the corporate decision-making process that approves thetransactioninordertoavoidviolatingthe tothecorporation.",
        "choices": "(A)dutyofcare\n(B)dutyofloyalty\n(C)dutyofreliance\n(D)dutyofgooddeed",
        "choice_A": "(A)dutyofcare",
        "choice_B": "(B)dutyofloyalty",
        "choice_C": "(C)dutyofreliance",
        "choice_D": "(D)dutyofgooddeed",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)dutyofloyalty"
      },
      {
        "question": "If a Supreme Court Justice agrees with the outcome of the case, but not the majority’s rationale for it, thatJusticemaywritea opinion.",
        "choices": "(A)dissenting\n(B)majority\n(C)plurality\n(D)concurring",
        "choice_A": "(A)dissenting",
        "choice_B": "(B)majority",
        "choice_C": "(C)plurality",
        "choice_D": "(D)concurring",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)concurring"
      },
      {
        "question": "Marytriedtocollectonanairlinetripinsurancepolicyshehadpurchased,butwasrefusedbytheinsurancecompany on the ground that the policy applied only to a trip on “scheduled airline” and that “technically”under some obscure regulations Mary’s flight was not “scheduled,” even though she had every reason tobelieve that it was. The court held in favor of Mary on the ground that ordinary insurance buyer’sunderstandingshouldapply,sincethiswasacontract .",
        "choices": "(A)ofbeneficence\n(B)ofadhesion\n(C)fordeed\n(D)underseal",
        "choice_A": "(A)ofbeneficence",
        "choice_B": "(B)ofadhesion",
        "choice_C": "(C)fordeed",
        "choice_D": "(D)underseal",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)ofadhesion"
      },
      {
        "question": "Sean submitted and Rene accepted a bid to supply approximately 4,000 tons of trap rock for an airport at aunitprice.Thepartiesexecutedastandardformof“Invitation,Bid,andAcceptance(ShortFromContract)”supplied by Rene, including typed terms “to be delivered to project as required,” “delivery to startimmediately,”and“cancellationbyRenemaybeeffectedatanytime.”However, requiresthatReneordersandacceptstherockwithinareasonabletimeunlessRenehasgivenSeananoticeofintenttocancel.",
        "choices": "(A)goodfaith\n(B)goodfeeling\n(C)goodintent\n(D)goodwill",
        "choice_A": "(A)goodfaith",
        "choice_B": "(B)goodfeeling",
        "choice_C": "(C)goodintent",
        "choice_D": "(D)goodwill",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)goodfaith"
      },
      {
        "question": "Securitieslawintervenesincorporategovernanceinseveralways.FromtheexampleofTaiwan’ssecuritieslaw,whichofthefollowingdoesnotreflectthisintervention?",
        "choices": "(A)Companiescannotsolicitandreceiveproxyfromshareholdersfreely.\n(B)Companiesneedtomakeapublicfinancialdisclosureeveryseasonoryear.\n(C)Acertainnumberofindependentdirectorsarerequiredfornewlylistedcompanies.\n(D)When issuing new stock, participating underwriters need to have licenses, meet strict qualifications, andcannotbebypassed.",
        "choice_A": "(A)Companiescannotsolicitandreceiveproxyfromshareholdersfreely.",
        "choice_B": "(B)Companiesneedtomakeapublicfinancialdisclosureeveryseasonoryear.",
        "choice_C": "(C)Acertainnumberofindependentdirectorsarerequiredfornewlylistedcompanies.",
        "choice_D": "(D)When issuing new stock, participating underwriters need to have licenses, meet strict qualifications, andcannotbebypassed.",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)When issuing new stock, participating underwriters need to have licenses, meet strict qualifications, andcannotbebypassed."
      },
      {
        "question": "is a public offer to stockholders of a listed company to exchange their shares for cash or securitiesbypassingthecentralizedsecuritiesexchangemarketortheover-the-countermarket.",
        "choices": "(A)Publicissuing\n(B)Treasurystock\n(C)Tenderoffer\n(D)Proxysolicitation",
        "choice_A": "(A)Publicissuing",
        "choice_B": "(B)Treasurystock",
        "choice_C": "(C)Tenderoffer",
        "choice_D": "(D)Proxysolicitation",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)Tenderoffer"
      },
      {
        "question": "Adoption of criminal statutes requiring consideration of impact statements during the sentencingstageaimstoprovidevariousinformationaboutthecrimewiththecourt.",
        "choices": "(A)victory\n(B)victim\n(C)vicarious\n(D)vice",
        "choice_A": "(A)victory",
        "choice_B": "(B)victim",
        "choice_C": "(C)vicarious",
        "choice_D": "(D)vice",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)victim"
      },
      {
        "question": "couldbeawardedinadditiontoactual damages whenthedefendantactedwithrecklessness,malice,ordeceit.",
        "choices": "(A)Compensatorydamages\n(B)Nominaldamages\n(C)Punitivedamages\n(D)Consequentialdamages",
        "choice_A": "(A)Compensatorydamages",
        "choice_B": "(B)Nominaldamages",
        "choice_C": "(C)Punitivedamages",
        "choice_D": "(D)Consequentialdamages",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)Punitivedamages"
      },
      {
        "question": "The 1943 decision, West Virginia State Board of Education v. Barnette, a law compelling publicschool students to salute the flag. JusticeJackson wrote that“[I]f there is anyfixed star in our constitutionalconstellation,itisthatnoofficial,highorpetty,canprescribewhatshallbeorthodoxinpolitics,nationalism,religionorothermattersofopinion,orforcecitizenstoconfessbywordoracttheirfaiththerein.”",
        "choices": "(A)upheld\n(B)struckdown\n(C)sustained\n(D)overhauled",
        "choice_A": "(A)upheld",
        "choice_B": "(B)struckdown",
        "choice_C": "(C)sustained",
        "choice_D": "(D)overhauled",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)struckdown"
      },
      {
        "question": "Whichofthefollowingisnotaconstitutionallimitongovernmentpower?",
        "choices": "(A)Checkandbalance\n(B)Judicialreview\n(C)Banonexpostfactolaws\n(D)Presidentialimmunity",
        "choice_A": "(A)Checkandbalance",
        "choice_B": "(B)Judicialreview",
        "choice_C": "(C)Banonexpostfactolaws",
        "choice_D": "(D)Presidentialimmunity",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)Presidentialimmunity"
      },
      {
        "question": "In this case we are asked to reconsider Austin v. Michigan Chamber of Commerce, 494 U.S. 652 (1990). Ithasbeennotedthat“AustinwasasignificantdeparturefromancientFirstAmendmentprinciples.”Weagreewiththatconclusionandholdthatstaredecisisdoesnotcompelthecontinued ofAustin.",
        "choices": "(A)resistance\n(B)forbearance\n(C)disapproval\n(D)acceptance",
        "choice_A": "(A)resistance",
        "choice_B": "(B)forbearance",
        "choice_C": "(C)disapproval",
        "choice_D": "(D)acceptance",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)acceptance"
      },
      {
        "question": "Inacivilcase, areatrivialsumofmoneyawardedtoaplaintiffwhoselegalrighthasbeentechnicallyviolated but who has not established that they are entitled to compensatory damages because there was noaccompanyinglossorharm.",
        "choices": "(A)nominaldamages\n(B)trivialawards\n(C)declaratorycompensations\n(D)punitivedamages",
        "choice_A": "(A)nominaldamages",
        "choice_B": "(B)trivialawards",
        "choice_C": "(C)declaratorycompensations",
        "choice_D": "(D)punitivedamages",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)nominaldamages"
      },
      {
        "question": "A is a ruling entered bya trial judge after determining that there is no legally sufficient evidentiarybasisforareasonablejurytoreachadifferentconclusion.",
        "choices": "(A)summaryjudgement\n(B)directedverdict\n(C)judgementofdismissal\n(D)judgementnotwithstandingtheverdict",
        "choice_A": "(A)summaryjudgement",
        "choice_B": "(B)directedverdict",
        "choice_C": "(C)judgementofdismissal",
        "choice_D": "(D)judgementnotwithstandingtheverdict",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)directedverdict"
      }
    ]
  },
  {
    "sha256": "3b3f287d36384cca386e073b2335320e24106e09166f1a7f8c0e66fe336bdf15",
    "exams": [
      "111_三等考試-司法官_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "111_三等考試-司法官及律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)",
      "111_高等考試-律師_綜合法學(二)(民法、民事訴訟法)"
    ],
    "qa": [
      {
        "question": "關於共有人之應有部分，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)共有人依其應有部分所得支配範圍，原則上及於共有物之全部\n(B)應有部分係指共有人對共有物所享有之特定權能\n(C)應有部分係指共有人對共有物之特定部分所享有之各種權能\n(D)土地共有人得自由處分其應有部分，其他共有人無優先購買權",
        "choice_A": "(A)共有人依其應有部分所得支配範圍，原則上及於共有物之全部",
        "choice_B": "(B)應有部分係指共有人對共有物所享有之特定權能",
        "choice_C": "(C)應有部分係指共有人對共有物之特定部分所享有之各種權能",
        "choice_D": "(D)土地共有人得自由處分其應有部分，其他共有人無優先購買權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)共有人依其應有部分所得支配範圍，原則上及於共有物之全部"
      },
      {
        "question": "乙、丙共同貸與新臺幣（下同）200萬元予甲，甲並以自有之土地一筆，設定普通抵押權擔保該200萬元債權。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)基於抵押權之從屬性，乙、丙分割債權後，乙、丙之債權均不受抵押權之擔保\n(B)乙、丙讓與債權之一部予丁後，丁取得之債權不受抵押權之擔保\n(C)甲之土地如有部分被徵收，乙、丙就未被徵收之部分，亦無抵押權\n(D)乙、丙之抵押權不適用共同抵押權規定",
        "choice_A": "(A)基於抵押權之從屬性，乙、丙分割債權後，乙、丙之債權均不受抵押權之擔保",
        "choice_B": "(B)乙、丙讓與債權之一部予丁後，丁取得之債權不受抵押權之擔保",
        "choice_C": "(C)甲之土地如有部分被徵收，乙、丙就未被徵收之部分，亦無抵押權",
        "choice_D": "(D)乙、丙之抵押權不適用共同抵押權規定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙、丙之抵押權不適用共同抵押權規定"
      },
      {
        "question": "下列關於一身專屬給付之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)借用人非經貸與人之同意，不得允許第三人使用借用物\n(B)受僱人原則上未經僱用人同意，不得使第三人代服勞務\n(C)承攬人未經定作人同意，不得使第三人轉包工作\n(D)受任人非經委任人同意，或另有習慣，或有不得已事由，不得使第三人代為處理委任事務",
        "choice_A": "(A)借用人非經貸與人之同意，不得允許第三人使用借用物",
        "choice_B": "(B)受僱人原則上未經僱用人同意，不得使第三人代服勞務",
        "choice_C": "(C)承攬人未經定作人同意，不得使第三人轉包工作",
        "choice_D": "(D)受任人非經委任人同意，或另有習慣，或有不得已事由，不得使第三人代為處理委任事務",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)承攬人未經定作人同意，不得使第三人轉包工作"
      },
      {
        "question": "甲將自己所有價值新臺幣（下同）100 萬元之 A 車出租於乙，尚未交付前，因急需用錢又將 A車設質於丙，並移轉占有，借得20萬元。其後甲與知情之丁訂立買賣契約，雙方約定A車價金10萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲對A車，向乙、丙、丁所為之各法律行為，皆完全有效\n(B)甲將A車為丙設定質權，應屬無效\n(C)乙得對丙主張丙自甲取得A車之質權不得對抗自己\n(D)丁自甲買得A車後，得請求乙將A車返還自己",
        "choice_A": "(A)甲對A車，向乙、丙、丁所為之各法律行為，皆完全有效",
        "choice_B": "(B)甲將A車為丙設定質權，應屬無效",
        "choice_C": "(C)乙得對丙主張丙自甲取得A車之質權不得對抗自己",
        "choice_D": "(D)丁自甲買得A車後，得請求乙將A車返還自己",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲對A車，向乙、丙、丁所為之各法律行為，皆完全有效"
      },
      {
        "question": "甲16歲，因求學關係，長年居住於其父之友人乙（40歲）家，甲乙兩人感情深厚，情同父子，對外以父子相稱。甲經乙之同意，向丙購買價值新臺幣10萬元之電腦一部。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲丙之電腦買賣契約，有效\n(B)甲丙之電腦買賣契約，無效\n(C)甲丙之電腦買賣契約，效力未定\n(D)丙得主張表見代理，甲應負授權人之責任",
        "choice_A": "(A)甲丙之電腦買賣契約，有效",
        "choice_B": "(B)甲丙之電腦買賣契約，無效",
        "choice_C": "(C)甲丙之電腦買賣契約，效力未定",
        "choice_D": "(D)丙得主張表見代理，甲應負授權人之責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲丙之電腦買賣契約，效力未定"
      },
      {
        "question": "下列關於貨幣之債之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲為貨幣收藏家，向乙集郵社購買編號為「AB1234567C」之千元鈔票，該契約性質屬特定之債\n(B)甲為貨幣收藏家，向乙集郵社購買乙所有已失流通效力之多張舊版百元紙鈔中之一張，該契約性質屬種類之債\n(C)債務人乙積欠債權人甲新臺幣（下同）200萬元，因不滿甲對其催收債務之態度，於清償時，未經通知，即以20萬枚10元硬幣為之，此時甲得以不適當方法給付為由，而拒絕受領\n(D)當事人雖約定於臺北，以美金支付買賣價金。買受人給付時，仍得按市價，以我國通用貨幣給付之",
        "choice_A": "(A)甲為貨幣收藏家，向乙集郵社購買編號為「AB1234567C」之千元鈔票，該契約性質屬特定之債",
        "choice_B": "(B)甲為貨幣收藏家，向乙集郵社購買乙所有已失流通效力之多張舊版百元紙鈔中之一張，該契約性質屬種類之債",
        "choice_C": "(C)債務人乙積欠債權人甲新臺幣（下同）200萬元，因不滿甲對其催收債務之態度，於清償時，未經通知，即以20萬枚10元硬幣為之，此時甲得以不適當方法給付為由，而拒絕受領",
        "choice_D": "(D)當事人雖約定於臺北，以美金支付買賣價金。買受人給付時，仍得按市價，以我國通用貨幣給付之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)當事人雖約定於臺北，以美金支付買賣價金。買受人給付時，仍得按市價，以我國通用貨幣給付之"
      },
      {
        "question": "下列何者，性質上屬於債權請求權？",
        "choices": "(A)所有物返還請求權\n(B)所有人對惡意無權占有人滅失或毀損所有物之賠償請求權\n(C)鄰地上之工作物有傾倒之危險，土地所有人對鄰地所有人之損害預防請求權\n(D)土地所有人對鄰地所有人之移去或變更越界建築請求權",
        "choice_A": "(A)所有物返還請求權",
        "choice_B": "(B)所有人對惡意無權占有人滅失或毀損所有物之賠償請求權",
        "choice_C": "(C)鄰地上之工作物有傾倒之危險，土地所有人對鄰地所有人之損害預防請求權",
        "choice_D": "(D)土地所有人對鄰地所有人之移去或變更越界建築請求權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)所有人對惡意無權占有人滅失或毀損所有物之賠償請求權"
      },
      {
        "question": "甲乙為朋友，基於互信，乙將其所有 A 屋出租予甲，雙方以口頭訂立二年租賃契約，且僅口頭約定每個月租金新臺幣（下同）21,000 元，除此之外並無任何特殊限制約定。甲之同事丙找不到合適房子，於是甲將其所承租之A屋分租於丙，丙給付甲租金10,000元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲乙間之租賃契約無效\n(B)甲分租給丙之房間之衛浴設備故障，雖然分租給丙使用，但甲仍得請求乙修繕，乙不得拒絕\n(C)乙得逕向丙請求給付10,000元之租金\n(D)乙與丙向來不和，乙對於甲分租給丙一事，不甚滿意，乙得以甲違法分租為由，終止租賃契約",
        "choice_A": "(A)甲乙間之租賃契約無效",
        "choice_B": "(B)甲分租給丙之房間之衛浴設備故障，雖然分租給丙使用，但甲仍得請求乙修繕，乙不得拒絕",
        "choice_C": "(C)乙得逕向丙請求給付10,000元之租金",
        "choice_D": "(D)乙與丙向來不和，乙對於甲分租給丙一事，不甚滿意，乙得以甲違法分租為由，終止租賃契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲分租給丙之房間之衛浴設備故障，雖然分租給丙使用，但甲仍得請求乙修繕，乙不得拒絕"
      },
      {
        "question": "甲育有乙丙丁二男一女三人。乙自幼出養他人，丙與己婚後育有一子戊，丁結婚後搬離甲之住所。甲與丙己同住，丙去世後，己不堪與甲共同生活，遂與戊搬離。嗣後，乙接甲到住處照顧。數年後甲死亡，甲之遺產應由何人繼承？",
        "choices": "(A)由乙單獨繼承\n(B)由丁單獨繼承\n(C)由丁、戊共同繼承\n(D)由乙、丁、戊共同繼承",
        "choice_A": "(A)由乙單獨繼承",
        "choice_B": "(B)由丁單獨繼承",
        "choice_C": "(C)由丁、戊共同繼承",
        "choice_D": "(D)由乙、丁、戊共同繼承",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)由丁、戊共同繼承"
      },
      {
        "question": "甲之自行車A被乙竊取後，丙復從乙處竊取A車騎乘。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲得依所有物返還請求權請求乙、丙連帶返還A車\n(B)乙得依占有物返還請求權請求丙返還A車\n(C)甲對乙之所有物返還請求權，其消滅時效期間為五年\n(D)乙對丙之占有物返還請求權，其消滅時效期間為二年",
        "choice_A": "(A)甲得依所有物返還請求權請求乙、丙連帶返還A車",
        "choice_B": "(B)乙得依占有物返還請求權請求丙返還A車",
        "choice_C": "(C)甲對乙之所有物返還請求權，其消滅時效期間為五年",
        "choice_D": "(D)乙對丙之占有物返還請求權，其消滅時效期間為二年",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙得依占有物返還請求權請求丙返還A車"
      },
      {
        "question": "甲以行使普通地上權之意思，於A地興建B屋居住逾20年。A地為下列何種土地，甲得依取得時效規定，請求登記為A地之地上權人？",
        "choices": "(A)未依法登記為公有或私有之林地\n(B)水利地\n(C)市立公園地\n(D)甲乙共有之土地",
        "choice_A": "(A)未依法登記為公有或私有之林地",
        "choice_B": "(B)水利地",
        "choice_C": "(C)市立公園地",
        "choice_D": "(D)甲乙共有之土地",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲乙共有之土地"
      },
      {
        "question": "甲借款於乙，未約定返還期限，今甲欲請求乙返還該借款。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲應定至少2個月以上之相當期限，催告返還\n(B)乙一經甲催告，即負遲延責任\n(C)甲之返還請求權時效，自催告時，開始進行\n(D)甲向乙定期1個月以上期限催告後，其消費借貸關係，即行終止",
        "choice_A": "(A)甲應定至少2個月以上之相當期限，催告返還",
        "choice_B": "(B)乙一經甲催告，即負遲延責任",
        "choice_C": "(C)甲之返還請求權時效，自催告時，開始進行",
        "choice_D": "(D)甲向乙定期1個月以上期限催告後，其消費借貸關係，即行終止",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲向乙定期1個月以上期限催告後，其消費借貸關係，即行終止"
      },
      {
        "question": "甲幼年時期家境清寒，國小老師乙對甲一再鼓勵與照顧，甚至幫甲籌措學費，讓甲得以完成學業。甲工作賺錢後，因感謝教師乙過去多年照顧，期待乙之子丙可以開車載老師出遊或方便就醫，贈與丙一部汽車，尚未交付。惟嗣後發現丙遊手好閒，經常向乙要錢，若乙不給錢，則對乙施暴力。甲欲撤銷對丙之贈與。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲對丙所贈與之汽車，為無償之贈與。甲尚未移轉贈與物之權利，原則上甲得隨時撤銷其贈與\n(B)由於丙對乙有暴力傷害行為，故甲得依民法第416條規定，撤銷其贈與\n(C)若丙對甲欲撤銷贈與之行為不滿，而開車故意撞傷甲，甲受傷住院，不治死亡。甲之繼承人得撤銷贈與人甲對丙之贈與\n(D)贈與之撤銷為單方意思表示，故撤銷權人單方向受贈人為撤銷意思表示即可，不須受贈人同意",
        "choice_A": "(A)甲對丙所贈與之汽車，為無償之贈與。甲尚未移轉贈與物之權利，原則上甲得隨時撤銷其贈與",
        "choice_B": "(B)由於丙對乙有暴力傷害行為，故甲得依民法第416條規定，撤銷其贈與",
        "choice_C": "(C)若丙對甲欲撤銷贈與之行為不滿，而開車故意撞傷甲，甲受傷住院，不治死亡。甲之繼承人得撤銷贈與人甲對丙之贈與",
        "choice_D": "(D)贈與之撤銷為單方意思表示，故撤銷權人單方向受贈人為撤銷意思表示即可，不須受贈人同意",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)由於丙對乙有暴力傷害行為，故甲得依民法第416條規定，撤銷其贈與"
      },
      {
        "question": "甲、乙、丙三人區分所有 A 建物，依序各專有 A1、A2與 A3部分。甲、乙、丙三人約定：甲單獨使用A建物屋頂平台，尚未登記，且未經區分所有權人會議決議。乙將A2部分讓與丁，並完成登記。依民法規定，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)關於甲單獨使用A建物屋頂平台之約定，純屬債權契約，其效力絕對不及於第三人丁\n(B)基於甲單獨使用A建物屋頂平台之約定，丁因此應容忍甲使用A建物屋頂平台\n(C)若關於甲單獨使用 A 建物屋頂平台之約定，不論明知或有無過失，因未登記在土地登記簿，則丁仍得請求甲返還A建物屋頂平台於全體區分所有人\n(D)若丁受讓時不知關於甲單獨使用 A 建物屋頂平台之約定，且就其不知無過失，則得請求甲返還 A建物屋頂平台於全體區分所有人",
        "choice_A": "(A)關於甲單獨使用A建物屋頂平台之約定，純屬債權契約，其效力絕對不及於第三人丁",
        "choice_B": "(B)基於甲單獨使用A建物屋頂平台之約定，丁因此應容忍甲使用A建物屋頂平台",
        "choice_C": "(C)若關於甲單獨使用 A 建物屋頂平台之約定，不論明知或有無過失，因未登記在土地登記簿，則丁仍得請求甲返還A建物屋頂平台於全體區分所有人",
        "choice_D": "(D)若丁受讓時不知關於甲單獨使用 A 建物屋頂平台之約定，且就其不知無過失，則得請求甲返還 A建物屋頂平台於全體區分所有人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)若丁受讓時不知關於甲單獨使用 A 建物屋頂平台之約定，且就其不知無過失，則得請求甲返還 A建物屋頂平台於全體區分所有人"
      },
      {
        "question": "下列關於鄰地通行權之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲之土地本來與公路有適宜之聯絡，但土地之一部分因受法院之強制執行，致使甲不能與公路為適宜之聯絡，故甲得通行丙所有之周圍地以至公路\n(B)甲之土地本來與公路有適宜之聯絡，但因乙無權占用甲之部分土地，致使甲不能與公路為適宜之聯絡，故甲得通行丙所有之周圍地以至公路\n(C)甲之土地本來與公路有適宜之聯絡，但因將土地之一部分讓與乙，致使甲不能與公路為適宜之聯絡，故甲得通行丙所有之周圍地以至公路\n(D)甲之土地本來與公路有適宜之聯絡，但因甲自行拆除橋樑，致使甲之土地不能與公路為適宜之聯絡，得通行乙所有之周圍地以至公路",
        "choice_A": "(A)甲之土地本來與公路有適宜之聯絡，但土地之一部分因受法院之強制執行，致使甲不能與公路為適宜之聯絡，故甲得通行丙所有之周圍地以至公路",
        "choice_B": "(B)甲之土地本來與公路有適宜之聯絡，但因乙無權占用甲之部分土地，致使甲不能與公路為適宜之聯絡，故甲得通行丙所有之周圍地以至公路",
        "choice_C": "(C)甲之土地本來與公路有適宜之聯絡，但因將土地之一部分讓與乙，致使甲不能與公路為適宜之聯絡，故甲得通行丙所有之周圍地以至公路",
        "choice_D": "(D)甲之土地本來與公路有適宜之聯絡，但因甲自行拆除橋樑，致使甲之土地不能與公路為適宜之聯絡，得通行乙所有之周圍地以至公路",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲之土地本來與公路有適宜之聯絡，但土地之一部分因受法院之強制執行，致使甲不能與公路為適宜之聯絡，故甲得通行丙所有之周圍地以至公路"
      },
      {
        "question": "乙於民國111年元旦租用甲所有A地建築房屋。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙請求甲為普通地上權之登記，依民法規定，應於契約成立後2個月內為之\n(B)地上權人乙連續2個月未支付地租，甲得終止其地上權\n(C)甲以地上權人乙欠租為由終止地上權時，無庸定相當期限催告乙\n(D)甲未將買賣條件通知地上權人乙，而就 A 地與丙訂立買賣契約並移轉登記於丙時，甲、丙契約不得對抗乙",
        "choice_A": "(A)乙請求甲為普通地上權之登記，依民法規定，應於契約成立後2個月內為之",
        "choice_B": "(B)地上權人乙連續2個月未支付地租，甲得終止其地上權",
        "choice_C": "(C)甲以地上權人乙欠租為由終止地上權時，無庸定相當期限催告乙",
        "choice_D": "(D)甲未將買賣條件通知地上權人乙，而就 A 地與丙訂立買賣契約並移轉登記於丙時，甲、丙契約不得對抗乙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲未將買賣條件通知地上權人乙，而就 A 地與丙訂立買賣契約並移轉登記於丙時，甲、丙契約不得對抗乙"
      },
      {
        "question": "依民法第8條規定，下列關於得聲請死亡宣告之人之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)檢察官為維護公益，得獨立聲請死亡宣告，不受利害關係人意見之拘束\n(B)與失蹤人共有不動產之人，為該條之利害關係人\n(C)失蹤人之債權人為該條之利害關係人\n(D)失蹤人配偶之同居人，因有事實上利害關係，為利害關係人",
        "choice_A": "(A)檢察官為維護公益，得獨立聲請死亡宣告，不受利害關係人意見之拘束",
        "choice_B": "(B)與失蹤人共有不動產之人，為該條之利害關係人",
        "choice_C": "(C)失蹤人之債權人為該條之利害關係人",
        "choice_D": "(D)失蹤人配偶之同居人，因有事實上利害關係，為利害關係人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)失蹤人配偶之同居人，因有事實上利害關係，為利害關係人"
      },
      {
        "question": "區分所有權人會議，決議召集程序或決議方法違反規約時，其效力為何？",
        "choices": "(A)有效\n(B)無效\n(C)效力未定\n(D)當場表示異議之區分所有權人得訴請法院撤銷該決議",
        "choice_A": "(A)有效",
        "choice_B": "(B)無效",
        "choice_C": "(C)效力未定",
        "choice_D": "(D)當場表示異議之區分所有權人得訴請法院撤銷該決議",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)當場表示異議之區分所有權人得訴請法院撤銷該決議"
      },
      {
        "question": "依民法規定，除當事人另有約定外，下列關於主物與從物之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)主物與從物，是兩個獨立之物\n(B)就主物設定普通抵押權，效力及於其從物\n(C)因主物有瑕疵而解除契約者，其效力及於從物\n(D)從物有瑕疵時，買受人不得僅就從物之部分解除契約",
        "choice_A": "(A)主物與從物，是兩個獨立之物",
        "choice_B": "(B)就主物設定普通抵押權，效力及於其從物",
        "choice_C": "(C)因主物有瑕疵而解除契約者，其效力及於從物",
        "choice_D": "(D)從物有瑕疵時，買受人不得僅就從物之部分解除契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)從物有瑕疵時，買受人不得僅就從物之部分解除契約"
      },
      {
        "question": "下列關於法人之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法人解散後，其財產之清算，原則上由董事為之\n(B)法人對於董事代表權之限制，為絕對必要記載事項\n(C)社團總會與董事為社團法人之必備機關\n(D)設立中法人有受遺贈能力",
        "choice_A": "(A)法人解散後，其財產之清算，原則上由董事為之",
        "choice_B": "(B)法人對於董事代表權之限制，為絕對必要記載事項",
        "choice_C": "(C)社團總會與董事為社團法人之必備機關",
        "choice_D": "(D)設立中法人有受遺贈能力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法人對於董事代表權之限制，為絕對必要記載事項"
      },
      {
        "question": "關於物之概念，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)分離後之果實，原則上歸屬於果樹之所有人\n(B)從物為主物之構成部分，因此主物之處分及於從物\n(C)物之法定孳息，原則上歸屬於原物所有人\n(D)引擎為轎車之從物",
        "choice_A": "(A)分離後之果實，原則上歸屬於果樹之所有人",
        "choice_B": "(B)從物為主物之構成部分，因此主物之處分及於從物",
        "choice_C": "(C)物之法定孳息，原則上歸屬於原物所有人",
        "choice_D": "(D)引擎為轎車之從物",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)分離後之果實，原則上歸屬於果樹之所有人"
      },
      {
        "question": "甲無過失卻誤以為乙所有之A畫為B畫，乃委託丙依甲指示之意思向乙購買A畫，並授與代理權，乙允諾出賣A畫於甲。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲有意思表示錯誤之撤銷權\n(B)丙有意思表示錯誤之撤銷權\n(C)甲及丙均有意思表示錯誤之撤銷權\n(D)因丙無意思表示之錯誤，故甲無撤銷權",
        "choice_A": "(A)甲有意思表示錯誤之撤銷權",
        "choice_B": "(B)丙有意思表示錯誤之撤銷權",
        "choice_C": "(C)甲及丙均有意思表示錯誤之撤銷權",
        "choice_D": "(D)因丙無意思表示之錯誤，故甲無撤銷權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲有意思表示錯誤之撤銷權"
      },
      {
        "question": "下列關於狹義無權代理之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)無權代理人對於惡意相對人亦應負損害賠償責任\n(B)無權代理人若無故意或過失，對於善意之相對人毋須負損害賠償責任\n(C)本人承認無權代理行為時，該代理行為始對於本人發生效力\n(D)本人對無權代理未為承認前，相對人得催告本人確答是否承認，本人逾期未為確答者，推定拒絕承認",
        "choice_A": "(A)無權代理人對於惡意相對人亦應負損害賠償責任",
        "choice_B": "(B)無權代理人若無故意或過失，對於善意之相對人毋須負損害賠償責任",
        "choice_C": "(C)本人承認無權代理行為時，該代理行為始對於本人發生效力",
        "choice_D": "(D)本人對無權代理未為承認前，相對人得催告本人確答是否承認，本人逾期未為確答者，推定拒絕承認",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)本人承認無權代理行為時，該代理行為始對於本人發生效力"
      },
      {
        "question": "關於代理權之撤回，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)為法定代理權之消滅原因\n(B)代理權之撤回，為有相對人之單獨行為\n(C)代理權之撤回，應經相對人之同意，始生效力\n(D)代理權不得於其所由授與之法律關係存續中撤回之",
        "choice_A": "(A)為法定代理權之消滅原因",
        "choice_B": "(B)代理權之撤回，為有相對人之單獨行為",
        "choice_C": "(C)代理權之撤回，應經相對人之同意，始生效力",
        "choice_D": "(D)代理權不得於其所由授與之法律關係存續中撤回之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)代理權之撤回，為有相對人之單獨行為"
      },
      {
        "question": "經商失敗且妻離子散之甲於家中引火自焚，鄰居乙見狀乃打破甲家中門窗衝入火場救甲。甲死意堅決，不肯離開火場。於火勢兇猛千鈞一髮之際，乙拉甲離開火場時，不得已致甲受傷。就此事件，甲乙互相請求損害賠償。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲得向乙請求受傷之損害賠償\n(B)甲得向乙請求甲家中門窗損害之賠償\n(C)乙得向甲請求為救甲被燒傷住院治療所生之醫療費用\n(D)乙得向甲請求燒傷住院致無法工作之損害賠償",
        "choice_A": "(A)甲得向乙請求受傷之損害賠償",
        "choice_B": "(B)甲得向乙請求甲家中門窗損害之賠償",
        "choice_C": "(C)乙得向甲請求為救甲被燒傷住院治療所生之醫療費用",
        "choice_D": "(D)乙得向甲請求燒傷住院致無法工作之損害賠償",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙得向甲請求為救甲被燒傷住院治療所生之醫療費用"
      },
      {
        "question": "甲於地下賭場積欠乙賭債新臺幣（下同）1000 萬元，變賣土地一筆所得價金清償賭債。又甲於約定貨款清償期前一個月，提前付清貨款予出賣人丙。此外，甲因酒醉跌落溝渠，路人丁將其救起送醫，數日後，甲給付10萬元給丁作為報酬。甲誤以為對戊仍有債務存在而為給付，惟實際上甲與戊間之債務業已因清償而消滅。甲得對何人請求返還已為之給付？",
        "choices": "(A)乙\n(B)丙\n(C)丁\n(D)戊",
        "choice_A": "(A)乙",
        "choice_B": "(B)丙",
        "choice_C": "(C)丁",
        "choice_D": "(D)戊",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)戊"
      },
      {
        "question": "下列關於分期付價買賣之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)分期付價買賣往往同時附所有權保留約款，以為價金債權之擔保，出賣人於全部價金受償前，保留標的物之所有權\n(B)分期付價之買賣，依民法規定，買受人一旦有遲延給付時，出賣人得即請求給付全部價金\n(C)分期付價買賣之標的物，僅限於動產\n(D)分期付價買賣，應訂立書面契約，始得成立",
        "choice_A": "(A)分期付價買賣往往同時附所有權保留約款，以為價金債權之擔保，出賣人於全部價金受償前，保留標的物之所有權",
        "choice_B": "(B)分期付價之買賣，依民法規定，買受人一旦有遲延給付時，出賣人得即請求給付全部價金",
        "choice_C": "(C)分期付價買賣之標的物，僅限於動產",
        "choice_D": "(D)分期付價買賣，應訂立書面契約，始得成立",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)分期付價買賣往往同時附所有權保留約款，以為價金債權之擔保，出賣人於全部價金受償前，保留標的物之所有權"
      },
      {
        "question": "下列何者非屬直接強制締約？",
        "choices": "(A)自來水公司供水契約\n(B)台電公司電力供給契約\n(C)中華郵政公司郵件遞送契約\n(D)航空公司旅客運送契約",
        "choice_A": "(A)自來水公司供水契約",
        "choice_B": "(B)台電公司電力供給契約",
        "choice_C": "(C)中華郵政公司郵件遞送契約",
        "choice_D": "(D)航空公司旅客運送契約",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)航空公司旅客運送契約"
      },
      {
        "question": "下列關於債務承擔之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)第三人與債務人訂立契約承擔其債務者，非經債權人承認，對債權人不生效力\n(B)併存之債務承擔，承擔人係為原債務人提供履約保證之第三人，自不負同一保證責任\n(C)免責之債務承擔，從屬於債權之權利，原則上不因債務之承擔而妨礙其存在\n(D)併存之債務承擔，原債務人不脫離債之關係",
        "choice_A": "(A)第三人與債務人訂立契約承擔其債務者，非經債權人承認，對債權人不生效力",
        "choice_B": "(B)併存之債務承擔，承擔人係為原債務人提供履約保證之第三人，自不負同一保證責任",
        "choice_C": "(C)免責之債務承擔，從屬於債權之權利，原則上不因債務之承擔而妨礙其存在",
        "choice_D": "(D)併存之債務承擔，原債務人不脫離債之關係",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)併存之債務承擔，承擔人係為原債務人提供履約保證之第三人，自不負同一保證責任"
      },
      {
        "question": "富商甲欲購買丙建設公司所蓋之 A 豪宅，但為避人耳目，委託好友乙以乙之名義向丙購買，並登記在乙名下。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)因甲未授與乙代理權，故甲無法對丙主張A宅為其所有\n(B)甲未授與乙代理權，但甲乙間有委任關係存在，故甲得向乙請求移轉A宅之所有權於甲\n(C)甲未授與代理權於乙，但該 A 宅交易之委任契約，應以書面委任，始為有效，故甲不得向乙請求移轉A宅之所有權\n(D)甲乙間成立間接代理",
        "choice_A": "(A)因甲未授與乙代理權，故甲無法對丙主張A宅為其所有",
        "choice_B": "(B)甲未授與乙代理權，但甲乙間有委任關係存在，故甲得向乙請求移轉A宅之所有權於甲",
        "choice_C": "(C)甲未授與代理權於乙，但該 A 宅交易之委任契約，應以書面委任，始為有效，故甲不得向乙請求移轉A宅之所有權",
        "choice_D": "(D)甲乙間成立間接代理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲未授與代理權於乙，但該 A 宅交易之委任契約，應以書面委任，始為有效，故甲不得向乙請求移轉A宅之所有權"
      },
      {
        "question": "甲開刀住院，家屬因工作關係，無法術後在醫院照顧甲，於是跟看護乙公司簽約，由該公司之看護員丙到醫院照護病人甲。其看護費用以日計價。丙照護三日後，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲之家屬與乙看護公司成立看護契約，為勞務給付契約之一種\n(B)若甲之家屬發現丙並未具有看護經驗，甲之家屬得解除契約，毋庸給付三日看護之費用\n(C)甲之家屬雖以丙不具看護經驗而終止契約，仍應給付三日看護之費用\n(D)在該三日期間中，若甲情緒不穩，要求家屬親自過夜共同陪伴照顧，甲之家屬仍應給付該三日之看護費用",
        "choice_A": "(A)甲之家屬與乙看護公司成立看護契約，為勞務給付契約之一種",
        "choice_B": "(B)若甲之家屬發現丙並未具有看護經驗，甲之家屬得解除契約，毋庸給付三日看護之費用",
        "choice_C": "(C)甲之家屬雖以丙不具看護經驗而終止契約，仍應給付三日看護之費用",
        "choice_D": "(D)在該三日期間中，若甲情緒不穩，要求家屬親自過夜共同陪伴照顧，甲之家屬仍應給付該三日之看護費用",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若甲之家屬發現丙並未具有看護經驗，甲之家屬得解除契約，毋庸給付三日看護之費用"
      },
      {
        "question": "甲乙丙丁4 人共同約定成立「滿分家教中心」，各出資新臺幣（下同）80萬元，總額 320萬元，並約定「未來家教課程各自依其專業領域負責開授，亦同時負責該課程之事務處理，家教中心前置準備期間，由甲乙負責執行準備事務，甲乙得自行從合夥財產中提領2萬元當作準備工作之勞務報酬」。從家教中心地點之尋找、租賃契約之訂立，至裝潢等工作，甲乙合作無間。下列關於事務執行之敘述，何者符合合夥之規定？",
        "choices": "(A)甲乙應以處理自己事務為同一之注意，處理家教中心營運之前置工作\n(B)若出資額不足負擔後續之裝潢費用，為使家教中心如期開班授課，甲雖未得其他合夥人同意，得直接向A銀行貸款\n(C)因為前置準備工作即花掉當初共同之出資額，為合夥事業之繼續營運，甲乙丙丁有增資之義務\n(D)甲得將其對合夥所積欠之出資額，與其應受之報酬額互為抵銷",
        "choice_A": "(A)甲乙應以處理自己事務為同一之注意，處理家教中心營運之前置工作",
        "choice_B": "(B)若出資額不足負擔後續之裝潢費用，為使家教中心如期開班授課，甲雖未得其他合夥人同意，得直接向A銀行貸款",
        "choice_C": "(C)因為前置準備工作即花掉當初共同之出資額，為合夥事業之繼續營運，甲乙丙丁有增資之義務",
        "choice_D": "(D)甲得將其對合夥所積欠之出資額，與其應受之報酬額互為抵銷",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲得將其對合夥所積欠之出資額，與其應受之報酬額互為抵銷"
      },
      {
        "question": "甲向乙借款新臺幣（下同）100萬元，丙、丁願意共同擔保甲之借款債務，共同與乙訂立連帶保證契約。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)保證契約為可分之債，丙、丁各對乙負擔50萬元\n(B)丙、丁為甲之連帶保證人，三人對甲之借款債務負同一責任，甲、丙、丁三人平均分擔借款債務\n(C)若丙對乙另有30萬債權，乙向丁請求清償時，丁不得以丙對乙之30萬債權主張抵銷\n(D)丙、丁對乙不得主張先訴抗辯權",
        "choice_A": "(A)保證契約為可分之債，丙、丁各對乙負擔50萬元",
        "choice_B": "(B)丙、丁為甲之連帶保證人，三人對甲之借款債務負同一責任，甲、丙、丁三人平均分擔借款債務",
        "choice_C": "(C)若丙對乙另有30萬債權，乙向丁請求清償時，丁不得以丙對乙之30萬債權主張抵銷",
        "choice_D": "(D)丙、丁對乙不得主張先訴抗辯權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)丙、丁對乙不得主張先訴抗辯權"
      },
      {
        "question": "甲為A地所有人，與乙就A地訂立使用借貸契約，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲交付A地於乙，乙因此有權占有A地\n(B)甲交付A地於乙，乙將A地出租且交付於丙使用。對甲而言，丙無權占有A地\n(C)甲交付A地於乙，乙出賣A地且交付於丁。對甲而言，丁無權占有A地\n(D)甲交付A地於乙，甲其後移轉A地所有權於戊。對戊而言，乙有權占有A地",
        "choice_A": "(A)甲交付A地於乙，乙因此有權占有A地",
        "choice_B": "(B)甲交付A地於乙，乙將A地出租且交付於丙使用。對甲而言，丙無權占有A地",
        "choice_C": "(C)甲交付A地於乙，乙出賣A地且交付於丁。對甲而言，丁無權占有A地",
        "choice_D": "(D)甲交付A地於乙，甲其後移轉A地所有權於戊。對戊而言，乙有權占有A地",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲交付A地於乙，甲其後移轉A地所有權於戊。對戊而言，乙有權占有A地"
      },
      {
        "question": "甲男有一女乙，丙女有一女丁。甲、丙皆喪偶，經朋友介紹後，決定結婚，婚後丙女生一女戊。丁、戊及丁、乙之親屬關係分別為何？",
        "choices": "(A)丁、戊為二親等旁系血親，丁、乙無親屬關係\n(B)丁、戊為二親等旁系血親，丁、乙亦為二親等旁系血親\n(C)丁、戊為三親等旁系血親，丁、乙無親屬關係\n(D)丁、戊為三親等旁系血親，丁、乙三親等旁系姻親",
        "choice_A": "(A)丁、戊為二親等旁系血親，丁、乙無親屬關係",
        "choice_B": "(B)丁、戊為二親等旁系血親，丁、乙亦為二親等旁系血親",
        "choice_C": "(C)丁、戊為三親等旁系血親，丁、乙無親屬關係",
        "choice_D": "(D)丁、戊為三親等旁系血親，丁、乙三親等旁系姻親",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)丁、戊為二親等旁系血親，丁、乙無親屬關係"
      },
      {
        "question": "甲於民國111年自己出資興建A屋，但未依法申請建築執照。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲就A屋僅取得事實上處分權\n(B)甲之債權人乙取得執行名義後，不得聲請法院拍賣A屋\n(C)甲之債權人乙取得執行名義後，得聲請法院拍賣A屋，拍定人僅取得A屋之事實上處分權\n(D)甲為A屋所有人",
        "choice_A": "(A)甲就A屋僅取得事實上處分權",
        "choice_B": "(B)甲之債權人乙取得執行名義後，不得聲請法院拍賣A屋",
        "choice_C": "(C)甲之債權人乙取得執行名義後，得聲請法院拍賣A屋，拍定人僅取得A屋之事實上處分權",
        "choice_D": "(D)甲為A屋所有人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲為A屋所有人"
      },
      {
        "question": "下列關於認領之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)非婚生子女於生父死亡後，如生父無繼承人，得以社會福利主管機關為被告提起認領之訴\n(B)非婚生子女認領之效力，溯及於其出生時\n(C)非婚生子女之生父死亡後，檢察官得基於公益之理由提起認領之訴\n(D)非婚生子女與其生母之親子關係，無須認領",
        "choice_A": "(A)非婚生子女於生父死亡後，如生父無繼承人，得以社會福利主管機關為被告提起認領之訴",
        "choice_B": "(B)非婚生子女認領之效力，溯及於其出生時",
        "choice_C": "(C)非婚生子女之生父死亡後，檢察官得基於公益之理由提起認領之訴",
        "choice_D": "(D)非婚生子女與其生母之親子關係，無須認領",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)非婚生子女之生父死亡後，檢察官得基於公益之理由提起認領之訴"
      },
      {
        "question": "下列關於繼承債務之清償責任之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)被繼承人生前之債務，除法律另有特別規定或專屬於被繼承人本身者外，全部自其死亡時起，由繼承人承受\n(B)被繼承人死亡前三年內贈與繼承人之財產，應全部算入限定責任之責任財產範圍內\n(C)繼承人所繼承之債務，得僅就因繼承所得遺產之限度內，予以清償\n(D)繼承人無須向法院陳報遺產清冊，亦就繼承債務之清償，負有限責任",
        "choice_A": "(A)被繼承人生前之債務，除法律另有特別規定或專屬於被繼承人本身者外，全部自其死亡時起，由繼承人承受",
        "choice_B": "(B)被繼承人死亡前三年內贈與繼承人之財產，應全部算入限定責任之責任財產範圍內",
        "choice_C": "(C)繼承人所繼承之債務，得僅就因繼承所得遺產之限度內，予以清償",
        "choice_D": "(D)繼承人無須向法院陳報遺產清冊，亦就繼承債務之清償，負有限責任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)被繼承人死亡前三年內贈與繼承人之財產，應全部算入限定責任之責任財產範圍內"
      },
      {
        "question": "下列關於拋棄繼承之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)拋棄繼承，性質上屬單獨行為\n(B)拋棄繼承之3個月期間，無論繼承人是否知悉自己得繼承，皆從其知悉被繼承人死亡時，開始起算\n(C)於辦理拋棄繼承時，應書面通知次順序繼承人，並提出證明\n(D)提出繼承人名冊（繼承系統表），係以辦理拋棄繼承為其法定要件",
        "choice_A": "(A)拋棄繼承，性質上屬單獨行為",
        "choice_B": "(B)拋棄繼承之3個月期間，無論繼承人是否知悉自己得繼承，皆從其知悉被繼承人死亡時，開始起算",
        "choice_C": "(C)於辦理拋棄繼承時，應書面通知次順序繼承人，並提出證明",
        "choice_D": "(D)提出繼承人名冊（繼承系統表），係以辦理拋棄繼承為其法定要件",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)拋棄繼承，性質上屬單獨行為"
      },
      {
        "question": "甲於生前作成遺囑，將自己所有之1克拉鑽戒遺贈友人乙。但不久後，甲另結新歡丙，將該鑽戒贈與丙並交付之。甲死亡時，遺產僅有新臺幣（下同）5,000元現金。乙得否對甲之子女丁（唯一繼承人）請求給付5,000元？",
        "choices": "(A)可。因乙對丁有履行遺贈請求權，此為債權之性質，丁應以所得遺產5,000元為限，對乙負清償責任\n(B)不可。因甲對乙之遺贈侵害丁之特留分，丁主張扣減後，僅給付2,500元予乙即足\n(C)不可。因遺贈標的物即鑽戒，在繼承開始時不屬於遺產；但乙得主張甲丙之無償行為害及乙對甲之債權，而行使債權人撤銷權\n(D)不可。因甲在作成遺囑後，將遺贈標的物贈與丙，視為撤回遺囑",
        "choice_A": "(A)可。因乙對丁有履行遺贈請求權，此為債權之性質，丁應以所得遺產5,000元為限，對乙負清償責任",
        "choice_B": "(B)不可。因甲對乙之遺贈侵害丁之特留分，丁主張扣減後，僅給付2,500元予乙即足",
        "choice_C": "(C)不可。因遺贈標的物即鑽戒，在繼承開始時不屬於遺產；但乙得主張甲丙之無償行為害及乙對甲之債權，而行使債權人撤銷權",
        "choice_D": "(D)不可。因甲在作成遺囑後，將遺贈標的物贈與丙，視為撤回遺囑",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)不可。因甲在作成遺囑後，將遺贈標的物贈與丙，視為撤回遺囑"
      },
      {
        "question": "被繼承人甲死亡時，遺產為在A銀行之存款新臺幣（下同）100萬元，此外對丙有債務60萬元，對丁有債務60萬元，其繼承人為子女乙。乙並未開具遺產清冊陳報法院，亦不知繼承債務之存在。丙在甲死後2 個月向乙請求清償，乙至 A銀行辦理存款之繼承及提領手續，將 100 萬元全數領出後，其中 60 萬元用於清償丙，剩餘之 40 萬元則存入自己在 B銀行之帳戶。丁則遲至甲死後一年，始向乙請求清償60萬元，此時乙之B銀行帳戶僅有1萬元。乙尚有在C銀行之帳戶存款100萬元。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙提領甲存款存入自己帳戶之行為，屬於隱匿遺產情節重大，喪失限定責任之利益，故乙應清償丁60萬元\n(B)乙並未依法對繼承債權人之全部債權，就其數額，按比例計算，以遺產分別償還，乙應對丁償還，丁應受清償而未受償之部分，即50萬元\n(C)乙未開具遺產清冊陳報法院，債權人無從在公示催告期限前，報明債權，乙僅須以現存賸餘之所得遺產清償繼承債務即可，亦即乙僅須清償丁1萬元\n(D)乙得辦理拋棄繼承，如此乙便不是繼承人，即無庸清償丁任何金額",
        "choice_A": "(A)乙提領甲存款存入自己帳戶之行為，屬於隱匿遺產情節重大，喪失限定責任之利益，故乙應清償丁60萬元",
        "choice_B": "(B)乙並未依法對繼承債權人之全部債權，就其數額，按比例計算，以遺產分別償還，乙應對丁償還，丁應受清償而未受償之部分，即50萬元",
        "choice_C": "(C)乙未開具遺產清冊陳報法院，債權人無從在公示催告期限前，報明債權，乙僅須以現存賸餘之所得遺產清償繼承債務即可，亦即乙僅須清償丁1萬元",
        "choice_D": "(D)乙得辦理拋棄繼承，如此乙便不是繼承人，即無庸清償丁任何金額",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)乙並未依法對繼承債權人之全部債權，就其數額，按比例計算，以遺產分別償還，乙應對丁償還，丁應受清償而未受償之部分，即50萬元"
      },
      {
        "question": "下列選項中，乙之行為對甲不生效力者為何？",
        "choices": "(A)甲為受輔助宣告人，乙為輔助人，乙未經甲授權而以甲之名義，訂立安養中心入住契約\n(B)甲為17歲之未成年人，乙為甲之母，甲之父早年意外死亡，乙為籌措甲之大學學費，而以甲之名義，向丙銀行貸款20萬元\n(C)甲為1歲嬰兒，乙為甲之母，甲之父意外死亡，丙否認甲之繼承權並排除其對遺產之占有，乙代理甲向丙行使繼承回復請求權\n(D)甲為繼承人，乙為遺囑執行人，乙為履行遺贈，將遺產中之A車交付於受遺贈人丙",
        "choice_A": "(A)甲為受輔助宣告人，乙為輔助人，乙未經甲授權而以甲之名義，訂立安養中心入住契約",
        "choice_B": "(B)甲為17歲之未成年人，乙為甲之母，甲之父早年意外死亡，乙為籌措甲之大學學費，而以甲之名義，向丙銀行貸款20萬元",
        "choice_C": "(C)甲為1歲嬰兒，乙為甲之母，甲之父意外死亡，丙否認甲之繼承權並排除其對遺產之占有，乙代理甲向丙行使繼承回復請求權",
        "choice_D": "(D)甲為繼承人，乙為遺囑執行人，乙為履行遺贈，將遺產中之A車交付於受遺贈人丙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)甲為受輔助宣告人，乙為輔助人，乙未經甲授權而以甲之名義，訂立安養中心入住契約"
      },
      {
        "question": "甲男與乙女結婚生有一子丙，丁男與戊女結婚生有一女己。丙己相戀結婚。下列關於當事人間婚姻效力之敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)若甲與丁為旁系血親四親等之表兄弟，則丙己之婚姻無效\n(B)若丙與丁為旁系血親六親等之表兄弟，則丙己之婚姻無效\n(C)若丙己結婚後，甲與戊相繼過世，乙丁若相戀結婚，並未違反民法近親結婚限制之規定\n(D)若丙己後來離婚，不久後乙過世，甲己若相戀結婚，其婚姻無效",
        "choice_A": "(A)若甲與丁為旁系血親四親等之表兄弟，則丙己之婚姻無效",
        "choice_B": "(B)若丙與丁為旁系血親六親等之表兄弟，則丙己之婚姻無效",
        "choice_C": "(C)若丙己結婚後，甲與戊相繼過世，乙丁若相戀結婚，並未違反民法近親結婚限制之規定",
        "choice_D": "(D)若丙己後來離婚，不久後乙過世，甲己若相戀結婚，其婚姻無效",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)若丙與丁為旁系血親六親等之表兄弟，則丙己之婚姻無效"
      },
      {
        "question": "下列敘述，甲與乙對丙「不」負連帶責任者為何？",
        "choices": "(A)甲為受監護宣告人，乙為甲之監護人，某日甲在有識別能力之情形下騎機車出門，闖紅燈而撞傷行人丙\n(B)甲乙為夫妻，甲開設公司，為拓展公司生產線，該公司向丙銀行貸款新臺幣（下同）500萬元，甲就該借款與丙訂立保證契約\n(C)甲乙為共同繼承人，遺產有 30 萬元現金及對丙之債務 10 萬元，甲乙協議遺產分割之結果，由甲取得所有遺產包含債務，丙對此協議不知情\n(D)甲公司之董事長乙，為償還公司債務，以詐欺方式低價收購甲公司之股票，致生損害於丙",
        "choice_A": "(A)甲為受監護宣告人，乙為甲之監護人，某日甲在有識別能力之情形下騎機車出門，闖紅燈而撞傷行人丙",
        "choice_B": "(B)甲乙為夫妻，甲開設公司，為拓展公司生產線，該公司向丙銀行貸款新臺幣（下同）500萬元，甲就該借款與丙訂立保證契約",
        "choice_C": "(C)甲乙為共同繼承人，遺產有 30 萬元現金及對丙之債務 10 萬元，甲乙協議遺產分割之結果，由甲取得所有遺產包含債務，丙對此協議不知情",
        "choice_D": "(D)甲公司之董事長乙，為償還公司債務，以詐欺方式低價收購甲公司之股票，致生損害於丙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲乙為夫妻，甲開設公司，為拓展公司生產線，該公司向丙銀行貸款新臺幣（下同）500萬元，甲就該借款與丙訂立保證契約"
      },
      {
        "question": "下列行為，何者無庸向法院為之，即生效力？",
        "choices": "(A)甲被乙詐欺結婚，甲於發現詐欺後，擬撤銷婚姻\n(B)甲夫乙妻離婚後，對於未成年子女權利義務之行使或負擔，協議由乙妻任之\n(C)四十歲之甲，擬收養十歲之乙\n(D)甲之母死亡，留下巨額債務，甲擬拋棄繼承",
        "choice_A": "(A)甲被乙詐欺結婚，甲於發現詐欺後，擬撤銷婚姻",
        "choice_B": "(B)甲夫乙妻離婚後，對於未成年子女權利義務之行使或負擔，協議由乙妻任之",
        "choice_C": "(C)四十歲之甲，擬收養十歲之乙",
        "choice_D": "(D)甲之母死亡，留下巨額債務，甲擬拋棄繼承",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)甲夫乙妻離婚後，對於未成年子女權利義務之行使或負擔，協議由乙妻任之"
      },
      {
        "question": "關於法院許可或裁判終止收養，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)養父母死亡後，養子女得聲請法院許可終止收養\n(B)養子女浪費財產，養父母得聲請法院裁判終止收養\n(C)養父母故意犯罪受二年有期徒刑裁判確定，且未受緩刑宣告者，兒童及少年福利主管機關得請求法院裁判終止收養\n(D)養子女為未成年人而對養父母為重大侮辱者，即使養父母請求法院裁判終止收養，法院仍得審酌養子女最佳利益決定是否終止",
        "choice_A": "(A)養父母死亡後，養子女得聲請法院許可終止收養",
        "choice_B": "(B)養子女浪費財產，養父母得聲請法院裁判終止收養",
        "choice_C": "(C)養父母故意犯罪受二年有期徒刑裁判確定，且未受緩刑宣告者，兒童及少年福利主管機關得請求法院裁判終止收養",
        "choice_D": "(D)養子女為未成年人而對養父母為重大侮辱者，即使養父母請求法院裁判終止收養，法院仍得審酌養子女最佳利益決定是否終止",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)養子女浪費財產，養父母得聲請法院裁判終止收養"
      },
      {
        "question": "甲男乙女為夫妻，未約定夫妻財產制。甲婚前財產新臺幣（下同）200萬元，婚後繼承其父房產價值1,000萬元，婚姻關係存續中尚負債300萬元未清償。乙婚前財產300萬元，婚後亦繼承500萬元。甲提起離婚訴訟，乙反訴婚姻無效。起訴時，甲有財產2,000萬元，乙有財產1,000萬元。法院判決之結果，甲乙婚姻無效。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙得向甲主張150萬元之剩餘財產分配請求權\n(B)乙得向甲主張200萬元之剩餘財產分配請求權\n(C)乙得向甲主張300萬元之剩餘財產分配請求權\n(D)因法院判決甲乙婚姻無效，故乙不得主張剩餘財產分配請求權",
        "choice_A": "(A)乙得向甲主張150萬元之剩餘財產分配請求權",
        "choice_B": "(B)乙得向甲主張200萬元之剩餘財產分配請求權",
        "choice_C": "(C)乙得向甲主張300萬元之剩餘財產分配請求權",
        "choice_D": "(D)因法院判決甲乙婚姻無效，故乙不得主張剩餘財產分配請求權",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙得向甲主張150萬元之剩餘財產分配請求權"
      },
      {
        "question": "甲男、乙女未婚生下丙子。關於丙之稱姓，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)在甲尚未認領丙時，丙應從乙之姓\n(B)在甲認領丙後，丙應從甲之姓\n(C)在甲認領丙後，乙死亡，法院得依丙之請求，為丙之利益，宣告變更丙之姓氏為甲之姓\n(D)在丙成年經甲認領後，丙得自行變更姓氏為甲之姓",
        "choice_A": "(A)在甲尚未認領丙時，丙應從乙之姓",
        "choice_B": "(B)在甲認領丙後，丙應從甲之姓",
        "choice_C": "(C)在甲認領丙後，乙死亡，法院得依丙之請求，為丙之利益，宣告變更丙之姓氏為甲之姓",
        "choice_D": "(D)在丙成年經甲認領後，丙得自行變更姓氏為甲之姓",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)在甲認領丙後，丙應從甲之姓"
      },
      {
        "question": "甲乙結婚後，生有一女丙，共同收養一子丁。二十年後，甲乙離婚，乙與丁訂立合意終止收養契約。嗣後，甲乙參加丙於美國研究所之畢業典禮時，因飛機失事同時罹難，甲留下財產新臺幣（下同）600萬元，乙留下財產1200萬元。下列關於遺產分配之敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)丙取得1500萬元，丁取得300萬元\n(B)丙取得1200萬元，丁取得600萬元\n(C)丙取得1000萬元，丁取得800萬元\n(D)丙丁各取得900萬元",
        "choice_A": "(A)丙取得1500萬元，丁取得300萬元",
        "choice_B": "(B)丙取得1200萬元，丁取得600萬元",
        "choice_C": "(C)丙取得1000萬元，丁取得800萬元",
        "choice_D": "(D)丙丁各取得900萬元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)丙取得1500萬元，丁取得300萬元"
      },
      {
        "question": "甲與乙、丙、丁訂立意定監護契約。甲指定乙與丙執行有關護養療治事項。甲指定丁執行財務管理事項。甲受監護宣告後，乙經法院許可辭任。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院許可辭任時，應另行選定執行護養療治事務之監護人\n(B)由丙繼續執行護養療治之事務\n(C)由丙、丁共同執行一切監護事務\n(D)乙與丙為一體，乙一人辭任，效力及於丙。由丁單獨任監護人",
        "choice_A": "(A)法院許可辭任時，應另行選定執行護養療治事務之監護人",
        "choice_B": "(B)由丙繼續執行護養療治之事務",
        "choice_C": "(C)由丙、丁共同執行一切監護事務",
        "choice_D": "(D)乙與丙為一體，乙一人辭任，效力及於丙。由丁單獨任監護人",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)由丙繼續執行護養療治之事務"
      },
      {
        "question": "關於法庭公開審理之原則，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)於婚姻無效確認訴訟，經當事人兩造同意始得不在公開法庭審判\n(B)為整理本案之爭點，受任為訴訟代理人之兩造律師，在訴訟程序外，一律不得於受訴法官不在場之適當場所整理並協議簡化爭點\n(C)法院為判斷公務員所掌之文書有無拒絕提出之正當理由而命其提出時，以不公開之方式行之\n(D)第三審行言詞辯論時，一律應採法庭公開之形式",
        "choice_A": "(A)於婚姻無效確認訴訟，經當事人兩造同意始得不在公開法庭審判",
        "choice_B": "(B)為整理本案之爭點，受任為訴訟代理人之兩造律師，在訴訟程序外，一律不得於受訴法官不在場之適當場所整理並協議簡化爭點",
        "choice_C": "(C)法院為判斷公務員所掌之文書有無拒絕提出之正當理由而命其提出時，以不公開之方式行之",
        "choice_D": "(D)第三審行言詞辯論時，一律應採法庭公開之形式",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法院為判斷公務員所掌之文書有無拒絕提出之正當理由而命其提出時，以不公開之方式行之"
      },
      {
        "question": "甲列乙為被告，起訴請求乙返還A地，陳稱：乙向甲承租其所有之A地，租期屆滿後仍拒不返還云云。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)基於法官知法原則，法院不得以甲未自行表明請求權基礎為由，駁回甲之訴\n(B)法院應曉諭甲得主張所有物返還請求權、租賃物返還請求權，以便甲利用同一訴訟程序徹底解決紛爭\n(C)如甲明確表示僅主張所有物返還請求權，法院應受其拘束，以尊重甲之程序處分權\n(D)在乙辯稱兩造間 A 地租賃契約因默示更新而繼續存在時，法院不得闡明乙提起反訴，請求確認租賃關係存在，以謀求訴訟經濟",
        "choice_A": "(A)基於法官知法原則，法院不得以甲未自行表明請求權基礎為由，駁回甲之訴",
        "choice_B": "(B)法院應曉諭甲得主張所有物返還請求權、租賃物返還請求權，以便甲利用同一訴訟程序徹底解決紛爭",
        "choice_C": "(C)如甲明確表示僅主張所有物返還請求權，法院應受其拘束，以尊重甲之程序處分權",
        "choice_D": "(D)在乙辯稱兩造間 A 地租賃契約因默示更新而繼續存在時，法院不得闡明乙提起反訴，請求確認租賃關係存在，以謀求訴訟經濟",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在乙辯稱兩造間 A 地租賃契約因默示更新而繼續存在時，法院不得闡明乙提起反訴，請求確認租賃關係存在，以謀求訴訟經濟"
      },
      {
        "question": "關於委任律師為訴訟代理人之規定，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)對於第二審判決不服，提起上訴，而未委任律師者，第二審法院應定期先命補正。逾期未補正者，第二審法院即應以上訴不合法裁定駁回之，不必經過第三審\n(B)在民事及家事訴訟程序，事實審受訴法院之審判長得准許不具律師資格之專家為訴訟代理人\n(C)法律並無容許受訴法院得為原告選任律師為訴訟代理人之規定\n(D)在第三審行言詞辯論程序時，兩造均應委任律師為訴訟代理人行之",
        "choice_A": "(A)對於第二審判決不服，提起上訴，而未委任律師者，第二審法院應定期先命補正。逾期未補正者，第二審法院即應以上訴不合法裁定駁回之，不必經過第三審",
        "choice_B": "(B)在民事及家事訴訟程序，事實審受訴法院之審判長得准許不具律師資格之專家為訴訟代理人",
        "choice_C": "(C)法律並無容許受訴法院得為原告選任律師為訴訟代理人之規定",
        "choice_D": "(D)在第三審行言詞辯論程序時，兩造均應委任律師為訴訟代理人行之",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)法律並無容許受訴法院得為原告選任律師為訴訟代理人之規定"
      },
      {
        "question": "甲列乙為被告，起訴請求乙給付新臺幣（下同）20萬元，陳稱：乙某日向甲借貸20萬元，屆期未返還云云。經審理後，法院認丙係該筆款項之貸與人。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)法院應命甲補正當事人適格\n(B)法院應以訴為無理由，判決駁回甲之請求\n(C)法院應依職權將丙列為當事人\n(D)法院應曉諭甲變更原告為丙",
        "choice_A": "(A)法院應命甲補正當事人適格",
        "choice_B": "(B)法院應以訴為無理由，判決駁回甲之請求",
        "choice_C": "(C)法院應依職權將丙列為當事人",
        "choice_D": "(D)法院應曉諭甲變更原告為丙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)法院應以訴為無理由，判決駁回甲之請求"
      },
      {
        "question": "關於訴訟標的價額之核定，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)以租賃關係終止為原因請求返還租賃物之訴，屬因租賃權涉訟，故其租賃定有期間者，以權利存續期間之租金總額為準\n(B)因分割共有物涉訟，以原告因分割所受利益之價額為準，非依共有物全部之價額定之\n(C)債務人提起執行異議之訴者，以其所主張執行名義消滅或妨礙其請求權之範圍，定訴訟標的之價額\n(D)因債權之擔保涉訟者，以所擔保之債權額為準；但如供擔保之物其價額少於債權額時，以該物之價額為準",
        "choice_A": "(A)以租賃關係終止為原因請求返還租賃物之訴，屬因租賃權涉訟，故其租賃定有期間者，以權利存續期間之租金總額為準",
        "choice_B": "(B)因分割共有物涉訟，以原告因分割所受利益之價額為準，非依共有物全部之價額定之",
        "choice_C": "(C)債務人提起執行異議之訴者，以其所主張執行名義消滅或妨礙其請求權之範圍，定訴訟標的之價額",
        "choice_D": "(D)因債權之擔保涉訟者，以所擔保之債權額為準；但如供擔保之物其價額少於債權額時，以該物之價額為準",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)以租賃關係終止為原因請求返還租賃物之訴，屬因租賃權涉訟，故其租賃定有期間者，以權利存續期間之租金總額為準"
      },
      {
        "question": "甲列乙為被告，於105年11月1日起訴，聲明求為判決：被告應將A屋返還予原告，並應自105年6 月 1 日起至 A屋返還之日止按月給付原告新臺幣（下同）10 萬元，主張事實及理由略為：乙於103 年 10 月 1 日承租甲所有之 A 屋，約定租期為 2 年、租金額為每月 10 萬元應按月付清，不料乙自 105 年 6 月份起積欠租金至今未付，現在租期已經屆滿，又拒不還屋，所以除應返還該屋外，並應照租金額計付損害金於甲，為此請求判決如訴之聲明等語，此訴訟經受訴法院為本案審理後，於105 年 12 月 30 日辯論終結，並於 106 年 1 月 7 日宣示判決主文如原告訴之聲明所示。關於給付之訴，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)原告訴之聲明全部係請求法院為現在即時之給付判決\n(B)判決主文內所含「被告應自105年12月31日起至返還A屋之日止按月給付原告10萬元」部分，屬於將來給付之判決\n(C)判決主文內所含「被告應自105年12月31日起至106年1月7日按月給付原告10萬元」部分，不屬於將來給付之判決\n(D)判決主文內所含「被告應自 105年 10 月1 日起至返還 A屋之日止按月給付原告 10萬元」部分，全屬將來給付之判決",
        "choice_A": "(A)原告訴之聲明全部係請求法院為現在即時之給付判決",
        "choice_B": "(B)判決主文內所含「被告應自105年12月31日起至返還A屋之日止按月給付原告10萬元」部分，屬於將來給付之判決",
        "choice_C": "(C)判決主文內所含「被告應自105年12月31日起至106年1月7日按月給付原告10萬元」部分，不屬於將來給付之判決",
        "choice_D": "(D)判決主文內所含「被告應自 105年 10 月1 日起至返還 A屋之日止按月給付原告 10萬元」部分，全屬將來給付之判決",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)判決主文內所含「被告應自105年12月31日起至返還A屋之日止按月給付原告10萬元」部分，屬於將來給付之判決"
      },
      {
        "question": "甲列乙為被告，聲明求為判決命乙返還A車，陳述：甲所有之A車被乙竊走，為此請求返還所有物等語（本訴訟）。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)在本訴訟之爭點整理程序，甲可再聲明：如A車返還之執行無效果時，乙應賠償甲若干元\n(B)在本訴訟之爭點整理程序，乙辯稱：其已於甲起訴前將 A 車出售並交付予丙云云，此時甲可再聲明：如本訴訟之請求為無理由時，請求判決命乙賠償甲若干元\n(C)甲起訴時可於本訴訟合併聲明：如 A 車返還之執行無效果時，乙應賠償甲若干元，以及如本訴訟之請求為無理由時，請求判決命乙賠償甲若干元\n(D)在本訴訟之爭點整理程序，乙辯稱：其已於甲起訴前將 A 車出售並交付予丙云云，此時甲不可將本訴訟之請求，變更為請求判決命乙賠償甲若干元",
        "choice_A": "(A)在本訴訟之爭點整理程序，甲可再聲明：如A車返還之執行無效果時，乙應賠償甲若干元",
        "choice_B": "(B)在本訴訟之爭點整理程序，乙辯稱：其已於甲起訴前將 A 車出售並交付予丙云云，此時甲可再聲明：如本訴訟之請求為無理由時，請求判決命乙賠償甲若干元",
        "choice_C": "(C)甲起訴時可於本訴訟合併聲明：如 A 車返還之執行無效果時，乙應賠償甲若干元，以及如本訴訟之請求為無理由時，請求判決命乙賠償甲若干元",
        "choice_D": "(D)在本訴訟之爭點整理程序，乙辯稱：其已於甲起訴前將 A 車出售並交付予丙云云，此時甲不可將本訴訟之請求，變更為請求判決命乙賠償甲若干元",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在本訴訟之爭點整理程序，乙辯稱：其已於甲起訴前將 A 車出售並交付予丙云云，此時甲不可將本訴訟之請求，變更為請求判決命乙賠償甲若干元"
      },
      {
        "question": "甲列乙為被告，起訴聲明求為判決命乙給付甲新臺幣（下同）40萬元，陳述：乙於某日向甲借貸100萬元，已屆清償期全未返還云云（本訴訟、前訴訟）。就該借款100萬元是否交付之事實，兩造有所爭執。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲未併聲明請求判決60萬元，而僅為上開聲明，其起訴之合法性不因此而有欠缺\n(B)在本訴訟繫屬之程序上，甲又增加請求判決命乙給付其餘借款60萬元時，不必徵得乙之同意\n(C)在本訴訟經法院判決認定當事人間並未成立上開借貸契約，所以甲對乙之 100 萬元借款債權全不存在，乃駁回甲之訴確定後，如甲又對乙提起後訴訟請求返還前訴訟未經聲明之借款餘額60萬元，並未提出新事證，則法院應駁回後訴訟之請求\n(D)在前訴訟經法院以上開借貸 100 萬元債務存在為由判決甲勝訴確定後，如甲又對乙提起後訴訟請求返還前訴訟未經聲明之借款餘額60萬元，則在後訴訟程序上，乙不論有無提出新事證，均得再爭執該借款交付之事實",
        "choice_A": "(A)甲未併聲明請求判決60萬元，而僅為上開聲明，其起訴之合法性不因此而有欠缺",
        "choice_B": "(B)在本訴訟繫屬之程序上，甲又增加請求判決命乙給付其餘借款60萬元時，不必徵得乙之同意",
        "choice_C": "(C)在本訴訟經法院判決認定當事人間並未成立上開借貸契約，所以甲對乙之 100 萬元借款債權全不存在，乃駁回甲之訴確定後，如甲又對乙提起後訴訟請求返還前訴訟未經聲明之借款餘額60萬元，並未提出新事證，則法院應駁回後訴訟之請求",
        "choice_D": "(D)在前訴訟經法院以上開借貸 100 萬元債務存在為由判決甲勝訴確定後，如甲又對乙提起後訴訟請求返還前訴訟未經聲明之借款餘額60萬元，則在後訴訟程序上，乙不論有無提出新事證，均得再爭執該借款交付之事實",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在前訴訟經法院以上開借貸 100 萬元債務存在為由判決甲勝訴確定後，如甲又對乙提起後訴訟請求返還前訴訟未經聲明之借款餘額60萬元，則在後訴訟程序上，乙不論有無提出新事證，均得再爭執該借款交付之事實"
      },
      {
        "question": "甲依買賣契約訴請乙給付損害賠償新臺幣（下同）800萬元及懲罰性違約金200萬元。甲於訴訟中主張其與乙訂有違約金之約定，且有可歸責於乙之事由，致交付貨物遲延，乙應賠償其所受損害800萬元，並給付懲罰性違約金200萬元。乙於訴訟中主張其確曾與甲訂立買賣契約，但無遲延交付貨物，且所訂立之違約金約定為損害賠償總額之預定，而非懲罰性違約金。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙是否有締結買賣契約為本件訴訟之事實上爭點\n(B)違約金之性質為損害賠償總額之預定或懲罰性違約金為本件訴訟之事實上爭點\n(C)乙是否有交貨遲延為本件訴訟之事實上爭點\n(D)甲、乙是否有違約金之合意為本件訴訟之法律上爭點",
        "choice_A": "(A)甲、乙是否有締結買賣契約為本件訴訟之事實上爭點",
        "choice_B": "(B)違約金之性質為損害賠償總額之預定或懲罰性違約金為本件訴訟之事實上爭點",
        "choice_C": "(C)乙是否有交貨遲延為本件訴訟之事實上爭點",
        "choice_D": "(D)甲、乙是否有違約金之合意為本件訴訟之法律上爭點",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙是否有交貨遲延為本件訴訟之事實上爭點"
      },
      {
        "question": "甲列乙為被告，訴請判決命乙最少應給付甲新臺幣（下同）30萬元，主張：甲於110年2月1日遭乙駕車撞傷，導致嚴重之骨折，為此花用醫療費用數十萬元，受害之身體部位仍續加劇中，為此起訴等語。對此，乙請求駁回甲之訴，抗辯：乙駕車並無過失，不應負損害賠償責任。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)甲請求之賠償金額雖不盡明確，但受訴法院不得認為其訴之聲明不備起訴之程式要件而予以駁回\n(B)本件訴訟於 110 年 5 月 30 日辯論終結後，經判決乙應賠償甲 30 萬元終告確定，在乙尚未依此判決為給付賠償金以前，甲發現其因 110 年 2 月 1 日乙駕車衝撞受傷之程度自 110 年 7 月 1 日起又更嚴重，以致再增加支出前判決所未曾斟酌之醫療費用15萬元，就此增加支出之醫療費用，甲得另起訴請求變更前判決所宣示之賠償金額\n(C)在受訴法院調查兩造所聲明之證據後，形成心證認為甲所受損害金額為50萬元時，得逕判決：乙應賠償甲50萬元\n(D)法院在調查、斟酌鑑定報告之內容後，形成心證認為甲所受損害亦因其自己未遵守交通規則所造成時，應將此事實曉諭兩造為辯論",
        "choice_A": "(A)甲請求之賠償金額雖不盡明確，但受訴法院不得認為其訴之聲明不備起訴之程式要件而予以駁回",
        "choice_B": "(B)本件訴訟於 110 年 5 月 30 日辯論終結後，經判決乙應賠償甲 30 萬元終告確定，在乙尚未依此判決為給付賠償金以前，甲發現其因 110 年 2 月 1 日乙駕車衝撞受傷之程度自 110 年 7 月 1 日起又更嚴重，以致再增加支出前判決所未曾斟酌之醫療費用15萬元，就此增加支出之醫療費用，甲得另起訴請求變更前判決所宣示之賠償金額",
        "choice_C": "(C)在受訴法院調查兩造所聲明之證據後，形成心證認為甲所受損害金額為50萬元時，得逕判決：乙應賠償甲50萬元",
        "choice_D": "(D)法院在調查、斟酌鑑定報告之內容後，形成心證認為甲所受損害亦因其自己未遵守交通規則所造成時，應將此事實曉諭兩造為辯論",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)在受訴法院調查兩造所聲明之證據後，形成心證認為甲所受損害金額為50萬元時，得逕判決：乙應賠償甲50萬元"
      },
      {
        "question": "甲列乙為被告，於 110年3月1日起訴請求判決命乙返還 A地，主張：A地為甲所有，被乙擅自占用，拒不返還予甲，為此甲起訴主張所有物返還請求權等語（本訴訟）。對此，乙於同年月25日言詞辯論期日聲明求為判決駁回甲之請求，陳述：乙未占有 A 地，不負返還義務云云。假使於同年月10日甲將該地所有權移轉登記為丙之名義所有。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)因甲已非該地所有權人，所以受訴法院應以當事人不適格為理由，將甲之請求駁回\n(B)法院在已查明上開移轉予丙之事實時，不必依職權將本訴訟案情及關涉丙利害之爭點通知丙\n(C)丙受本訴訟繫屬之通知後，認為其就 A 地所有權有法律上應受保護之利益可主張時，不得在本訴訟程序上將甲及乙列為共同被告，訴請就丙可主張之權利為判決\n(D)如受訴法院以乙雖占有 A 地但甲於本訴訟繫屬中已將該地所有權移轉予丙，故甲對乙無所有物返還請求權等旨為理由，判決甲敗訴確定後，丙得再基於其自己之所有物返還請求權，訴請判決命乙將A地返還予丙",
        "choice_A": "(A)因甲已非該地所有權人，所以受訴法院應以當事人不適格為理由，將甲之請求駁回",
        "choice_B": "(B)法院在已查明上開移轉予丙之事實時，不必依職權將本訴訟案情及關涉丙利害之爭點通知丙",
        "choice_C": "(C)丙受本訴訟繫屬之通知後，認為其就 A 地所有權有法律上應受保護之利益可主張時，不得在本訴訟程序上將甲及乙列為共同被告，訴請就丙可主張之權利為判決",
        "choice_D": "(D)如受訴法院以乙雖占有 A 地但甲於本訴訟繫屬中已將該地所有權移轉予丙，故甲對乙無所有物返還請求權等旨為理由，判決甲敗訴確定後，丙得再基於其自己之所有物返還請求權，訴請判決命乙將A地返還予丙",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)如受訴法院以乙雖占有 A 地但甲於本訴訟繫屬中已將該地所有權移轉予丙，故甲對乙無所有物返還請求權等旨為理由，判決甲敗訴確定後，丙得再基於其自己之所有物返還請求權，訴請判決命乙將A地返還予丙"
      },
      {
        "question": "甲對乙訴請返還借款新臺幣 100 萬元，在訴訟繫屬中，甲將該借款債權讓與丙，並將讓與之事實通知乙。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲喪失原告適格\n(B)乙如抗辯甲已將債權讓與丙，故在訴訟上不得主張該債權，法院應駁回其訴\n(C)甲如獲得勝訴確定判決，丙得以該判決為執行名義聲請對乙為強制執行\n(D)在甲受敗訴判決確定之情形，如丙未獲參與訴訟之機會，縱未循第三人撤銷訴訟程序請求救濟，亦不受該確定判決之既判力所及",
        "choice_A": "(A)甲喪失原告適格",
        "choice_B": "(B)乙如抗辯甲已將債權讓與丙，故在訴訟上不得主張該債權，法院應駁回其訴",
        "choice_C": "(C)甲如獲得勝訴確定判決，丙得以該判決為執行名義聲請對乙為強制執行",
        "choice_D": "(D)在甲受敗訴判決確定之情形，如丙未獲參與訴訟之機會，縱未循第三人撤銷訴訟程序請求救濟，亦不受該確定判決之既判力所及",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)甲如獲得勝訴確定判決，丙得以該判決為執行名義聲請對乙為強制執行"
      },
      {
        "question": "甲訴請判決命被告乙返還新臺幣（下同）50萬元，主張：乙於110年2月1日向甲借用50萬元，約定應於同年5月30日以前償還，當場收受甲交付該款後，卻不於履行期屆至後還錢等語。對此，乙在言詞辯論時請求駁回甲之訴，否認甲有交款之事實，並抗辯縱使甲已交款，乙已清償。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)在乙經法院闡明，猶未敘明其有何已清償借款之具體事實及相關證據時，則法院得不以乙所抗辯之清償事實為判決基礎\n(B)在乙就其與甲有約定應在110年5月30日以前償還借款之事實不為爭執時，受訴法院不得以此事實為判決之基礎，而須就此事實存否再行調查證據\n(C)就甲未受清償之事實，甲不負舉證責任\n(D)甲如經法院闡明後，猶未提出有關其已交付借款予乙之證據，則法院可逕判決駁回甲之本案請求，無須審酌有無約定償還借款之事實",
        "choice_A": "(A)在乙經法院闡明，猶未敘明其有何已清償借款之具體事實及相關證據時，則法院得不以乙所抗辯之清償事實為判決基礎",
        "choice_B": "(B)在乙就其與甲有約定應在110年5月30日以前償還借款之事實不為爭執時，受訴法院不得以此事實為判決之基礎，而須就此事實存否再行調查證據",
        "choice_C": "(C)就甲未受清償之事實，甲不負舉證責任",
        "choice_D": "(D)甲如經法院闡明後，猶未提出有關其已交付借款予乙之證據，則法院可逕判決駁回甲之本案請求，無須審酌有無約定償還借款之事實",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)在乙就其與甲有約定應在110年5月30日以前償還借款之事實不為爭執時，受訴法院不得以此事實為判決之基礎，而須就此事實存否再行調查證據"
      },
      {
        "question": "關於證據保全，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)證據保全之管轄法院，應係提起本案訴訟或證物所在地之法院\n(B)保全證據之聲請，應表明保全之證據、依該證據應證之事實及應保全證據之理由\n(C)關於法院准許保全證據之裁定，應表明該證據及應證之事實\n(D)對於法院准許與駁回保全證據聲請之裁定，受不利裁定之當事人得提起抗告",
        "choice_A": "(A)證據保全之管轄法院，應係提起本案訴訟或證物所在地之法院",
        "choice_B": "(B)保全證據之聲請，應表明保全之證據、依該證據應證之事實及應保全證據之理由",
        "choice_C": "(C)關於法院准許保全證據之裁定，應表明該證據及應證之事實",
        "choice_D": "(D)對於法院准許與駁回保全證據聲請之裁定，受不利裁定之當事人得提起抗告",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)對於法院准許與駁回保全證據聲請之裁定，受不利裁定之當事人得提起抗告"
      },
      {
        "question": "甲訴請乙給付新臺幣（下同）100 萬元，主張乙於某日向其借貸 100 萬元，並簽發同額支票以資清償，屆期經提示未獲兌現，依票款請求權為請求。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)法院應闡明甲是否要主張借款返還請求權\n(B)甲得追加借款返還請求權為訴訟標的\n(C)在乙抗辯甲之票款請求權已罹於消滅時效，而甲向受訴法院表明其不請求併就借款返還請求權為判決時，法院應闡明乙是否要對甲提起確認該借款債權不存在之反訴\n(D)甲雖未併請求就借款返還請求權為判決，但乙抗辯其不負有該借款債務時，乙得對甲提起請求確認該借款債權不存在之反訴",
        "choice_A": "(A)法院應闡明甲是否要主張借款返還請求權",
        "choice_B": "(B)甲得追加借款返還請求權為訴訟標的",
        "choice_C": "(C)在乙抗辯甲之票款請求權已罹於消滅時效，而甲向受訴法院表明其不請求併就借款返還請求權為判決時，法院應闡明乙是否要對甲提起確認該借款債權不存在之反訴",
        "choice_D": "(D)甲雖未併請求就借款返還請求權為判決，但乙抗辯其不負有該借款債務時，乙得對甲提起請求確認該借款債權不存在之反訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)在乙抗辯甲之票款請求權已罹於消滅時效，而甲向受訴法院表明其不請求併就借款返還請求權為判決時，法院應闡明乙是否要對甲提起確認該借款債權不存在之反訴"
      },
      {
        "question": "關於移付調解，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)在承攬人對定作人訴請給付報酬金事件，為了整理工程有無瑕疵之爭點，得由法院依職權將事件移付調解\n(B)經第三審法院發回更審之訴訟事件，法院亦得依兩造合意將事件移付調解\n(C)訴訟事件經法院移付調解者，於調解成立後，當事人主張其有無效之原因時得請求繼續審判\n(D)在離婚協議無效確認訴訟事件，如經兩造同意得為兩次以上之移付調解",
        "choice_A": "(A)在承攬人對定作人訴請給付報酬金事件，為了整理工程有無瑕疵之爭點，得由法院依職權將事件移付調解",
        "choice_B": "(B)經第三審法院發回更審之訴訟事件，法院亦得依兩造合意將事件移付調解",
        "choice_C": "(C)訴訟事件經法院移付調解者，於調解成立後，當事人主張其有無效之原因時得請求繼續審判",
        "choice_D": "(D)在離婚協議無效確認訴訟事件，如經兩造同意得為兩次以上之移付調解",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)在承攬人對定作人訴請給付報酬金事件，為了整理工程有無瑕疵之爭點，得由法院依職權將事件移付調解"
      },
      {
        "question": "在甲有意基於新臺幣（下同）40萬元之借款償還請求權，起訴請求乙償還時，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲於起訴時得表明其訴之聲明為「被告最少應給付原告8萬元」\n(B)如甲起訴時為未成年人卻未經合法代理，其訴經本案審理之結果，乙遭受敗訴判決確定時，乙亦得主張甲有該項未經合法代理之情形而提起再審之訴\n(C)甲及乙有意利用訴訟程序解決紛爭時，不得合意請求受訴法院適用小額訴訟程序為審理\n(D)甲起訴後，於法院試行和解時，得與乙合意請求受命法官在 10 萬元至 15 萬元之間酌定應返還之借款額",
        "choice_A": "(A)甲於起訴時得表明其訴之聲明為「被告最少應給付原告8萬元」",
        "choice_B": "(B)如甲起訴時為未成年人卻未經合法代理，其訴經本案審理之結果，乙遭受敗訴判決確定時，乙亦得主張甲有該項未經合法代理之情形而提起再審之訴",
        "choice_C": "(C)甲及乙有意利用訴訟程序解決紛爭時，不得合意請求受訴法院適用小額訴訟程序為審理",
        "choice_D": "(D)甲起訴後，於法院試行和解時，得與乙合意請求受命法官在 10 萬元至 15 萬元之間酌定應返還之借款額",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲起訴後，於法院試行和解時，得與乙合意請求受命法官在 10 萬元至 15 萬元之間酌定應返還之借款額"
      },
      {
        "question": "甲向臺灣臺北地方法院（下稱臺北地院）起訴請求被告乙應給付其新臺幣 5 萬元，法院依應適用之訴訟程序審理後，認甲之請求全部有理由，乃為甲全部勝訴之判決。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)臺北地院所為甲勝訴之判決書僅記載主文，不記載判決理由，並無不合法\n(B)臺北地院就訴訟費用所為判決，除了命負擔之對象及比例外，必須確定其費用額\n(C)本件判決不論原告甲有無聲請為假執行之宣告，臺北地院均應依職權宣告原告得假執行\n(D)若乙對本件判決不服者，得於判決書送達後20日之不變期間內，上訴於臺灣高等法院",
        "choice_A": "(A)臺北地院所為甲勝訴之判決書僅記載主文，不記載判決理由，並無不合法",
        "choice_B": "(B)臺北地院就訴訟費用所為判決，除了命負擔之對象及比例外，必須確定其費用額",
        "choice_C": "(C)本件判決不論原告甲有無聲請為假執行之宣告，臺北地院均應依職權宣告原告得假執行",
        "choice_D": "(D)若乙對本件判決不服者，得於判決書送達後20日之不變期間內，上訴於臺灣高等法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)若乙對本件判決不服者，得於判決書送達後20日之不變期間內，上訴於臺灣高等法院"
      },
      {
        "question": "當事人在通常訴訟程序第二審所為之訴訟行為，關於其效力，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)第一審法院以被告就原告主張已交付借款之事實，於言詞辯論時不爭執，視同自認，認原告就其已交付借款予被告之事實無庸舉證，並判決被告敗訴。被告就其敗訴部分，提起第二審上訴，若其欲在第二審程序否認前開視同自認之事實，須舉證證明視同自認與事實不符或經他造同意，並經撤銷自認後，始得為之\n(B)因車禍事故所生侵權行為損害賠償事件，被告在第二審程序主張依兩造所提事證資料，可看出原告與有過失之事實，乃在第二審程序提出原告與有過失之防禦方法，第二審法院不得以其在第一審程序未提出而駁回其抗辯\n(C)原告請求被告清償借款，第一審判決原告勝訴，被告提起上訴，並在第二審程序進行中向原告為清償。此項清償之事實是在第一審言詞辯論終結前所未提出之新防禦方法，依法不得提出，第二審法院應駁回之，以免被告利用上訴後清償而獲取勝訴判決，對原告不公\n(D)當事人在第二審程序違反規定提出新攻擊或防禦方法，第二審法院應駁回之。但如他造就此項程序上瑕疵表示無異議，則因責問權喪失而補正",
        "choice_A": "(A)第一審法院以被告就原告主張已交付借款之事實，於言詞辯論時不爭執，視同自認，認原告就其已交付借款予被告之事實無庸舉證，並判決被告敗訴。被告就其敗訴部分，提起第二審上訴，若其欲在第二審程序否認前開視同自認之事實，須舉證證明視同自認與事實不符或經他造同意，並經撤銷自認後，始得為之",
        "choice_B": "(B)因車禍事故所生侵權行為損害賠償事件，被告在第二審程序主張依兩造所提事證資料，可看出原告與有過失之事實，乃在第二審程序提出原告與有過失之防禦方法，第二審法院不得以其在第一審程序未提出而駁回其抗辯",
        "choice_C": "(C)原告請求被告清償借款，第一審判決原告勝訴，被告提起上訴，並在第二審程序進行中向原告為清償。此項清償之事實是在第一審言詞辯論終結前所未提出之新防禦方法，依法不得提出，第二審法院應駁回之，以免被告利用上訴後清償而獲取勝訴判決，對原告不公",
        "choice_D": "(D)當事人在第二審程序違反規定提出新攻擊或防禦方法，第二審法院應駁回之。但如他造就此項程序上瑕疵表示無異議，則因責問權喪失而補正",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)因車禍事故所生侵權行為損害賠償事件，被告在第二審程序主張依兩造所提事證資料，可看出原告與有過失之事實，乃在第二審程序提出原告與有過失之防禦方法，第二審法院不得以其在第一審程序未提出而駁回其抗辯"
      },
      {
        "question": "關於第二審法院得否將事件發回第一審法院，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)在原告甲妻列乙夫為被告，請求家事法院判決准兩造離婚並移轉 A 屋所有權登記之事件，兩造於第一審訴訟程序均未抗辯受訴法院不得為審判，經本案判決而提起合法上訴後，受理上訴之第二審法院得依職權以原法院不得為審判為理由，逕將該所有權移轉登記事件發回第一審法院\n(B)原告依第一審法院裁定所核定之訴訟標的價額繳足裁判費，而兩造均未對該裁定為抗告，於原告受本案判決全部勝訴，經被告提起上訴後，受理上訴之第二審法院認為原審所命繳納之裁判費有不足時，須將原判決廢棄並將該事件發回第一審法院，由第一審法院定期命原告補正\n(C)地方法院獨任法官誤用通常訴訟程序審理簡易訴訟事件而作成本案判決後，經當事人上訴於第二審法院時，第二審法院應將該事件發回地方法院簡易庭重新適用簡易程序為本案審理\n(D)地方法院獨任法官誤用簡易訴訟程序審理通常訴訟事件，兩造就本案請求有無理由為攻擊防禦而作成本案判決後，經當事人上訴於第二審法院時，第二審法院不得以原審法院適用程序錯誤為由，將該事件發回地方法院重新適用通常訴訟程序為審理",
        "choice_A": "(A)在原告甲妻列乙夫為被告，請求家事法院判決准兩造離婚並移轉 A 屋所有權登記之事件，兩造於第一審訴訟程序均未抗辯受訴法院不得為審判，經本案判決而提起合法上訴後，受理上訴之第二審法院得依職權以原法院不得為審判為理由，逕將該所有權移轉登記事件發回第一審法院",
        "choice_B": "(B)原告依第一審法院裁定所核定之訴訟標的價額繳足裁判費，而兩造均未對該裁定為抗告，於原告受本案判決全部勝訴，經被告提起上訴後，受理上訴之第二審法院認為原審所命繳納之裁判費有不足時，須將原判決廢棄並將該事件發回第一審法院，由第一審法院定期命原告補正",
        "choice_C": "(C)地方法院獨任法官誤用通常訴訟程序審理簡易訴訟事件而作成本案判決後，經當事人上訴於第二審法院時，第二審法院應將該事件發回地方法院簡易庭重新適用簡易程序為本案審理",
        "choice_D": "(D)地方法院獨任法官誤用簡易訴訟程序審理通常訴訟事件，兩造就本案請求有無理由為攻擊防禦而作成本案判決後，經當事人上訴於第二審法院時，第二審法院不得以原審法院適用程序錯誤為由，將該事件發回地方法院重新適用通常訴訟程序為審理",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)地方法院獨任法官誤用簡易訴訟程序審理通常訴訟事件，兩造就本案請求有無理由為攻擊防禦而作成本案判決後，經當事人上訴於第二審法院時，第二審法院不得以原審法院適用程序錯誤為由，將該事件發回地方法院重新適用通常訴訟程序為審理"
      },
      {
        "question": "原告甲基於買賣標的物交付請求權起訴，請求判決命被告乙交付某名畫一幅，經第一審判決甲勝訴後，乙提起上訴；在第二審法院審理中，該名畫遭火燒毀，甲乃以情事變更為由，改為請求乙返還價金。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲所為返還價金之請求，非屬訴之變更，應屬合法\n(B)倘第二審法院認甲所為返還價金之請求為無理由時，其判決主文應撰寫為甲在第一審之訴駁回\n(C)倘第二審法院認甲所為返還價金之請求為有理由時，應將原判決廢棄\n(D)甲如徵得丙及乙之同意，得在第二審主張系爭名畫係遭丙放火燒毀，而追加丙為被告請求其賠償損害",
        "choice_A": "(A)甲所為返還價金之請求，非屬訴之變更，應屬合法",
        "choice_B": "(B)倘第二審法院認甲所為返還價金之請求為無理由時，其判決主文應撰寫為甲在第一審之訴駁回",
        "choice_C": "(C)倘第二審法院認甲所為返還價金之請求為有理由時，應將原判決廢棄",
        "choice_D": "(D)甲如徵得丙及乙之同意，得在第二審主張系爭名畫係遭丙放火燒毀，而追加丙為被告請求其賠償損害",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲如徵得丙及乙之同意，得在第二審主張系爭名畫係遭丙放火燒毀，而追加丙為被告請求其賠償損害"
      },
      {
        "question": "被告於第一、二審均受敗訴判決，乃委請甲律師提起第三審上訴。原告為防禦權利，亦委託乙律師為訴訟代理人。關於第三審律師酬金，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)第三審為駁回被告上訴之判決後，被告得聲請法院核定甲之第三審律師酬金，以作為確定訴訟費用額之依據\n(B)原告於第三審雖獲勝訴確定判決，但因其為被上訴人，依法非必委託律師為訴訟代理人不可，其支出之乙律師酬金，非為訴訟費用，自不得聲請法院核定\n(C)當事人聲請法院核定第三審律師酬金，法院縱認委任契約書為真，亦不受其上所載報酬數額之拘束，但不可核定更多\n(D)第三審律師酬金之核定，關涉訴訟費用之計算，故應由第一審法院於確定訴訟費用額時一併核定",
        "choice_A": "(A)第三審為駁回被告上訴之判決後，被告得聲請法院核定甲之第三審律師酬金，以作為確定訴訟費用額之依據",
        "choice_B": "(B)原告於第三審雖獲勝訴確定判決，但因其為被上訴人，依法非必委託律師為訴訟代理人不可，其支出之乙律師酬金，非為訴訟費用，自不得聲請法院核定",
        "choice_C": "(C)當事人聲請法院核定第三審律師酬金，法院縱認委任契約書為真，亦不受其上所載報酬數額之拘束，但不可核定更多",
        "choice_D": "(D)第三審律師酬金之核定，關涉訴訟費用之計算，故應由第一審法院於確定訴訟費用額時一併核定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)當事人聲請法院核定第三審律師酬金，法院縱認委任契約書為真，亦不受其上所載報酬數額之拘束，但不可核定更多"
      },
      {
        "question": "就下列情形，經當事人提起第三審合法上訴後，第三審法院所為下列判決，何者正確？",
        "choices": "(A)第二審法院誤甲之上訴為合法，廢棄第一審所為甲敗訴之判決，改判對造乙應返還 A 地，乙提起第三審上訴。第三審法院廢棄原判決，發回原第二審法院\n(B)第二審法院逾甲請求之範圍所為之訴外裁判，經乙據以為上訴理由，提起第三審上訴。第三審法院廢棄原判決，發回原第二審法院\n(C)乙於第二審訴訟程序中就訴訟標的為認諾，第二審法院維持第一審法院所為甲敗訴之判決，駁回上訴，甲提起第三審上訴。第三審法院廢棄原判決，自為甲勝訴之判決\n(D)第二審判決維持第一審所為甲敗訴之判決，駁回甲上訴，甲以該第二審判決不備理由為由，提起第三審上訴。第三審法院雖認甲請求為無理由，然原判決確有不備理由之情，故廢棄原判決，發回原第二審法院",
        "choice_A": "(A)第二審法院誤甲之上訴為合法，廢棄第一審所為甲敗訴之判決，改判對造乙應返還 A 地，乙提起第三審上訴。第三審法院廢棄原判決，發回原第二審法院",
        "choice_B": "(B)第二審法院逾甲請求之範圍所為之訴外裁判，經乙據以為上訴理由，提起第三審上訴。第三審法院廢棄原判決，發回原第二審法院",
        "choice_C": "(C)乙於第二審訴訟程序中就訴訟標的為認諾，第二審法院維持第一審法院所為甲敗訴之判決，駁回上訴，甲提起第三審上訴。第三審法院廢棄原判決，自為甲勝訴之判決",
        "choice_D": "(D)第二審判決維持第一審所為甲敗訴之判決，駁回甲上訴，甲以該第二審判決不備理由為由，提起第三審上訴。第三審法院雖認甲請求為無理由，然原判決確有不備理由之情，故廢棄原判決，發回原第二審法院",
        "choice_E": "",
        "answer": "(C)乙於第二審訴訟程序中就訴訟標的為認諾，第二審法院維持第一審法院所為甲敗訴之判決，駁回上訴，甲提起第三審上訴。第三審法院廢棄原判決，自為甲勝訴之判決"
      },
      {
        "question": "關於再審程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)在民事訴訟法上通常訴訟事件，對於第二、三審法院就同一事件所為之確定判決，以其適用法規顯有錯誤為由，提起再審之訴者，專屬各該判決之原第二、三審法院分別管轄\n(B)對於家事法院就家事非訟事件所為本案確定裁定，不得準用民事訴訟法有關再審之規定\n(C)在有關認領子女事件之家事調解程序，當事人解決事件之意思已甚接近且對於事實並無爭執，乃合意聲請家事法院為本案裁定，此項裁定經確定者，不得準用民事訴訟法有關再審之規定\n(D)在民事訴訟法上通常訴訟事件，對於第二、三審法院就同一事件所為之確定判決，以發現未經斟酌之證物為由，提起再審之訴者，專屬原第二審法院合併管轄",
        "choice_A": "(A)在民事訴訟法上通常訴訟事件，對於第二、三審法院就同一事件所為之確定判決，以其適用法規顯有錯誤為由，提起再審之訴者，專屬各該判決之原第二、三審法院分別管轄",
        "choice_B": "(B)對於家事法院就家事非訟事件所為本案確定裁定，不得準用民事訴訟法有關再審之規定",
        "choice_C": "(C)在有關認領子女事件之家事調解程序，當事人解決事件之意思已甚接近且對於事實並無爭執，乃合意聲請家事法院為本案裁定，此項裁定經確定者，不得準用民事訴訟法有關再審之規定",
        "choice_D": "(D)在民事訴訟法上通常訴訟事件，對於第二、三審法院就同一事件所為之確定判決，以發現未經斟酌之證物為由，提起再審之訴者，專屬原第二審法院合併管轄",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)在民事訴訟法上通常訴訟事件，對於第二、三審法院就同一事件所為之確定判決，以發現未經斟酌之證物為由，提起再審之訴者，專屬原第二審法院合併管轄"
      },
      {
        "question": "對於法院所為之裁定，下列何者得提起再抗告？",
        "choices": "(A)本案訴訟為請求清償借款新臺幣（下同）100萬元之通常訴訟事件，抗告法院對於第一審法院准予假扣押裁定之抗告，所為抗告有理由之裁定\n(B)原告請求判准原告與被告離婚之事件，抗告法院對於第一審法院裁定駁回法官迴避聲請之抗告，所為抗告無理由之裁定\n(C)抗告法院因抗告人未依法預納抗告裁判費，所為駁回抗告之裁定\n(D)本案訴訟為請求給付票款10萬元之小額訴訟事件，抗告法院對於第一審法院核定訴訟標的價額裁定之抗告，所為抗告無理由之裁定",
        "choice_A": "(A)本案訴訟為請求清償借款新臺幣（下同）100萬元之通常訴訟事件，抗告法院對於第一審法院准予假扣押裁定之抗告，所為抗告有理由之裁定",
        "choice_B": "(B)原告請求判准原告與被告離婚之事件，抗告法院對於第一審法院裁定駁回法官迴避聲請之抗告，所為抗告無理由之裁定",
        "choice_C": "(C)抗告法院因抗告人未依法預納抗告裁判費，所為駁回抗告之裁定",
        "choice_D": "(D)本案訴訟為請求給付票款10萬元之小額訴訟事件，抗告法院對於第一審法院核定訴訟標的價額裁定之抗告，所為抗告無理由之裁定",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)原告請求判准原告與被告離婚之事件，抗告法院對於第一審法院裁定駁回法官迴避聲請之抗告，所為抗告無理由之裁定"
      },
      {
        "question": "關於保全程序，下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)定暫時狀態處分以本案訴訟能確定該爭執之法律關係為限，且應能證明該關係存在\n(B)假處分之原因應釋明之，如已為釋明但仍有不足，法院得命當事人供擔保後為假處分\n(C)定暫時狀態處分除別有規定外，準用假執行之規定\n(D)當事人不得向本案訴訟繫屬之第二審法院聲請假扣押",
        "choice_A": "(A)定暫時狀態處分以本案訴訟能確定該爭執之法律關係為限，且應能證明該關係存在",
        "choice_B": "(B)假處分之原因應釋明之，如已為釋明但仍有不足，法院得命當事人供擔保後為假處分",
        "choice_C": "(C)定暫時狀態處分除別有規定外，準用假執行之規定",
        "choice_D": "(D)當事人不得向本案訴訟繫屬之第二審法院聲請假扣押",
        "choice_E": "",
        "answer": "(B)假處分之原因應釋明之，如已為釋明但仍有不足，法院得命當事人供擔保後為假處分"
      },
      {
        "question": "甲60歲與其女乙同住，另有子丙在外生活，甲可以自理生活，但常出門會走失，找不到回家的路，也曾被詐騙辦理手機門號，乙不堪其擾。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)乙聲請對甲為監護宣告，法院認甲應受監護宣告，選定乙為監護人，丙為會同開具財產清冊之人，法院之裁定僅需送達乙、丙即可\n(B)乙聲請對甲為監護宣告，法院審理後，認甲未達應受監護宣告之程度，但有輔助宣告之原因，未經聲請，不得裁定甲為受輔助宣告之人\n(C)甲受輔助宣告後，經過3年，身心情況惡化，不認得乙、丙，且無法自理生活，法院得依職權將甲之輔助宣告，變更為監護宣告\n(D)乙聲請對甲為監護宣告，法院選任丙為監護人，丙得以其罹患癌症，不能執行監護為由，聲請法院許可其辭任",
        "choice_A": "(A)乙聲請對甲為監護宣告，法院認甲應受監護宣告，選定乙為監護人，丙為會同開具財產清冊之人，法院之裁定僅需送達乙、丙即可",
        "choice_B": "(B)乙聲請對甲為監護宣告，法院審理後，認甲未達應受監護宣告之程度，但有輔助宣告之原因，未經聲請，不得裁定甲為受輔助宣告之人",
        "choice_C": "(C)甲受輔助宣告後，經過3年，身心情況惡化，不認得乙、丙，且無法自理生活，法院得依職權將甲之輔助宣告，變更為監護宣告",
        "choice_D": "(D)乙聲請對甲為監護宣告，法院選任丙為監護人，丙得以其罹患癌症，不能執行監護為由，聲請法院許可其辭任",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙聲請對甲為監護宣告，法院選任丙為監護人，丙得以其罹患癌症，不能執行監護為由，聲請法院許可其辭任"
      },
      {
        "question": "甲、乙於 98 年 1 月 1 日結婚，甲曾於 108 年間，以乙為被告，起訴請求確認婚姻無效（下稱前訴訟），然於法院調解程序成立調解，調解筆錄載明：「甲、乙同意自108年10月1日起分居，甲之其餘請求拋棄」。嗣甲於110年間，再對乙起訴請求確認婚姻關係不存在（下稱後訴訟），主張甲、乙結婚不具備公開儀式。下列敘述，何者正確？",
        "choices": "(A)甲、乙於108年10月1日成立調解時，甲已拋棄其餘請求，該調解與確定判決有同一效力，甲提起後訴訟請求確認婚姻關係不存在，顯不合法，法院應予駁回\n(B)若乙於後訴訟認諾婚姻關係不存在，法院應為甲勝訴之判決\n(C)甲、乙於後訴訟均由本人到場，可以成立訴訟上和解：「確認兩造婚姻關係不存在」\n(D)乙於後訴訟雖承認「甲、乙結婚無公開儀式」之事實，但不生自認之效力",
        "choice_A": "(A)甲、乙於108年10月1日成立調解時，甲已拋棄其餘請求，該調解與確定判決有同一效力，甲提起後訴訟請求確認婚姻關係不存在，顯不合法，法院應予駁回",
        "choice_B": "(B)若乙於後訴訟認諾婚姻關係不存在，法院應為甲勝訴之判決",
        "choice_C": "(C)甲、乙於後訴訟均由本人到場，可以成立訴訟上和解：「確認兩造婚姻關係不存在」",
        "choice_D": "(D)乙於後訴訟雖承認「甲、乙結婚無公開儀式」之事實，但不生自認之效力",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)乙於後訴訟雖承認「甲、乙結婚無公開儀式」之事實，但不生自認之效力"
      },
      {
        "question": "甲夫、乙妻育有未成年子丁，甲、乙分居多年並曾於 110 年 3 月 1 日簽訂扶養費協議，甲同意按月給付乙新臺幣（下同）2萬元做為丁之扶養費，惟甲自110年10月1日起即未依協議履行，乙依上開協議向法院請求甲給付扶養費或聲請法院酌定丁之扶養費用，甲則抗辯受脅迫而簽訂協議，並撤銷該受脅迫之意思表示。下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)乙依扶養費協議請求甲給付扶養費，屬民事訴訟事件，不得由家事法院審理\n(B)乙依扶養費協議請求甲給付扶養費事件，就「甲是否受脅迫而簽訂扶養費協議」之爭點，應適用辯論主義\n(C)法院得依聲請或依職權為暫時處分，命甲先按月給付丁扶養費1萬元，並由乙受領之\n(D)法院受理乙聲請酌定丁扶養費事件，不受乙聲明金額之拘束",
        "choice_A": "(A)乙依扶養費協議請求甲給付扶養費，屬民事訴訟事件，不得由家事法院審理",
        "choice_B": "(B)乙依扶養費協議請求甲給付扶養費事件，就「甲是否受脅迫而簽訂扶養費協議」之爭點，應適用辯論主義",
        "choice_C": "(C)法院得依聲請或依職權為暫時處分，命甲先按月給付丁扶養費1萬元，並由乙受領之",
        "choice_D": "(D)法院受理乙聲請酌定丁扶養費事件，不受乙聲明金額之拘束",
        "choice_E": "",
        "answer": "(A)乙依扶養費協議請求甲給付扶養費，屬民事訴訟事件，不得由家事法院審理"
      },
      {
        "question": "甲夫、乙妻育有受婚生推定之丙、丁、戊等3名子女。乙妻主張丙實際上是其與庚所生，非受胎自甲之婚生子女。關於否認子女之訴當事人適格，下列敘述，何者錯誤？",
        "choices": "(A)由甲提起否認子女之訴者，應以乙及丙為被告，若乙於甲起訴前死亡者，得僅以丙為被告\n(B)甲於知悉丙非婚生子女10個月後死亡，丁得自甲死亡日起1年內，以乙及丙為共同被告，提起否認子女之訴\n(C)甲提起否認子女之訴後，於程序進行中死亡，繼承人丁、戊當日知悉後，得於知悉時起10日內向法院聲明承受訴訟\n(D)甲知悉丙非婚生子女6個月後，於提起否認子女之訴前，乙及丙均死亡者，因欠缺對造當事人，甲不得再提起否認子女之訴",
        "choice_A": "(A)由甲提起否認子女之訴者，應以乙及丙為被告，若乙於甲起訴前死亡者，得僅以丙為被告",
        "choice_B": "(B)甲於知悉丙非婚生子女10個月後死亡，丁得自甲死亡日起1年內，以乙及丙為共同被告，提起否認子女之訴",
        "choice_C": "(C)甲提起否認子女之訴後，於程序進行中死亡，繼承人丁、戊當日知悉後，得於知悉時起10日內向法院聲明承受訴訟",
        "choice_D": "(D)甲知悉丙非婚生子女6個月後，於提起否認子女之訴前，乙及丙均死亡者，因欠缺對造當事人，甲不得再提起否認子女之訴",
        "choice_E": "",
        "answer": "(D)甲知悉丙非婚生子女6個月後，於提起否認子女之訴前，乙及丙均死亡者，因欠缺對造當事人，甲不得再提起否認子女之訴"
      }
    ]
  }
]